[{"content": "Die 4th\u00a0Infantry Division (deutsch\u00a04. US-Infanteriedivision) ist ein Gro\u00dfverband der United States Army. Das Hauptquartier der rund 16.000\u00a0Mann starken Division befindet sich in Fort Carson im US-Bundesstaat Colorado. Das Motto des Verbandes lautet Steadfast and Loyal (\u201estandhaft und treu\u201c). Sie wurde seit ihrer Aufstellung 1917 bei fast allen milit\u00e4rischen Konflikten der Vereinigten Staaten eingesetzt. Sie wurde 2004 umstrukturiert zu einer Panzerdivision mit einer eigenen Heeresfliegerbrigade.\nDie 4.\u00a0US-Infanteriedivision war oft ein Experimentalverband f\u00fcr neue Einsatzkonzepte und Verbandsstrukturen. So war sie als eine der ersten Infanteriedivisionen der US Army motorisiert, erprobte als erster Verband das Gefecht der verbundenen Waffen und wurde als erste komplett digitalisiert.[1] Sie war auch einer der ersten Verb\u00e4nde der US Army, bei denen die Heeresreform von 1997 mit dem Konzept einer standardisierten modularen Brigadestruktur (Brigade Combat Teams, \u201eKampfbrigaden\u201c)[2] vollst\u00e4ndig umgesetzt wurde.\nF\u00fcr die Division sind zwei Spitznamen gebr\u00e4uchlich: Iron Horse, zu deutsch \u201eDampfross\u201c,[3] und Ivy Division, deutsch \u201eEfeudivision\u201c. Dieser Spitzname und das Abzeichen der Division leiten sich aus einem mehrfachen Wortspiel ab, da die r\u00f6mische Schreibweise der Divisionskardinalzahl \u201eIV\u201c im Englischen homonym zum Wort ivy (\u02c8a\u026a:vi, englisch f\u00fcr Efeu) ausgesprochen wird. Diese Anspielung auf die Zahl \u201eVier\u201c und das Efeublatt finden sich im Wappen der Division wieder, in dem ein stilisiertes Kreuz mit vier Efeubl\u00e4ttern dargestellt ist.[4] \nIn einer weiteren Doppelbedeutung wird durch die Pflanzensymbolik des Efeus im Abzeichen das Motto der Division (Best\u00e4ndigkeit und Treue) wiederholt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "Schulterabzeichen der 4.\u00a0US-Infanteriedivision\nInhaltsverzeichnis", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "1 Geschichte", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "1.1 Aufstellung\n1.2 Erster Weltkrieg", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "1.2.1 St. Mihiel-Offensive\n1.2.2 Maas-Argonnen-Offensive", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\n1.3 Besatzungszeit in Deutschland und Demobilisierung\n1.4 Neuaufstellung und Zweiter Weltkrieg", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "1.4.1 Landung in der Normandie\n1.4.2 Befreiung von Paris und Schlacht im H\u00fcrtgenwald\n1.4.3 Ardennen-Offensive und Kriegsende", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\n1.5 Reorganisation und Zwischenjahre\n1.6 Vietnamkrieg\n1.7 Reorganisation und Eingreifreserve\n1.8 Umflaggung, Digitalisierung (EXFOR) und Neuausrichtung (Force XXI)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "1.8.1 Umflaggung\n1.8.2 EXFOR und Umorganisation zur ersten digitalisierten Division\n1.8.3 Beginn der Force-XXI-Umsetzung", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\n1.9 Irakkrieg und Neuorganisation", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "1.9.1 Irakkrieg\n1.9.2 Kritik\n1.9.3 Neuorganisation zur modularen Brigadestruktur\n1.9.4 Besatzungszeit im Irak", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\n2 Auftrag\n3 Organisation und Bewaffnung (Gro\u00dfger\u00e4t)\n4 Abzeichen", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "4.1 Schulterabzeichen\n4.2 Einheitsabzeichen", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\n5 F\u00fchrung", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "5.1 Command Group\n5.2 Liste der Kommandeure", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\n6 Traditionspflege (Denkmal, Museum, Marschlied)\n7 Weiterf\u00fchrende Informationen", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "7.1 Literatur\n7.2 Weblinks", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\n8 Einzelnachweise", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\nGeschichte[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": " Teile dieses Artikels scheinen seit 2006 nicht mehr aktuell zu sein. Bitte hilf uns dabei, die fehlenden Informationen zu recherchieren und einzuf\u00fcgen.\nWikipedia:WikiProjekt Ereignisse/Vergangenheit/2006\nAufstellung[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nMajor General George H. Cameron\nDie 4.\u00a0US-Infanteriedivision wurde nach dem Kriegseintritt der Vereinigten Staaten in den Ersten Weltkrieg im Zuge der Aufr\u00fcstung am 10.\u00a0Dezember 1917 in Camp Greene, North Carolina, als Karree-Division unter dem Kommando von Major General George H.\u00a0Cameron komplett neu aufgestellt.[5] \nDabei wurde nicht auf bereits vorhandene Einheiten zur\u00fcckgegriffen. Die Division umfasste etwa 32.000 Mann und setzte sich zu Beginn aus folgenden Verb\u00e4nden zusammen:", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "7th\u00a0Infantry Brigade, 7.\u00a0Infanteriebrigade\n39th\u00a0Infantry Regiment, 39.\u00a0Infanterieregiment\n47th\u00a0Infantry Regiment, 47.\u00a0Infanterieregiment\n11th\u00a0Machine Gun Battalion, 11.\u00a0Maschinengewehrbataillon\n8th\u00a0Infantry Brigade, 8.\u00a0Infanteriebrigade\n58th\u00a0Infantry Regiment, 58.\u00a0Infanterieregiment\n59th\u00a0Infantry Regiment, 59.\u00a0Infanterieregiment\n12th\u00a0Machine Gun Battalion, 12.\u00a0Maschinengewehrbataillon\n4th\u00a0Artillery Brigade, 4.\u00a0Artilleriebrigade\n77th\u00a0Field Artillery Regiment, 77.\u00a0Feldartillerieregiment\n13th\u00a0Field Artillery Regiment, 13.\u00a0Feldartillerieregiment\n16th\u00a0Field Artillery Regiment, 16.\u00a0Feldartillerieregiment\n4th\u00a0Engineer Regiment, 4.\u00a0Pionierregiment\n8th\u00a0Field Signal Battalion, 8.\u00a0Fernmeldebataillon\nTrain Headquarters and Military Police, Nachschubhauptquartier- und Milit\u00e4rpolizeizug\n4th\u00a0Ammunition Train, 4.\u00a0Munitionskolonne\n4th\u00a0Supply Train, 4.\u00a0Nachschubkolonne\n4th\u00a0Engineer Train, 4.\u00a0Pionierkolonne\n4th\u00a0Sanitary Train, 4.\u00a0Sanit\u00e4tskolonne\n1st\u00a0Field Hospital, 1.\u00a0Feldlazarett\n19th\u00a0Field Hospital, 19.\u00a0Feldlazarett\n28th\u00a0Field Hospital, 28.\u00a0Feldlazarett\n33rd\u00a0Field Hospital, 33.\u00a0Feldlazarett\nErster Weltkrieg[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nUS-Truppen auf dem R\u00fcckweg von der Schlacht von St.\u00a0Mihiel\nDie Division wurde Anfang Juni 1918 im Rahmen des amerikanischen Expeditionskorps (American Expeditionary Forces) unter General John J.\u00a0Pershing nach Frankreich verlegt, dort zun\u00e4chst aufgeteilt und verschiedenen franz\u00f6sischen Infanteriedivisionen zugeordnet.[6] W\u00e4hrend der Gegenoffensive aus dem Wald von Villers-Cotter\u00eats (ab 18. Juli 1918) wurden die aufgeteilten Brigaden der Division bei der franz\u00f6sischen 6. Armee im Raum La Fert\u00e9-Milon und am Clignon-Abschnitt als Reserve eingesetzt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "St. Mihiel-Offensive[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDie Vereinigten Staaten setzten anschlie\u00dfend durch, dass ihre Streitkr\u00e4fte eigenst\u00e4ndig neben denen der europ\u00e4ischen Alliierten, Frankreich und dem Vereinigten K\u00f6nigreich operieren durften. Im August 1918 wurde die Division wieder als eigenst\u00e4ndiger Verband zusammengefasst und der neu aufgestellten 1.\u00a0US-Armee unterstellt. Am 12.\u00a0September 1918 hatte der Verband seinen ersten Kampfeinsatz in der Schlacht von St.\u00a0Mihiel. Die 4.\u00a0Division unter Generalmajor John L. Hines bildete als Teil des V.\u00a0US-Korps im Rahmen einer Zangenoperation die linke Zange und sollte das \u00f6stlich gelegene IV.\u00a0US-Korps im R\u00fccken der deutschen Stellungen treffen. Durch diese Bewegung sollten die Deutschen im Raum St.\u00a0Mihiel eingekesselt werden. Der Angriff begann am 15.\u00a0September, als die 8.\u00a0Infanteriebrigade Manheulles einnahm. Die deutschen Einheiten konnten ihren Frontvorsprung nicht halten und es gelang den amerikanischen Verb\u00e4nden, in dieser Schlacht den gegnerischen Frontvorsprung zugunsten der Entente zu begradigen.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "Maas-Argonnen-Offensive[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nAm 26.\u00a0September 1918 begann die letzte gro\u00dfe Schlacht des Ersten Weltkrieges, die Maas-Argonnen-Offensive. Ziel der Alliierten war die Eroberung der Stadt Sedan an der Maas, weil sich dort mehrere f\u00fcr die deutschen Truppen lebensnotwendige Versorgungslinien trafen.\nIm Schutz der Dunkelheit konnten die amerikanischen Korps am 26.\u00a0September unbemerkt ihre Bereitstellungsr\u00e4ume f\u00fcr den Angriff im Raum St.\u00a0Mihiel einnehmen. Das III.\u00a0US-Korps einschlie\u00dflich der 4.\u00a0US-Infanteriedivision hielt die rechte \u00f6stliche Flanke des Frontabschnitts, links daneben ging das V.\u00a0US-Korps in Stellung. Innerhalb des Abschnitts des III. Korps nahm die 33.\u00a0US-Infanteriedivision den rechten, die 80.\u00a0US-Infanteriedivision den zentralen und die 4.\u00a0US-Infanteriedivision mit der 79.\u00a0US-Infanteriedivision des V.\u00a0Korps an ihrer Seite den linken Sektor ein. Der Angriff f\u00fchrte durch ein schmales Tal; die 7.\u00a0Brigade durchquerte es z\u00fcgig und erreichte um neun Uhr die \u00e4u\u00dferste Verteidigungslinie von Cuisy. Trotz des entschlossenen Widerstands der deutschen Truppen konnten diese den Ort nicht halten. Am Ende des Tages verlegte die 4.\u00a0Division ihr Hauptquartier nach Cuisy.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "Frontverlauf bei Beginn der Maas-Argonnen-Offensive\nDie Schlacht dauerte vom 27.\u00a0September bis zum 3.\u00a0Oktober an, ohne dass der Verband nennenswerte weitere Fronteinbr\u00fcche erzielte, w\u00e4hrend das von Trommelfeuer zerfurchte Gebiet das Heranf\u00fchren von Nachschub und Truppen zunehmend erschwerte. Die zweite Phase der Schlacht zielte in Richtung Brieulles und begann, als die vordersten Truppen ausreichend versorgt werden konnten. Am 4.\u00a0Oktober verlie\u00df die 8.\u00a0Brigade ihre Sch\u00fctzengr\u00e4ben und griff im dichten Nebel an. Als sich dieser legte, nahmen die deutschen Truppen sie von drei Seiten ins Kreuzfeuer. Trotz schwerer Verluste konnte sich die Brigade in Bois de Fays festsetzen. In den n\u00e4chsten vier Tagen erlitt die Division weitere hohe Verluste durch schweren Artillerie- und Gasbeschuss. Die 8.\u00a0Brigade wurde zur\u00fcckgezogen und durch die 7.\u00a0Brigade ersetzt. Am 9.\u00a0Oktober setzte der Verband den Angriff auf Befehl Pershings fort und konnte bis zum 12.\u00a0Oktober das Gebiet um Bois de Foret einnehmen und sichern. Am 13.\u00a0Oktober wurde die Division von der 3.\u00a0US-Infanteriedivision abgel\u00f6st und bis zum 19.\u00a0Oktober von der Front zur\u00fcckgezogen.\nAm 10.\u00a0Oktober wurde Generalmajor George H.\u00a0Cameron von Generalmajor John L.\u00a0Hines als Interimskommandeur des III.\u00a0Korps abgel\u00f6st. Cameron \u00fcbernahm wieder das Kommando \u00fcber die 4.\u00a0US-Infanteriedivision. Die Division wurde der 2.\u00a0US-Armee unterstellt und in Lucey stationiert. Am 22.\u00a0Oktober \u00fcbernahm Cameron ein neues Kommando in den Vereinigten Staaten und wurde zwischenzeitlich durch den Kommandeur der 7.\u00a0Brigade, Brigadier General Benjamin A.\u00a0Poore ersetzt. Am 31.\u00a0Oktober 1918 \u00fcbernahm dann Generalmajor Mark L.\u00a0Hersey das Kommando.\nBei der Unterzeichnung des Waffenstillstands am 11.\u00a0November 1918 war die 4.\u00a0US-Infanteriedivision der einzige US-Verband, der sowohl im britischen als auch im franz\u00f6sischen Frontabschnitt zum Einsatz gekommen war.[7] Die Verluste der Division betrugen 2611\u00a0Tote und 9895\u00a0Verwundete.[8]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "Besatzungszeit in Deutschland und Demobilisierung[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDas Deutsche Reich musste sein Milit\u00e4r aus allen Gebieten westlich des Rheins abziehen und amerikanische Truppen besetzten das Zentrum dieser Gebiete bis zum Br\u00fcckenkopf Koblenz. Die Ivy Division legte in einem 15-t\u00e4gigen Eilmarsch 330\u00a0Meilen (etwa 531 km) zur\u00fcck, begab sich auf deutsches Territorium und richtete ihr Hauptquartier in Bad Bertrich ein. Dort fungierte sie als Besatzungsmacht und wurde im April 1919 ins n\u00f6rdliche Rheinland verlegt. Im Juli 1919 kehrte sie zur\u00fcck nach Frankreich, um am 13.\u00a0Juli zur\u00fcck in die Vereinigten Staaten eingeschifft zu werden. Sie wurde in Fort Lewis im US-Bundesstaat Washington stationiert, bis sie am 20.\u00a0September 1921 im Rahmen des Reorganization Act von 1920 demobilisiert wurde.[9]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "Neuaufstellung und Zweiter Weltkrieg[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nAm 1.\u00a0Juni 1940 wurde die 4.\u00a0US-Infanteriedivision in Fort Benning im US-Bundesstaat Georgia unter dem Kommando von Major General Walter E.\u00a0Prosser als Triangulare Division (drei Infanterieregimenter anstatt vier) neu aufgestellt. Am 1.\u00a0August wurde sie gem\u00e4\u00df dem Table of Organization and Equipment (deutsch: \u201eSt\u00e4rke- und Ausr\u00fcstungsnachweisung\u201c) des Kriegsministeriums zu einer motorisierten Infanteriedivision umgewidmet, entsprechend reorganisiert und gemeinsam mit der ebenfalls umorganisierten 2.\u00a0US-Panzerdivision (ehemals 2.\u00a0US-Kavalleriedivision) dem I.\u00a0US-Panzerkorps unterstellt. Nach dem Abschluss dieser Umstrukturierung wurde sie in Dry Prong im US-Bundesstaat Louisiana stationiert, wo sie mit intensiven Ausbildungsma\u00dfnahmen begann und die neue taktische Ausrichtung verinnerlichte.\nIn den 1930er-Jahren waren im Kriegsministerium neue Theorien des kombinierten Kampfes verschiedener Waffengattungen (Gefecht der verbundenen Waffen) entwickelt worden. In der Zeit von 1941 bis 1943 diente die Ivy Division an verschiedenen Standorten als Experimentalverband, um diese Theorien in zahlreichen Man\u00f6vern und unterschiedlichen milit\u00e4rischen Gro\u00dfverbandsstrukturen zu erproben und so die Grundlagen einer modernen Gefechtsf\u00fchrung mit verbundenen Waffen in der Praxis zu entwickeln.[9]:S. 10 Im September wurde sie nach Camp Gordon Johnson in Carabelle, Florida, verlegt, um dort amphibische Landungen zu \u00fcben. Die nun motorisierte 4.\u00a0US-Infanteriedivision setzte sich aus folgenden Verb\u00e4nden zusammen:", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "8th\u00a0Infantry Regiment \u2013 8.\u00a0Infanterieregiment\n12th\u00a0Infantry Regiment \u2013 12.\u00a0Infanterieregiment\n22nd\u00a0Infantry Regiment \u2013 22. Infanterieregiment\n20th\u00a0Field Artillery Battalion (155\u00a0mm) \u2013 20.\u00a0Feldartilleriebataillon\n29th\u00a0Field Artillery Battalion (105\u00a0mm) \u2013 29.\u00a0Feldartilleriebataillon\n42nd\u00a0Field Artillery Battalion (105\u00a0mm) \u2013 42.\u00a0Feldartilleriebataillon\n44th\u00a0Field Artillery Battalion (105\u00a0mm) \u2013 44.\u00a0Feldartilleriebataillon\n4th\u00a0Reconnaissance Troop \u2013 4.\u00a0Aufkl\u00e4rungskompanie\n4th\u00a0Engineer Battalion \u2013 4.\u00a0Pionierbataillon\n4th\u00a0Medical Battalion \u2013 4.\u00a0Sanit\u00e4ts-Bataillon\n4th\u00a0Quartermaster Battalion \u2013 4.\u00a0Quartiermeisterbataillon\n4th\u00a0Signal Company \u2013 4.\u00a0Fernmeldekompanie\n704th\u00a0Ordnance Company (LM) \u2013 704.\u00a0Kampfmittelkompanie (Light Maintenance)\nLandung in der Normandie[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nMajor General Raymond O. Barton\nAm 18.\u00a0Januar 1944 wurde die Division nach Gro\u00dfbritannien verlegt, um sich auf die geplante Operation Overlord\u00a0\u2013 die Landung der Alliierten in der Normandie\u00a0\u2013 vorzubereiten.[10]\nObwohl der K\u00fcstenabschnitt schwieriges Gel\u00e4nde bot, hatte sich das alliierte Oberkommando f\u00fcr eine Landung in der Normandie entschieden, weil der Atlantikwall dort lange nicht so stark ausgebaut war wie im Gebiet um Calais und man davon ausging, dass das milit\u00e4rische \u00dcberraschungsmoment dort am gr\u00f6\u00dften sein w\u00fcrde. Aufgrund der Truppenkonzentrationen der Wehrmacht glaubte man auf alliierter Seite, dass die Deutschen eher mit einer Landung an der engsten Stelle zwischen England und Frankreich rechneten.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "Landungsabschnitt Utah Beach\nAm 6.\u00a0Juni 1944 ging die Division unter Major General Raymond Barton im Rahmen des VII. Korps w\u00e4hrend der gr\u00f6\u00dften amphibischen Landungsoperation aller Zeiten in ihrem Abschnitt Utah Beach an Land. Die erste Welle erreichte jedoch 1800 Meter s\u00fcdlich des geplanten Landeabschnitts das Ufer. Dies war die Folge einer starken seitlichen Str\u00f6mung, welche die Landungsboote nach S\u00fcden abdr\u00e4ngte. Da die K\u00fcstenlinie infolge des vorangegangenen Beschusses von Rauchwolken verdeckt war, fehlten den Besatzungen Orientierungspunkte f\u00fcr eine Kurskorrektur.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "Brigadier General Theodore Roosevelt, Jr.\nTrotz der Landung an einem nicht daf\u00fcr vorgesehenen K\u00fcstenabschnitt trat bei den angelandeten Truppen nur wenig Verwirrung ein. Allerdings lie\u00dfen sich einzelne Befehle nicht im Detail ausf\u00fchren. Brigadegeneral Theodore Roosevelt, Jr., dem einzigen pers\u00f6nlich an der Landung teilnehmenden US-General und stellvertretenden Kommandeur der 4.\u00a0US-Infanteriedivision, gelang es jedoch, trotz dieser Nachteile die Ordnung den Umst\u00e4nden entsprechend zu wahren und die erreichbaren starken deutschen Stellungen angreifen zu lassen. Die 4.\u00a0Infanteriedivision griff die Batterie von Crisbecq zwischen dem 6. und 12.\u00a0Juni 1944 mehrfach an. Die Truppe konnte zu den Hauptstra\u00dfen im Hinterland vorsto\u00dfen und die deutschen Kr\u00e4fte von dort aus weiter attackieren.\nDas 8.\u00a0Infanterieregiment war dabei die erste Nicht-Luftlandeeinheit der Alliierten, die franz\u00f6sischen Boden betrat.[11] Nach der Sicherung ihres Landeabschnitts, den sie unter gro\u00dfen Verlusten erobert hatte, schlug sie sich zur 82.\u00a0US-Luftlandedivision durch, die bei Sainte-M\u00e8re-\u00c9glise festsa\u00df. Anschlie\u00dfend eroberte sie die Halbinsel Cotentin und nahm am 25.\u00a0Juni 1944 gemeinsam mit anderen Truppen Cherbourg ein. Die Verluste des Verbandes bei der Landung in der Normandie betrugen \u00fcber 5.000 Tote und Verwundete.[12]\nAm Tag des Beginns des amerikanischen Ausbruchsunternehmens aus dem Landekopf, der Operation Cobra, am 25. Juli 1944, \u201everlief der Angriff (des VII. US-Korps auf dem linken Fl\u00fcgel) \u2013 mit der 9. Division rechts, der 4. Division in der Mitte und der 30. Division links \u2013 planm\u00e4\u00dfig. Sein allgemeines Ziel war die Stra\u00dfe Marigny \u2013 St. Gilles.\u201c[13] Die Infanterie sollte eine Gasse f\u00fcr die nachfolgenden Panzer-Divisionen freimachen und dann seitlich ausschwenken. Am 26.\u00a0Juli folgten morgens bereits die 2. und die 3.\u00a0US-Panzer-Division.\nDie 4.\u00a0Infanteriedivision \u00fcbernahm in den folgenden Tagen Deckungsaufgaben mit einem Teil der 3.\u00a0US-Panzer-Division im Raum Villedieu und stand w\u00e4hrend des Gegenangriffs der deutschen 7. Armee in der Nacht vom 6.\u00a0August bei Mortain vor Sourdeval der deutschen 116. Panzer-Division gegen\u00fcber.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u201eAm 7. August setzte er (Omar N. Bradley), w\u00e4hrend die 30.\u00a0Division den deutschen Fl\u00fcgel bei Mortain in Schach hielt, die 4.\u00a0Division und einen Teil der 3.\u00a0Panzer-Division ein, um die von den Deutschen in der Mitte erzielten tiefen Einbr\u00fcche abzuriegeln, und zerschlug durch Fortf\u00fchrung des Angriffs auf Sourdeval v. Funcks [Kommandeur des deutschen XXXXVII. Panzer-Korps] rechten Fl\u00fcgel. Die 116.\u00a0Panzer-Division wurde hier, als die Infanterie in ihrer Flanke wich, in die Verteidigung gedr\u00e4ngt ...\u201c", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\n\u2013 Chester Wilmot: Der Kampf um Europa. S. 425f.\nNach der Abwehr des deutschen Angriffs marschierte die 4.\u00a0Infanterie-Division um die deutsche S\u00fcdflanke herum und war beim Vorsto\u00df der 3.\u00a0US-Armee (unter George S. Patton) nach Norden auf Argentan dem XV.\u00a0US-Korps unterstellt. Noch w\u00e4hrend der Schlacht um den Kessel von Falaise wurde die Division dem V.\u00a0US-Korps (Generalmajor Leonard T. Gerow) zusammen mit der franz\u00f6sischen 2.\u00a0Panzer-Division zum Vormarsch an die Seine angeschlossen.\nAm 6. Juni 1944 kam es zu Kriegsverbrechen von Angeh\u00f6rigen der Division an deutschen Kriegsgefangenen. Bei Hermanville-sur-Mer wurden mehrere deutsche Soldaten, die sich ergeben hatten, von Soldaten der Division erschossen.[14]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "Befreiung von Paris und Schlacht im H\u00fcrtgenwald[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nTriumphaler Einmarsch in Paris\nDer 4. US-Infanterie-Division wurde die Ehre zuteil, ", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u201esofort nach Ablauf des \u201aWaffenstillstandes\u2018 (in der Stadt zwischen dem deutschen General Dietrich von Choltitz und der milit\u00e4rischen F.F.I. \u2013 offiziell bis zum 23.\u00a0August 1944, 12:00\u00a0Uhr) mit der franz\u00f6sischen 2. Panzer-Division [...] unter Vermeidung schwerer K\u00e4mpfe in die Stadt einzur\u00fccken. Den 24.\u00a0August \u00fcber wurden Gerows Divisionen von Nachhuten und Stra\u00dfensperren in den Vororten aufgehalten. Am n\u00e4chsten Morgen aber rollten die Franzosen von Westen und die Amerikaner von S\u00fcden ins Stadtinnere, zum Herzen von Paris.\u201c", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\n\u2013 Wilmot: Europa. S. 455.\nDie 4. US-Infanterie-Division war als einziger amerikanischer Verband an der Befreiung von Paris beteiligt.[15] Die Stadt wurde vom deutschen Garnisonskommandeur von Choltitz am 25.\u00a0August 1944 offiziell kampflos \u00fcbergeben.\nAllerdings hielten sich die in der franz\u00f6sischen Hauptstadt zahlreich vorhandenen Einheiten der allgemeinen SS, der Gestapo, des SD und der Waffen-SS nicht an die Kapitulationsvereinbarung und leisteten der R\u00e9sistance Widerstand, der aber niedergeschlagen wurde.\nNach einer Ruhephase wurde die Division \u00fcber Houffalize nach Belgien verlegt, um am 14.\u00a0November 1944 den Westwall in der Schnee-Eifel anzugreifen. Bei diesem Angriff gelangen ihr einige Einbr\u00fcche.\nBis November kam die Division nur langsam voran, da das Wetter die alliierte Luft\u00fcberlegenheit behinderte und sich die deutschen Verb\u00e4nde trotz ihrer zahlenm\u00e4\u00dfigen Unterlegenheit als z\u00e4he Gegner erwiesen.\nIn der Schlacht im H\u00fcrtgenwald traf die Ivy Division auf \u00e4u\u00dferst starke deutsche Gegenwehr, sodass das alliierte Operationsziel gef\u00e4hrdet schien, an dieser Stelle durchzubrechen, um den entlang der Rurfront stehenden deutschen Verb\u00e4nden in die Flanke zu fallen. In dieser Schlacht erlebte die Division wahrscheinlich ihre schwersten K\u00e4mpfe des Zweiten Weltkrieges.[16] Der H\u00fcrtgenwald, ein 140\u00a0km\u00b2 gro\u00dfes Waldplateau nord\u00f6stlich der belgisch-deutschen Grenze, s\u00fcdlich der Linie Aachen\u2013D\u00fcren und westlich der Rur gelegen, stellte f\u00fcr beide Seiten eine enorm wichtige H\u00f6he dar. F\u00fcr die Deutschen eignete sich seine Beschaffenheit hervorragend f\u00fcr eine defensive Gefechtsf\u00fchrung, unter anderem, weil er Schutz vor Luftangriffen bot. Ein Halten des Abschnitts galt als notwendig, um die Nordflanke des Aufmarschs der geplanten Ardennenoffensive zu sch\u00fctzen. F\u00fcr die Alliierten war die Einnahme des H\u00fcrtgenwalds Voraussetzung f\u00fcr den Durchbruch zum Rhein und das Sprengen der Rurfront. Die Division wurde am 7.\u00a0Dezember 1944 aus der Schlacht herausgel\u00f6st, nachdem sie mit 7500 Verwundeten und Toten fast ein Drittel ihrer Mannst\u00e4rke verloren hatte.[9]:S. 16 In der Etappe in Luxemburg sollte sie ihre enormen Verluste ausgleichen, welche die bei der Landung in der Normandie erlittenen noch \u00fcbertrafen und die schwersten der Division w\u00e4hrend des Zweiten Weltkrieges darstellten.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "Ardennen-Offensive und Kriegsende[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDie Ardennen-Offensive\nDie eben erst aus dem H\u00fcrtgenwald herausgezogene und schwer angeschlagene Division wurde nach Luxemburg verlegt, wo sie am 16.\u00a0Dezember 1944 von der Ardennen-Offensive der Deutschen \u00fcberrascht wurde. Obwohl sie zun\u00e4chst zur\u00fcckweichen musste, gelang es ihr, den Frontabschnitt zwischen Dickweiler und Osweiler zu stabilisieren,[17] im Januar 1945 die Sauer zu \u00fcberqueren, und die ersch\u00f6pften deutschen Einheiten in ihren Stellungen in Fouhren und Vianden zu \u00fcberrennen. Erst bei Pr\u00fcm konnte ihr Vorsto\u00df durch heftigen deutschen Widerstand zum Halten gebracht werden. Dennoch gelang ihr am 28.\u00a0Februar 1945 das \u00dcbersetzen nahe Olzheim und der schnelle Vorsto\u00df entlang der Kyll am 7.\u00a0M\u00e4rz. Nach einer kurzen Ruhezeit zur Auffrischung und zum Ersatz der Verluste \u00fcberquerte die \u201eVierte\u201c am 29.\u00a0M\u00e4rz bei Worms den Rhein, eroberte anschlie\u00dfend W\u00fcrzburg und bildete am 3.\u00a0April 1945 einen Br\u00fcckenkopf am Main bei Ochsenfurt. Anschlie\u00dfend nahm sie Bad Mergentheim, Rothenburg, Crailsheim und Aalen. Am 25.\u00a0April \u00fcberquerte sie die Donau bei Lauingen und schwenkte in Richtung M\u00fcnchen.\nInsgesamt machte die 4.\u00a0US-Infanteriedivision im M\u00e4rz und April 1945 \u00fcber 50.000 Kriegsgefangene.[9]:S. 19\nAnfang Mai erreichte der Verband bei Miesbach die Isar, wonach er aus der Front herausgel\u00f6st wurde, an keinen Kampfhandlungen mehr teilnahm und nur noch Besatzungsaufgaben wahrnahm.\nDie Verluste der 4.\u00a0US-Infanteriedivision im Zweiten Weltkrieg betrugen insgesamt rund 22.660 Tote und Verwundete.[18]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "Reorganisation und Zwischenjahre[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nNach seiner R\u00fcckverlegung in die Vereinigten Staaten im Juni 1945 wurde der Verband in Camp Butner im US-Bundesstaat North Carolina stationiert, um sich auf den Kriegseinsatz gegen Japan im pazifischen Raum vorzubereiten. Dazu kam es jedoch nicht mehr, weil Japan nach dem Atombombenabw\u00fcrfen auf Hiroshima und Nagasaki seine bedingungslose Kapitulation erkl\u00e4rte und eine Landung auf dem japanischen Festland unn\u00f6tig wurde.\nAm 5.\u00a0M\u00e4rz 1946 wurde die Division zum zweiten Mal demobilisiert, jedoch nur ein Jahr sp\u00e4ter, am 15.\u00a0Juli 1947, wieder aktiviert, um als reine Ausbildungseinheit in Fort Ord, Kalifornien, zu dienen.\nAm 10.\u00a0Oktober 1950 wurde die \u201eVierte\u201c wieder zur Kampfeinheit umgewidmet, was eine umfangreiche Neuorganisation und eine erneute Verlegung nach Fort Benning, Georgia, nach sich zog.[9]:S. 20\nIm Mai 1951 wurde die Division angesichts des durch den Koreakrieg eskalierenden Kalten Krieges als eine von vier US-Divisionen der NATO unterstellt. Sie kam nach Westdeutschland zur 7. US-Armee, V. Korps. Das Hauptquartier war in der Drake-Kaserne, Frankfurt am Main. Weitere Standorte waren B\u00fcdingen, Butzbach, Gelnhausen, Hanau, Mannheim und Schweinfurt.\nZwischen 1951 und 1953 unterst\u00fctzte die 4.\u00a0US-Infanteriedivision indirekt die US-Truppen im Koreakrieg durch regelm\u00e4\u00dfige Abkommandierung von Personal zu dort k\u00e4mpfenden Einheiten, um deren Verluste auszugleichen.[19]\nNach einer f\u00fcnfj\u00e4hrigen Dislozierung in Deutschland wurde sie im Mai 1956 wieder in Fort Lewis im US-Bundesstaat Washington stationiert und dem US\u00a0States Pacific Command (PACOM) unterstellt. Bis zum Vietnamkrieg behielt die Division diese Unterstellung und ihren Standort bei.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "Vietnamkrieg[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\n\u2192 Hauptartikel: Vietnamkrieg\nIm September 1966 wurde die 4.\u00a0US-Infanteriedivision nach S\u00fcdvietnam verlegt[20] und richtete ihr Hauptquartier in Camp Holloway bei Plei Cu in der Provinz Gia Lai im zentralen Hochland Vietnams ein, wo sie dem II.\u00a0US-Korps unterstellt wurde.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "Taktische Einteilung S\u00fcdvietnams des Military Assistance Command, Vietnam\nDie Erste und Zweite Brigade wurden im zentralen Hochland eingesetzt. Die Dritte Brigade einschlie\u00dflich des Panzerbataillons der Division unterst\u00fctzte die 23.\u00a0US-Infanteriedivision (Americal Division) in der Provinz T\u00e2y Ninh (in der sogenannten Kriegszone\u00a0C) nordwestlich von Saigon[21] bei der Operation Attleboro, einer sogenannten Such- und Zerst\u00f6rungsoperation,[22] die bis Ende November 1966 dauerte.\nVon Februar bis Mai 1967 war die Division an der Operation Junction City beteiligt, der einzigen gro\u00dfen Luftlandeoperation des Vietnamkrieges und einer der gr\u00f6\u00dften der Milit\u00e4rgeschichte \u00fcberhaupt. Dieser \u201eSuch- und Zerst\u00f6rungseinsatz\u201c sollte die Aktivit\u00e4ten der Vietnamesischen Volksarmee und des Viet Cong in dieser Region endg\u00fcltig beenden. Gleichzeitig sollte das Hauptquartier f\u00fcr alle nordvietnamesischen Aktivit\u00e4ten, das \u201eZentralb\u00fcro f\u00fcr S\u00fcdvietnam\u201c (Central Office for South Vietnam), lokalisiert und zerst\u00f6rt werden. In der \u00fcber 70\u00a0Tage andauernden Schlacht, bei der die nordvietnamesischen Kr\u00e4fte hohe Verluste erlitten, konnten diese Ziele allerdings nur zum Teil erreicht werden. Das gesuchte Hauptquartier war rechtzeitig evakuiert worden und operierte f\u00fcr den Rest des Krieges von kambodschanischem Gebiet aus.\nNach diesem Einsatz wurde die 3.\u00a0Brigade der 25.\u00a0US-Infanteriedivision unterstellt, die sich w\u00e4hrend der Tet-Offensive des Vietcong 1968\u20131969 an der Verteidigung der s\u00fcdvietnamesischen Hauptstadt S\u00e0ig\u00f2n beteiligte. Gemeinsam mit ihrem neuen Mutterverband diente sie im Rahmen des \u201eVietnamisierungs-Programms\u201c (Nixon-Doktrin) bis 1970 als Ausbildungseinheit bei den s\u00fcdvietnamesischen Streitkr\u00e4ften.\nDiese Schw\u00e4chung wurde durch Teile der Task Force Oregon kompensiert, als die 4.\u00a0US-Infanteriedivision in der Provinz Qu\u1ea3ng Ng\u00e3i im Einsatz war. W\u00e4hrend ihrer Zeit in Vietnam unternahm die Division diverse Operationen im westlichen zentralen Hochland entlang der Grenze zu Kambodscha, um die Infiltration S\u00fcdvietnams durch den Vietcong zu unterbinden und seine Nachschubwege (Teile des Ho-Chi-Minh-Pfades) zu unterbrechen. Im Herbst 1967 war sie bei Kontum in heftige Gefechte mit der regul\u00e4ren Vietnamesischen Volksarmee verwickelt.\nIm April 1970 wurde die 3.\u00a0Brigade aus der 25.\u00a0US-Infanteriedivision herausgel\u00f6st und zur\u00fcck nach Fort Lewis verlegt, wo sie demobilisiert wurde. Die \u201eVierte\u201c wurde im selben Jahr im Rahmen der sogenannten Cambodian Campaign (\u201eSchlacht von Kambodscha\u201c), ebenso Cambodian Incursion (\u201eEinfall in Kambodscha\u201c) genannt, eingesetzt. Dies war ein gro\u00df angelegter Feldzug, der aus dreizehn einzelnen Operationen in S\u00fcdkambodscha bestand und haupts\u00e4chlich von den s\u00fcdvietnamesischen Streitkr\u00e4ften bestritten wurde. Wegen ihrer \u00fcberdurchschnittlichen Erfolge in diesen K\u00e4mpfen wurde die Division nach Ende des Einsatzes zur Auffrischung in die Etappe verlegt, im Rahmen des \u201eVietnamisierungs-Programms\u201c am 8.\u00a0Dezember 1970 vom asiatischen Kriegsschauplatz zur\u00fcckgezogen und nach Fort Carson im US-Bundesstaat Colorado verlegt.[23]\nDie Gesamtverluste der 4.\u00a0US-Infanteriedivision im Vietnamkrieg betrugen 2.541\u00a0Tote und 15.229\u00a0Verwundete.[24]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "Reorganisation und Eingreifreserve[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nNachdem der Verband sein neues Hauptquartier in Fort Carson, Colorado, eingerichtet hatte, wurde er zu einer mechanisierten Infanteriedivision umgewandelt und entsprechend umstrukturiert und ausger\u00fcstet.[25]\nAnschlie\u00dfend begann ein umfangreiches Ausbildungsprogramm, um diese neue taktische Ausrichtung zu erlernen. Nachdem dieser Prozess abgeschlossen war, behielt die Division ihren Standort f\u00fcr die n\u00e4chsten 25\u00a0Jahre bei und diente als Teil der weltweit verlegbaren schnellen Eingreifreserve der Army. In dieser Zeit wandelte sich ihr alter Spitzname Ivy Division (deutsch: \u201eEfeudivision\u201c) zu dem heute gebr\u00e4uchlicheren Iron Horse (\u201eDampfross\u201c), weil der Verband nun gepanzert war und t\u00e4glich bereitstand, um in jeder erdenklichen Krisenregion der Welt eingesetzt zu werden.[26] In dieser Funktion war der Bereitschaftsgrad, die Intensit\u00e4t der Ausbildung und der Man\u00f6verturnus im Vergleich zu anderen amerikanischen Verb\u00e4nden \u00fcberdurchschnittlich hoch.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "Umflaggung, Digitalisierung (EXFOR) und Neuausrichtung (Force XXI)[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nUmflaggung[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nEntsprechend den Pl\u00e4nen des Heeresstaatssekret\u00e4rs (SECARM) f\u00fcr eine Umstrukturierung der zehn Divisionen wurde die Flagge der 2.\u00a0US-Panzerdivision in Fort Hood, Texas, eingeholt und dieser Verband am 15. Dezember 1995[9]:S. 29 zur 4.\u00a0US-Infanteriedivision umgeflaggt und partiell mit der eigentlichen \u201eVierten\u201c vereint, die von Fort Carson nach Fort Hood verlegt wurde. Bei dieser Zusammenf\u00fchrung wurden einige Truppenteile demobilisiert. Der Division wurde im Rahmen dieser Ma\u00dfnahme eine dritte Kampfbrigade zugeteilt.[27]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "EXFOR und Umorganisation zur ersten digitalisierten Division[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDie 4.\u00a0US-Infanteriedivision wurde der US\u00a0Army Experimental Force (EXFOR) (Heeresexperimentalkr\u00e4fte) unterstellt. Dieser EXFOR geh\u00f6rten die Truppen der Army an, die in das Army Warfighting Experiment (AWE) (dt. \u201eHeeres-Gefechtsf\u00fchrungsexperiment\u201c) eingebunden waren, ein Programm zur Digitalisierung und modularen Reorganisation der Divisions- und Brigadestruktur der Landstreitkr\u00e4fte.[28] Dazu wurden umfangreiche und einzigartige neue Trainingseinrichtungen in Fort Hood geschaffen, die insbesondere die geplanten digitalen Kommando- und Kontrolleinrichtungen darstellten und so deren Entwicklung, Erprobung und Ausbildung an ebendiesen erm\u00f6glichte.[29] Diese neue Trainingsumgebung nutzte eine Kombination herk\u00f6mmlicher computergest\u00fctzter Simulationsprogramme (Simulation Network (SIMNET)) mit neu entwickelter Simulationssoftware. Dadurch konnte der k\u00fcnftig digitalisierte Informationsaustausch auf allen Ebenen der Division bis hinunter zum einzelnen Sch\u00fctzenpanzer simuliert werden und die Soldaten mit der neuen Kommando- und Kontrollkommunikationstechnik (Single channel Ground and Airborne Radio System \u2013 Systems Improvement Program (SINCGARS-SIP), \u201eEinzelkanal-Boden-und-Luft-Funksystem\u201c \u2013 \u201eSystemverbesserungsprogramm\u201c) und der neuen (Enhanced Position Location Reporting System (EPLRS), \u201eErweitertes Positions-Meldungs-System\u201c) vertraut gemacht werden.[30]\nDiese Digitalisierung erm\u00f6glichte es, den in dieses taktische Netzwerk eingebundenen Einheiten und Kommandoebenen in Echtzeit Daten auszutauschen und die Standorte der jeweils anderen anzuzeigen.\n1997 wurde die Division der erste Verband, der gem\u00e4\u00df der in der Heeresreform von 1997 (Force\u00a0XXI, \u201eStreitkraft\u00a0XXI\u201c) geplanten Digitalisierung aller Divisionen, mit diesen neuen Kommunikations- und Kontrollmodulen vom Typ FBCB2 ausger\u00fcstet wurde.[31]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "Beginn der Force-XXI-Umsetzung[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nVisualisierung der Heeresreform (Transformation of the US-Army)\n1998 begann die schrittweise Umgruppierung hin zur Verwirklichung des modularen Brigadekonzepts der Heeresreform (ebenfalls im Rahmen Force-XXI). Die 4.\u00a0US-Infanteriedivision war hier ebenso der Vorreiter f\u00fcr alle weiteren Umstrukturierungen auf Divisions- und Brigadeebene der Army. Im selben Jahr wurde ein Pilotprogramm zur Umgruppierung und gemeinsamen Ausbildungs- und Ressourcennutzung zwischen aktiven und Nationalgardeverb\u00e4nden auf Divisionsebene gestartet, nachdem der Generalstabschef der Army General Dennis\u00a0J. Reimer dies zuvor postuliert hatte.\nIm selben Jahr wurde dem Verband eine eigene Heeresfliegerbrigade, die 4th\u00a0Aviation Brigade (Iron Eagles) unterstellt, als erster Schritt zur Umstrukturierung zur modularen Heeresdivision. Im Sommer kam das 1st\u00a0Battalion 4th\u00a0Aviation (R/A) bereits zum Einsatz, als es w\u00e4hrend der G\u00a08-Friedenskonferenz im bosnischen Sarajevo mit seinen Kampfhubschraubern vom Typ Hughes AH-64 Apache den Luftraum sicherte.[9]:S. 31\nAls Kernverband der Erprobung und schrittweisen Umsetzung der Heeresreform (Force\u00a0XXI) trainierte, testete und evaluierte die 4.\u00a0US-Infanteriedivision bis 2001 72\u00a0Direktiven der Reform in der Praxis, einschlie\u00dflich der Division Capstone Exercise (DCX) (Divisions-Capstone-Man\u00f6ver), das am 22.\u00a0Mai 2001 im National Training Center (NTC) in Fort Irwin im US-Bundesstaat, Kalifornien, dem modernsten \u00dcbungszentrum f\u00fcr Panzer- und Panzergrenadiereinheiten der Army stattfand.[32] Bei diesem Man\u00f6ver, an dem mehr als 7.000 Mann teilnahmen, konnte die 4.\u00a0US-Infanteriedivision die lokale Opposing Force (Man\u00f6vereinheit zur Feinddarstellung), das 11th Armored Cavalry Regiment (Black Horses / \u201eRappen\u201c), deutlich schlagen und die Vorteile der Neuerungen erstmals in der Praxis beweisen.\nNach dieser Gro\u00df\u00fcbung wurde die Vierte aus dem Erprobungsprogramm der Army wieder ausgegliedert.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "Irakkrieg und Neuorganisation[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nIrakkrieg[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDie Planungen f\u00fcr den Irakkrieg im Jahr 2003 sahen die \u201eVierte\u201c als Speerspitze eines Vorsto\u00dfes aus der T\u00fcrkei in den Nordirak vor. Diese Planungen wurden am 9.\u00a0Januar 2003 intern bekanntgegeben und die Division in Alarmbereitschaft versetzt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "Sunnitisches Dreieck im Irak\nEntgegen amerikanischen Erwartungen untersagte das t\u00fcrkische Parlament den USA jedoch, t\u00fcrkischen Boden zum Angriff auf den Irak zu benutzen. Daher wurde der gesamte Verband an Bord von 14\u00a0entsprechend ausger\u00fcsteten Schiffen in die Region verbracht und dort vorgehalten, um beim Angriff von See her angelandet zu werden.[33]\nDie 4.\u00a0Infanteriedivision erreichte Kuwait am 15.\u00a0April 2003, nachdem der Krieg bereits begonnen hatte.[9]:S. 32 In dieser Phase war sie mehrmals durch irakische Absch\u00fcsse von Kurzstrecken-Boden-Boden-Raketen vom Typ Scud bedroht. Da zu diesem Zeitpunkt noch mit einer Eskalation bis hin zur Anwendung von Massenvernichtungswaffen gerechnet wurde, musste die Division in vollst\u00e4ndiger Chemiewaffen-Schutzausr\u00fcstung Bunker in Camp Wolf und Udairii aufsuchen. Dies f\u00fchrte zu einer Verz\u00f6gerung ihrer Bereitstellung, sodass sie schlie\u00dflich erst nach der Anfangsphase des Krieges bei den Angriffen auf Mosul und die Widerstandshochburg Tikrit zum Einsatz kam. Diese St\u00e4dte nahm die 4.\u00a0US-Infanteriedivision zusammen mit anderen Verb\u00e4nden ein. Die Division richtete ihr Hauptquartier in einem ehemaligen Palast Saddam Husseins im sogenannten Sunnitischen Dreieck nahe Tikrit ein, w\u00e4hrend das 3rd\u00a0Heavy Brigade Combat Team (3.\u00a0Panzerbrigade) Quartier auf dem Luftwaffenst\u00fctzpunkt Balad Air Base bezog.\nVon Juli bis August 2003 gelang es Einheiten der 4.\u00a0US-Infanteriedivision, die iranischen Volksmudschahedin im Nordirak zu entwaffnen. In der Schlussphase des Krieges wurde sie im Nordirak eingesetzt, um das Gebiet zwischen Kirkuk und der iranischen Grenze nach vermuteten Schlupfwinkeln des ehemaligen Staatspr\u00e4sidenten des Irak, Saddam Hussein, und seiner Familie zu durchk\u00e4mmen. Dabei hatte sie am 13.\u00a0Dezember 2003 ihren gr\u00f6\u00dften Erfolg, als es Truppenteilen des 1st\u00a0Heavy Brigade Combat Team (1.\u00a0Panzerbrigade) gemeinsam mit Spezialeinsatzkr\u00e4ften gelang, den fl\u00fcchtigen Saddam Hussein festzunehmen (Operation Red Dawn, \u201eUnternehmen Rote Morgend\u00e4mmerung\u201c).[9]:S. 33 Im Fr\u00fchjahr 2004 wurde die Division aus dem Irak abgezogen und von der 1.\u00a0US-Infanteriedivision abgel\u00f6st.\nIn diesem ersten Einsatz im Irak betrugen die Verluste der Division 82\u00a0Tote.[34]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "Kritik[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nLieutenant General (inzw. bef\u00f6rdert) Raymond T. Odierno, verantwortlicher Kommandeur der Vierten w\u00e4hrend des ersten Irakeinsatzes\nDer damalige Kommandeur des Verbandes, Major General Raymond T. Odierno, erzielte diese Erfolge durch ein bis an die Grenzen der Genfer Konventionen gehendes rigoroses und r\u00fccksichtsloses Vorgehen. Laut einer Darstellung der Washington Post vom 24.\u00a0Juli 2006[35] war es g\u00e4ngige Praxis der Division, D\u00f6rfer vollst\u00e4ndig zu umstellen, die wehrf\u00e4hige m\u00e4nnliche Bev\u00f6lkerung pauschal als Terrorverd\u00e4chtige gefangen zu nehmen und in das als Verh\u00f6rzentrum dienende Abu-Ghuraib-Gef\u00e4ngnis zu \u00fcberstellen. Dieses Vorgehen stellte keine Ausnahme dar und f\u00fchrte sogar zu heeresinternen Beschwerden der verantwortlichen Gef\u00e4ngnisleitung der Milit\u00e4rpolizei, die der schieren Quantit\u00e4t der Gefangenen nicht mehr Herr zu werden drohte.[36] Die Einheit versuchte durch diese und andere Ma\u00dfnahmen dem Anwachsen des irregul\u00e4ren Widerstandes zu begegnen.\nVereinzelt griffen Mitglieder des Verbandes in einer Weise auf Akteure \u00fcber, die nach US-Milit\u00e4rstrafrecht verboten ist. Beispielsweise t\u00f6teten sie vermeintliche Aufst\u00e4ndische und Bewaffnete, die sich im Nachhinein als unbeteiligte Zivilisten herausstellten. Diese und weniger gravierende Verbrechen und Vergehen wurden jedoch nicht in allen F\u00e4llen angeklagt, weil entweder Zeugen, meist Kameraden, diese Taten nicht anzeigten oder sie von verantwortlichen Kommandeuren gedeckt wurden. Die Publikation dieser aggressiven Kampff\u00fchrung in verschiedenen Presseorganen trug dazu bei, die Zivilbev\u00f6lkerung von der urspr\u00fcnglich als Befreier auftretenden Besatzungsmacht zu entfremden.[37] Selbst Kameraden des Heeresnachrichtendienstes der 101.\u00a0US-Luftlandedivision beschrieben Soldaten der Vierten als \u201egemein und h\u00e4sslich dreinschauende Individuen, die sich nichts daraus machten, auf einem Laster stehend ihre Waffen auf Zivilisten zu richten.\u201c Im Interview mit der Washington Post werteten sie dieses Verhalten als \u201efalsch und kontraproduktiv\u201c.[38]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "Neuorganisation zur modularen Brigadestruktur[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nNach ihrem Irakeinsatz wurde die Division entsprechend der in der 1997 postulierten Heeresreform, am 16.\u00a0Dezember 2004[39] offiziell in eine modulare Brigadenstruktur \u00fcberf\u00fchrt. Damit war die 1997 begonnene Umstrukturierung des Force-XXI-Programms endg\u00fcltig abgeschlossen. Das hatte zur Folge, dass von nun an jede Brigade ihre eigenen Kampfunterst\u00fctzungsmittel (Aufkl\u00e4rung, Artillerie, Panzerj\u00e4ger) anderer Waffengattungen des Heeres in sich vereinte und somit in dieser Hinsicht von der Division unabh\u00e4ngig wurde.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "Besatzungszeit im Irak[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nIm Herbst 2005 wurde die nun modulare Division, der f\u00fcr diesen Einsatz noch eine eigene Artilleriebrigade mit Raketenwerfern vom Typ MLRS unterstellt wurde, wieder in den Irak verlegt, um die 3. US-Infanteriedivision abzul\u00f6sen, die der Multi-National Force Iraq (\u201eMultinationale Truppe im Irak\u201c) unterstellt und nach Camp Liberty in Bagdad verlegt wurde. Durch die neue Struktur und die neue vierte Kampfbrigade, sowie die tempor\u00e4r unterstellte Artilleriebrigade erlebte die Division einen Zuwachs auf 20.000 Mann St\u00e4rke.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "Soldat der 4.\u00a0US-Infanteriedivision mit M240 im Anschlag, Irak 2006\nDer Verband \u00fcbernahm die milit\u00e4rische Verantwortung f\u00fcr die Zentral- und S\u00fcdprovinzen des Irak mit den Ballungszentren Bagdad, Kerbela, an-Nadschaf und Babil sowie die Ausbildung irakischer Sicherheitskr\u00e4fte, die in diesen vier Provinzen Guerilleros bek\u00e4mpfen und die \u00f6ffentliche Sicherheit gew\u00e4hrleisten sollten. W\u00e4hrend dieser Zeit war die Division gemeinsam mit der 101.\u00a0US-Luftlandedivision der Task Force Band of Brothers (\u201eEinsatzgruppe Geschwisterband\u201c) unterstellt, die im gesamten Irak zur Bek\u00e4mpfung aufr\u00fchrerischer Gruppierungen verschiedener Couleur eingesetzt war.\nTrotz der kritischen W\u00fcrdigung der Einsatzpraxis der 4.\u00a0US-Infanteriedivision durch die Presse und anderer Army-Dienststellen im Jahr 2003 kn\u00fcpfte ihr neuer Kommandeur Major General James D.\u00a0Thurman an dieselbe Vorgehensweise wie sein Vorg\u00e4nger an. Die nach Army-Eigendarstellung \u201eintensiven und konzertierten\u201c Eins\u00e4tze f\u00fchrten zu einem Zusammenbruch des Widerstandes im sunnitischen Dreieck.[9] Dieses rigorose Vorgehen f\u00fchrte diesmal wieder dazu, dass neuerlich viele unbeteiligte Zivilisten in Mitleidenschaft gezogen wurden. Nachteilige Folgen (Kollateralsch\u00e4den), die eine Anti-Guerilla-Kriegsf\u00fchrung mit sich bringt, wie get\u00f6tete Unbeteiligte, die Festnahme Unschuldiger, das Anwachsen von Obdachlosigkeit durch im Kampf zerst\u00f6rte H\u00e4user und die allgemeine Verunsicherung der Zivilbev\u00f6lkerung durch das jederzeit aufflackernde Gefecht in Wohngebieten waren die logischen Konsequenzen, die zu einer weiteren Entfremdung der irakischen Zivilbev\u00f6lkerung f\u00fchrten.[40]\nObwohl bereits 2004 Fotos von Misshandlungen im Abu-Ghuraib-Gef\u00e4ngnis von CBS ver\u00f6ffentlicht wurden,[41] kam die Masse der kompromittierenden Bilder, die den Abu-Ghuraib-Folterskandal begr\u00fcndeten, erst Anfang 2006 in die Medien.[42] Die Ver\u00f6ffentlichung fiel also in die Zeit, in der die 4.\u00a0US-Infanteriedivision f\u00fcr die Bewachung und Zuf\u00fchrung von Terrorverd\u00e4chtigen zust\u00e4ndig war. Die Verh\u00f6re hingegen fielen in den Zust\u00e4ndigkeitsbereich der Spezialeinheiten und Nachrichtendienste, wie CIA und DIA, damit waren diese Organisationen auch verantwortlich f\u00fcr die rechtswidrigen Folterungen.\nTrotz dieser problematischen Entwicklung und der Zunahme der aufr\u00fchrerischer Aktivit\u00e4ten in anderen Landesteilen, gelang es nach offiziellen Angaben der US Army[9]:S. 35 w\u00e4hrend dieser Stationierungsrunde, die ersten demokratischen Wahlen abzuhalten, die irakischen Sicherheitskr\u00e4fte an gr\u00f6\u00dfere und sensiblere Aufgaben heranzuf\u00fchren und die stark besch\u00e4digte Infrastruktur f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung zu verbessern. Ende 2006 war der Einsatz im Irak f\u00fcr die Division beendet und sie wurde wieder in ihren Heimatstandorte Fort Hood, Texas, und Fort Carson, Colorado, verlegt.\nDie Gesamtverlustzahlen der Division w\u00e4hrend der Besatzungszeit belaufen sich auf insgesamt 227\u00a0Tote.[43]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "Auftrag[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nAuftragsdefinition laut offizieller Eigendarstellung der Army:[44]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u201eDie Division bildet Kampfbrigaden (Brigade Combat Teams) aus, stellt sie bereit und versorgt sie, um sie auf Befehl des Kommandeurs des zust\u00e4ndigen Regionalkommandos, dem sie im Einsatzfall tempor\u00e4r unterstellt wird, das gesamte Spektrum moderner Gefechtsf\u00fchrung ausf\u00fchren zu lassen und seine milit\u00e4rischen Vorgaben umzusetzen.\u201c", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "Als Teil des III.\u00a0US-Korps (America\u2019s Hammer, deutsch \u201eAmerikas Hammer\u201c), einem von vier US-Korps, bildet sie zusammen mit der 1.\u00a0US-Kavalleriedivision, ebenfalls eine Panzerdivision, die strategische und globale Eingreifreserve f\u00fcr schwere Bodenstreitkr\u00e4fte der Army. In dieser Funktion wird sie grunds\u00e4tzlich an allen Brennpunkten der Welt eingesetzt, wo die Regierung der Vereinigten Staaten es f\u00fcr die Umsetzung ihrer politischen Ziele f\u00fcr erforderlich h\u00e4lt.\nDer Verband ist im Gegensatz zu vielen anderen Divisionen der Army nicht traditionell mit einer bestimmten Region verbunden, da er sein Hauptquartier immer in den USA hatte. Ausnahmen hiervon stellen lediglich seine Dislozierung in Deutschland von 1951 bis 1956 und die Kriegseins\u00e4tze dar.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "Organisation und Bewaffnung (Gro\u00dfger\u00e4t)[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nOrganigramm der 4.\u00a0US-Infanteriedivision (milit\u00e4risches Symbol[45])\nM88A2-HERCULES-Bergepanzer, wie ihn die 4.\u00a0US-Infanteriedivision einsetzt\nM109A6 Paladin feuert bei Nacht\nM1A1 Abrams bei Falludscha\nM2A2 Bradley\nDie 4.\u00a0US-Infanteriedivision verf\u00fcgt \u00fcber drei Kampfbrigaden mit integrierten Aufkl\u00e4rungs-, Artillerie- und Unterst\u00fctzungstruppenteilen, eine Heeresfliegerbrigade, eine Unterst\u00fctzungsbrigade, die Divisionsartillerie und ein Stabsbataillon. Die Terminologie als \u201eInfanteriedivision\u201c ist historisch bedingt und seit der Heeresreform kein Hinweis mehr auf die tats\u00e4chliche Ausr\u00fcstung und Struktur einer US-Division.\n Die Brigaden der 4.\u00a0US-Infanteriedivision bestehen aus folgenden Verb\u00e4nden:", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "Stabsbataillon\n 1. Strykerbrigade Stryker Brigade Combat Team (SBCT)\nBrigade Hauptquartier und Hauptquartierkompanie\n2. Eskadron, 1. Kavallerieregiment\n1. Bataillon, 38. Infanterieregiment\n2. Bataillon, 23. Infanterieregiment\n4. Bataillon, 9. Infanterieregiment\n2. Bataillon, 12. Feldartillerieregiment\n299. Brigadepionierbataillon\n4. Brigadeunterst\u00fctzungsbataillon\n2. Strykerbrigade Stryker Brigade Combat Team (SBCT)\nBrigade Hauptquartier und Hauptquartierkompanie\n3. Eskadron, 61. Kavallerieregiment\n1. Bataillon, 12. Infanterieregiment\n2. Bataillon, 12. Infanterieregiment\n1. Bataillon, 41. Infanterieregiment\n2. Bataillon, 77. Feldartillerieregiment\n52. Brigadepionierbataillon\n704. Brigadeunterst\u00fctzungsbataillon\n 3. Panzerbrigade (3. ABCT) (3rd Armored Brigade Combat Team) Armored Brigade Combat Teams (ABCT)\nBrigade Hauptquartier und Hauptquartierkompanie\n4. Eskadron, 10. Kavallerieregiment\n1. Bataillon, 66. Panzerregiment\n1. Bataillon, 68. Panzerregiment\n1. Bataillon, 41. Infanterieregiment\n3. Bataillon, 29. Feldartillerieregiment\n588. Brigadepionierbataillon\n64. Brigadeunterst\u00fctzungsbataillon\n4. Infanteriedivision Artillerie\nHauptquartier und Hauptquartierkompanie\n 4. Heeresfliegerbrigade\nBrigade Hauptquartier und Hauptquartierkompanie\n2. Angriffsbataillon, 4. Heeresfliegerregiment, ausger\u00fcstet mit Mehrzweckhubschraubern vom Typ UH-60 Black Hawk\n3. Unterst\u00fctzungsbataillon, 4. Heeresfliegerregiment, ausger\u00fcstet mit Transporthubschraubern vom Typ CH-47 Chinook\n4. Angriffs- und Aufkl\u00e4rungsbataillon, 4. Heeresfliegerregiment, ausger\u00fcstet mit AH-64D Apache\n6. Angriffs- und Aufkl\u00e4rungsgruppe, 17. Kavallerieregiment, ausger\u00fcstet mit Kampfhubschraubern vom Typ Hughes AH-64D Apache.\n404. Heeresfliegerunterst\u00fctzungsbataillon\n4. Unterst\u00fctzungsbrigade\nBrigade Hauptquartier und Hauptquartierkompanie\n4. Spezial Truppen Bataillon\n68. Kampfunterst\u00fctzungsbataillon\nAbzeichen[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nSchulterabzeichen[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nSchulterabzeichen\nBeschreibung: Auf einer khakifarbenen Raute, mit einer Seitenl\u00e4nge von zwei Inch, befinden sich vier Efeubl\u00e4tter von einem schmalen mittigen Zirkel aus zur Kreuzform arrangiert. Die Enden der Bl\u00e4tter f\u00fcllen jeweils eine der vier Innenkanten der Raute aus.\nSymbolik: Die vier Efeubl\u00e4tter weisen auf ein Wortspiel der r\u00f6mischen Zahl der Division (IV) hin, die im Englischen wie Efeu (\u02c8a\u026a:vi englisch ivy, Efeu) ausgesprochen wird. Das Efeublatt soll au\u00dferdem Vertrauensw\u00fcrdigkeit und Z\u00e4higkeit (Hartn\u00e4ckigkeit) symbolisieren.\nGeschichte: das Schulterabzeichen wurde urspr\u00fcnglich am 30.\u00a0Oktober 1918 ohne jeglichen Hintergrund genehmigt und auf olivgr\u00fcnen Hintergrund (Farbe des damaligen Uniformhemdes) aufgestickt. Am 2.\u00a0Juli 1958 wurde das Abzeichen ge\u00e4ndert und bekam den khakifarbenen Hintergrund. Es war urspr\u00fcnglich bereits am 4.\u00a0August 1943 als Schulterabzeichen vorgesehen.\nEinheitsabzeichen[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nEinheitsabzeichen\nBeschreibung: Ein aus vergoldetem Metall und emaillierter Oberfl\u00e4che bestehendes Abzeichen von einem Inch H\u00f6he mit einem gr\u00fcn lackierten Efeublatt und einem Schriftzug des Mottos der Division \u201esteadfast and loyal\u201c darunter.\nSymbolik: Das Efeublatt ist identisch mit dem des Schulterabzeichens und soll dieselbe Symbolik verk\u00f6rpern. Der Wahlspruch soll im Abzeichen die Verbundenheit zu ihm symbolisieren.\nGeschichte: Das Einheitsabzeichen wurde am 16.\u00a0November 1965 genehmigt.[46]\nF\u00fchrung[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDivisionsdenkmal in Fort Hood, Texas\nCommand Group[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\n\u2192Hinweis: Bei den US-Streitkr\u00e4ften f\u00fchrt bereits ein Divisionskommandeur den Titel \u201eKommandierender General\u201c, abweichend von der internationalen Praxis, dass nur Kommandeure der Korpsebene oder h\u00f6her diesen Titel f\u00fchren.\nDie F\u00fchrungsgruppe (Command Group) des Divisionsstabes besteht aus dem Kommandeur einem Generalmajor und seinem Stellvertreter, sowie den Generalstabsoffizieren und dem Command Sergeant Major der Division.\nSeit dem 19. August 2021 ist General-Major David Hodne Kommandierender General der Einheit.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "Liste der Kommandeure[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\n\u2192 Hauptartikel: Kommandeursliste der 4. US-Infanteriedivision\nTraditionspflege (Denkmal, Museum, Marschlied)[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nAuf dem Gel\u00e4nde von Fort Hood, dem Heimatstandort der 4.\u00a0US-Infanteriedivision, befindet sich ein Denkmal der Division.\nDas eigene Museum des Verbandes, das 4th\u00a0Infantry Division Museum, befindet sich ebenfalls auf dem Gel\u00e4nde seines Heimatst\u00fctzpunktes Fort Hood und ist \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.[47]\nDie Division hat ein eigenes Marschlied (4th\u00a0Infantry Division March):[48]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u201eSteadfast and loyal,\nWe\u2019re fit to fight!\nThe nation's finest Soldiers,\nKeep liberty's light.\nOur Soldiers roar for freedom,\nWe\u2019re fit for any test.\nThe mighty 4th\u00a0Division\u2026\nAmerica's best\u201c", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u201eStandfest und loyal,\nWir sind kampfbereit!\nDie besten Soldaten der Nation,\nhalten die Fackel der Freiheit hoch.\nUnsere Soldaten verlangen nach Freiheit.\nwir sind bereit f\u00fcr jede Herausforderung.\nDie m\u00e4chtige 4.\u00a0Division\u2026\nAmerikas Beste!\u201c", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "Weiterf\u00fchrende Informationen[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nLiteratur[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nRobert\u00a0O. Babcock: War Stories, Utah Beach to Pleiku. 4th Infantry Division. WWII, Cold War, Vietnam. Deed\u2019s Publishing, Marietta GA 2006, ISBN 0-9776018-1-1.\nIvan\u00a0N. Pierce: An infantry lieutenant\u2019s Vietnam. January 1967 to March 1968 with the 4th Infantry Division. Capsarge Publishing, El Dorado Springs MO 2004, ISBN 0-9748595-0-8.\nRobert\u00a0O. Babcock: Operation Iraqi Freedom I. A Year in the Sunni Triangle. The history of the 4th Infantry Division and Task Force Ironhorse in Iraq. April 2003 to April 2004. St. John\u2019s Press, Tuscaloosa AL 2005, ISBN 0-9710551-8-1.\nWeblinks[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nCommons: 4th Infantry Division (Vereinigte Staaten)\u00a0\u2013 Sammlung von Bildern, Videos und Audiodateien\nOffizielle Website der 4th ID (englisch)\n4th\u00a0Infantry bei globalsecurity.org (englisch)\nInterview der New York Post mit Lieutenant General Raymond T. Odierno, ehemaliger Kommandeur der 4th ID w\u00e4hrend des ersten Irakeinsatzes \u00fcber die \u00f6ffentliche Kritik an der Besatzungspolitik (englisch)\n\u201eSchlachtordnung\u201c der 4th\u00a0Infantry (Memento vom 29. Mai 2008 im Internet Archive) (englisch; PDF; 20 kB)\n4th\u00a0Infantry Division-Verbindung (englisch)\nEinzelnachweise[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 [\u2026] The 4th\u00a0Infantry Division (Mechanized) is the Army's first digitized division.\u00a0[\u2026] Siehe bei globalsecurity.org (eingesehen am 31.\u00a0Juli 2008)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 Andrew Feickert: U.S. Army\u2019s Modular Redesign: Issues for Congress (PDF; 0,1\u00a0MB), eingesehen am 25.\u00a0Juli 2008 (englisch)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 Der Spitzname \u201eDampfross\u201c lehnt sich an ihre Schnelligkeit und Kampfkraft an", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 \u201e[\u2026] The four leaves allude to the numerical designation of the Division while the word \u201eI-VY\u201c as pronounced, suggests the characters used in the formation of the Roman numeral \u201eIV.\u201c [\u2026]\u201c bei tioh.hqda.pentagon.mil (Memento vom 21. Juli 2012 im Internet Archive) (eingesehen am 27.\u00a0Juli 2008)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 [\u2026] The Division was formed on 10\u00a0December 1917 and was commanded by Major General George H.\u00a0Cameron [\u2026] bei globalsecurity.org (eingesehen am 25.\u00a0Juli 2008)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 \u201e[\u2026] its units were piecemealed and attached to several French infantry divisions [\u2026]\u201c bei globalsecurity.org (eingesehen am 25.\u00a0Juli 2008).", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 \u201e[\u2026] The 4th\u00a0Infantry Division was the only division to serve in both the French and British sectors of the front. [\u2026]\u201c bei globalsecurity.org (eingesehen am 25.\u00a0Juli 2008).", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 \u201e[\u2026] Suffering over 11,500 casualties [\u2026]\u201c bei globalsecurity.org (eingesehen am 25.\u00a0Juli 2008).", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 a b c d e f g h i j k 4th Infantry Division Museum: Brief History (Memento vom 31. Oktober 2007 im Internet Archive; PDF; 11,1\u00a0MB) (englisch)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 [\u2026] \u201eFrom staging areas in England, the Division trained for its major role in Operation Overlord (D-Day), the amphibious invasion of Europe on June 6th, 1944. [\u2026]\u201c bei globalsecurity.org (eingesehen am 25.\u00a0Juli 2008).", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 [\u2026] \u201eThe Division\u2019s 8th\u00a0Infantry Regiment was the first Allied unit to assault German forces on the Normandy Coast\u00a0[\u2026]\u201c bei globalsecurity.org (eingesehen am 25.\u00a0Juli 2008).", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 \u201e[\u2026] During this month long operation, the 4th\u00a0Infantry Division sustained over 5000 casualties. [\u2026]\u201c bei globalsecurity.org (eingesehen am 25.\u00a0Juli 2008).", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 Chester Wilmot: Der Kampf um Europa. B\u00fcchergilde Gutenberg, Z\u00fcrich 1955, S. 412.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 Klaus Wiegrefe: ZEITGESCHICHTE: Schreie in der Kraterlandschaft. In: Der Spiegel. Nr.\u00a017, 2010 (online).\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 \u201e[\u2026] the first American unit to participate in the liberation of Paris [\u2026]\u201c bei globalsecurity.org (eingesehen am 25.\u00a0Juli 2008).", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 \u201e[\u2026] The Division quickly moved into the Hurtgen Forest and fought what was to be its fiercest battle [\u2026]\u201c bei globalsecurity.org (eingesehen am 25.\u00a0Juli 2008).", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 \u201e[\u2026] The 4th\u00a0Infantry Division held its ground during the Battle of the Bulge [\u2026]\u201c bei globalsecurity.org (eingesehen am 25.\u00a0Juli 2008)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 \u201e[\u2026] Casualties: 22,660 [\u2026]\u201c bei historyshots.com (eingesehen am 25.\u00a0Juli 2008)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 \u201e[\u2026] The Division supplied many replacement soldiers to other units during the Korean War [\u2026]\u201c bei 4thinfantry.org (Memento vom 22. Juni 2007 im Internet Archive) (eingesehen am 25.\u00a0Juli 2008).", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 \u201e[\u2026] When the 4th\u00a0Infantry Division arrived in Vietnam in September 1966 [\u2026]\u201c bei globalsecurity.org (eingesehen am 25.\u00a0Juli 2008).", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 \u201e[\u2026] its brigades were deployed to different locations. With the 1st\u00a0Brigade near the South China Sea, 2nd\u00a0Brigade in the central highlands, and the 3rd\u00a0Brigade in the Mekong Delta [\u2026]\u201c bei globalsecurity.org (eingesehen am 25.\u00a0Juli 2008).", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 http://www.boardgamegeek.com/game/8033 (englisch)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 \u201e[\u2026] The 4th\u00a0Infantry Division returned from Vietnam in December of 1970 and settled at Fort Carson, Colorado [\u2026]\u201c bei globalsecurity.org (eingesehen am 25.\u00a0Juli 2008).", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 \u201e[\u2026] U.S. Army KIA by Unit [\u2026]\u201c bei rjsmith.com (eingesehen am 25.\u00a0Juli 2008).", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 \u201e[\u2026] it reorganized as a mechanized unit and remained for 25\u00a0years. [\u2026]\u201c bei globalsecurity.org (eingesehen am 25.\u00a0Juli 2008).", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 \u201c[\u2026] It was during the Division\u2019s time at Fort Carson that its nickname transitioned from the \u201cIvy\u201e Division to the \u201cIronhorse\u201e Division. The nickname \u201eIronhorse\u201c remains today in recognition of the Division\u2019s readiness for contingency deployment worldwide. [\u2026]\u201d, zitiert nach globalsecurity.org (eingesehen am 25.\u00a0Juli 2008)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 \u201e[\u2026] In December 1995, the Division reflagged as the 4th\u00a0Infantry Division (Mechanized) (4th\u00a0ID\u00a0(M)) and added a third brigade. It also began the process of transitioning to the EXFOR mission. [\u2026]\u201c bei fas.org (eingesehen am 25.\u00a0Juli 2008)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 \u201e[\u2026] Under the 10 division redesign from the Secretary of the Army, the 2nd\u00a0Armored Division at Fort Hood cased its division colors and was reflagged as the 4th\u00a0Infantry Division in December 1995. A few months prior to that ceremony, the 2nd\u00a0Armored Division was tagged as the Army\u2019s EXFOR, so at the reflagging event, the new EXFOR flag was added to the division color guard. The 4th\u00a0Infantry Division is leading the Army as the \u201eDigitization Division\u201c in the Advanced Warfighting Experiment (AWE). [\u2026]\u201c bei globalsecurity.org (eingesehen am 22.\u00a0Mai 2008)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 \u201e[\u2026] In preparation for the Force XXI (FXXI) Army Warfighting Experiment (AWE), the U.S.\u00a0Army Experimental Force (EXFOR) (4th\u00a0Infantry Division), located at Fort Hood, Texas, has been provided a unique synthetic training environment for training units in the use of command and control systems and use of the Tactical Internet [\u2026]\u201c bei dtic.mil (Memento des Originals vom 12. Januar 2016 im Internet Archive) \u00a0Info: Der Archivlink wurde automatisch eingesetzt und noch nicht gepr\u00fcft. Bitte pr\u00fcfe Original- und Archivlink gem\u00e4\u00df Anleitung und entferne dann diesen Hinweis.@1@2Vorlage:Webachiv/IABot/www.dtic.mil (eingesehen am 25.\u00a0Juli 2008)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 \u201e[\u2026] Each of these simulators has been modified with Applique hardware/software as well as radio models Single channel Ground and Airborne Radio System \u2013 Systems Improvement Program (SINCGARS-SIP) and Enhanced Position Location Reporting System (EPLRS) and position/navigation [\u2026]\u201c bei dtic.mil (PDF; 2,1 MB), eingesehen am 7.\u00a0Oktober 2021.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 \u201e[\u2026] Now the division has M1A2 SEP (system enhancement program) tanks and M2A3 SEP Bradleys. The vehicles have the Force XXI Battle Command Brigade and Below, or FBCB2, digital command and control systems built in [\u2026]\u201c bei globalsecurity.org (eingesehen am 25.\u00a0Juli 2008)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 \u201e[\u2026] The Division was thoroughly involved in the training, testing, and evaluation of 72 initiatives to include the Division Capstone Exercise (DCX) I held at the National Training Center in Fort Irwin, California in April 2001, and culminating in the DCX\u00a0II held at Fort Hood in October 2001. [\u2026]\u201c bei globalsecurity.org (eingesehen am 25.\u00a0Juli 2008)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 [\u2026] The unit was initially given the role of invading Iraq from the north in spring 2003, but its assignment was changed after the Turkish government declined to permit the movement of U.S. troops through its territory. [\u2026] Zitat aus: Thomas E. Ricks: Fighting the Insurgency One Unit's Aggressive Approach. \u201aIt Looked Weird and Felt Wrong\u2018. In: Washington Post. 24.\u00a0Juli 2006 (eingesehen am 31.\u00a0Juli 2008).", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 Verlustliste bei 4thinfantry.org (Memento vom 22. Juni 2007 im Internet Archive) (eingesehen am 26.\u00a0Mai 2008).", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 Thomas E. Ricks: It Looked Weird and Felt Wrong. In: Washington Post, 24.\u00a0Juli 2006. Zugriff am 31.\u00a0Juli 2008.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 Artikel It Looked Weird and Felt Wrong der Washington Post vom 24.\u00a0Juli 2006, einsehbar unter washingtonpost.com (eingesehen am 31.\u00a0Juli 2008)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 [\u2026] U.S. commanders tried to counter the growing insurgency with indiscriminate cordon-and-sweep operations, the 4th\u00a0Infantry was known for aggressive tactics that may have appeared to pacify the northern Sunni Triangle in the short term but that, according to numerous Army internal reports and interviews with military commanders, alienated large parts of the population. [\u2026], in: Thomas E. Ricks: It Looked Weird and Felt Wrong. Washington Post, 24.\u00a0Juli 2006.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 [\u2026] \u201eWe slowly drove past 4th\u00a0Infantry guys looking mean and ugly\u201c, recalled Sgt.\u00a0Kayla Williams, then a military intelligence specialist in the 101st\u00a0Airborne. \u201eThey stood on top of their trucks, their weapons pointed directly at civilians. \u2026 What could these locals possibly have done? Why was this intimidation necessary? No one explained anything, but it looked weird and felt wrong.\u201c, in: Thomas E. Ricks: It Looked Weird and Felt Wrong. Washington Post, 24.\u00a0Juli 2006.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 \u201e[\u2026] On 16\u00a0December 2004 the 4th\u00a0Infantry Division formally moved into a new era of organization and effectiveness when it officially became the Army\u2019s newest \u201emodular\u201c division. [\u2026]\u201c bei globalsecurity.org (eingesehen am 20.\u00a0Mai 2008)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 Artikel mit dem Titel It Looked Weird and Felt Wrong in der Washington Post vom 24.\u00a0Juli 2006, einsehbar unter washingtonpost.com (eingesehen am 25.\u00a0Juli 2008)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 Chris Shumway: Systematic Pattern of Rape by US Forces (Memento vom 2. Juni 2009 im Internet Archive) (englisch)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 Joan Walsh: The Abu Ghraib files. auf  salon.com (Memento vom 29. Mai 2008 im Internet Archive) (eingesehen am 25.\u00a0Juli 2008)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 Verlustliste bei 4thinfantry.org (Memento vom 22. Juni 2007 im Internet Archive) (eingesehen am 25.\u00a0Juli 2008)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 Siehe bei [ Archivlink (Memento vom 25. Januar 2008 im Internet Archive) hood.army.mil].", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 Milit\u00e4rische Symbole bei mapsymbs.com und bei army.ca (Memento vom 30. April 2007 im Internet Archive), eingesehen am 25.\u00a0Juli 2008 (englisch)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 tioh.hqda.pentagon.mil (Memento vom 18. Januar 2008 im Internet Archive), eingesehen am 25.\u00a0Juli 2008 (englisch)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 \u201e[\u2026] The 4th\u00a0Infantry Division Museum provides exhibit galleries that detail the history of the Division from 1917 to present day. The galleries are set up to provide a self-guided tour for both military and civilian audiences. Additionally, the museum can provide History Packets to soldiers who are studying for boards\u00a0[\u2026]\u201c bei [ Archivlink (Memento vom 15. September 2008 im Internet Archive) hood.army.mil].", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\u2191 \u201e[\u2026] Steadfast and loyal, We\u2019re fit to fight! The nation\u2019s finest Soldiers, Keep liberty\u2019s light. Our Soldiers roar for freedom, We\u2019re fit for any test. The mighty 4th\u00a0Division\u2026 America\u2019s best\u00a0[\u2026]\u201c bei [ Archivlink (Memento vom 25. Januar 2008 im Internet Archive) hood.army.mil].", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "Selbstst\u00e4ndige Kampfverb\u00e4nde der United States Army", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\nDivisionen\n 1st Armored Division |\n 1st Cavalry Division |\n 1st Infantry Division |\n 2nd Infantry Division |\n 3rd Infantry Division |\n 4th Infantry Division\n 10th Mountain Division |\n 11th Airborne Division |\n 25th Infantry Division |\n 82nd Airborne Division |\n 101st Airborne Division (Air Assault)\nAndere Verb\u00e4nde\n 2nd Cavalry Regiment |\n 3rd Cavalry Regiment |\n 11th Armored Cavalry Regiment |\n 173rd Airborne Brigade Combat Team\n Special Operations Forces\n 1st Special Forces Command (Airborne) |\n 75th Ranger Regiment (Airborne) |\n 1st Special Forces Operational Detachment-Delta (Airborne)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "Divisionen der United States Army (seit 1917)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\nInfanterie-Divisionen:\n1\u00a0|\n2\u00a0|\n3\u00a0|\n4\u00a0|\n5\u00a0|\n6\u00a0|\n7\u00a0|\n8\u00a0|\n9\u00a0|\n10\u00a0|\n23\u00a0|\n24\u00a0|\n25\u00a0|\n26\u00a0|\n27\u00a0|\n28\u00a0|\n29\u00a0|\n30\u00a0|\n31\u00a0|\n32\u00a0|\n33\u00a0|\n34\u00a0|\n35\u00a0|\n36\u00a0|\n37\u00a0|\n38\u00a0|\n39\u00a0|\n40\u00a0|\n41\u00a0|\n42\u00a0|\n43\u00a0|\n44\u00a0|\n45\u00a0|\n46\u00a0|\n47\u00a0|\n48\u00a0|\n49\u00a0|\n51\u00a0|\n63\u00a0|\n65\u00a0|\n66\u00a0|\n69\u00a0|\n70\u00a0|\n71\u00a0|\n75\u00a0|\n76\u00a0|\n77\u00a0|\n78\u00a0|\n79\u00a0|\n80\u00a0|\n81\u00a0|\n83\u00a0|\n84\u00a0|\n85\u00a0|\n86\u00a0|\n87\u00a0|\n88\u00a0|\n89\u00a0|\n90\u00a0|\n91\u00a0|\n92\u00a0|\n93\u00a0|\n94\u00a0|\n95\u00a0|\n96\u00a0|\n97\u00a0|\n98\u00a0|\n99\u00a0|\n100\u00a0|\n102\u00a0|\n103\u00a0|\n104\u00a0|\n106\u00a0|\n108\nLuftlande-Divisionen:\n11\u00a0|\n13\u00a0|\n17\u00a0|\n82\u00a0|\n101\nKavallerie-Divisionen:\n1\u00a0|\n2\u00a0|\n3\u00a0|\n15\nPanzer-Divisionen:\n1\u00a0|\n2\u00a0|\n3\u00a0|\n4\u00a0|\n5\u00a0|\n6\u00a0|\n7\u00a0|\n8\u00a0|\n9\u00a0|\n10\u00a0|\n11\u00a0|\n12\u00a0|\n13\u00a0|\n14\u00a0|\n16\u00a0|\n19\u00a0|\n20\nSpezial-Divisionen:\nHawaii\u00a0|\nPanamakanal\u00a0|\nPhilippinen", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\nDieser Artikel wurde am 14.\u00a0August 2008 in dieser Version in die Liste der exzellenten Artikel aufgenommen.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "\n", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4th_Infantry_Division_(Vereinigte_Staaten)"}, {"content": "Film", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\nTitel", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "4 Monate, 3 Wochen und 2 Tage", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\nOriginaltitel", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "4 luni, 3 s\u0103pt\u0103m\u00e2ni \u0219i 2 zile", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\nProduktionsland", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "Rum\u00e4nien", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\nOriginalsprache", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "Rum\u00e4nisch", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\nErscheinungsjahr", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "2007", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\nL\u00e4nge", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "113\u00a0Minuten", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\nAltersfreigabe", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\nFSK 16[1]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\nStab", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\nRegie", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "Cristian Mungiu", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\nDrehbuch", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "Cristian Mungiu,Oleg Mutu", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\nProduktion", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "Cristian Mungiu", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\nKamera", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "Oleg Mutu", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\nSchnitt", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "Dana Bunescu", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\nBesetzung", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "Anamaria Marinca: Otilia\nLaura Vasiliu: G\u0103bi\u021ba\nVlad Ivanov: Herr Bebe\nAlexandru Potocean: Adi\nLumini\u0163a Gheorghiu: Adis Mutter\nAdi Carauleanu: Adis Vater", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "4 Monate, 3 Wochen und 2 Tage (Originaltitel: 4\u00a0luni, 3\u00a0s\u0103pt\u0103m\u00e2ni \u0219i\u00a02 zile) ist ein rum\u00e4nisches Filmdrama von Cristian Mungiu. Es wurde am 17. Mai 2007 bei den Filmfestspielen von Cannes uraufgef\u00fchrt. Angesiedelt im sp\u00e4ten kommunistischen Rum\u00e4nien unter Diktator Nicolae Ceau\u0219escu, handelt es von der Angst und Erniedrigung, die mit dem Leben in einer Diktatur einhergehen. Als erster rum\u00e4nischer Film wurde das Werk mit der Goldenen Palme ausgezeichnet und erhielt zudem den Europ\u00e4ischen Filmpreis und den Grand Prix de la FIPRESCI. Ebenso fand es gro\u00dfe Zustimmung bei der Kritik, weil es mit einem n\u00fcchternen formalen Stil eine au\u00dferordentliche, fast unertr\u00e4gliche Spannung entwickle. Mungiu veranstaltete in Rum\u00e4nien, wo es 2008 kaum Kinos gab, eine Tournee mit einer mobilen Projektionsanlage, um das Werk dort auf die Leinwand zu bringen.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "Inhaltsverzeichnis", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "1 Inhalt", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "1.1 Geschichtliche Ausgangslage: Rum\u00e4nien unter Ceau\u0219escu\n1.2 Handlung", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\n2 Themenkreise", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "2.1 Leben in der Diktatur\n2.2 Eine Frauenfreundschaft und herablassende M\u00e4nner", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\n3 Naturalistische Inszenierung von Spannung", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "3.1 Dramaturgie\n3.2 N\u00fcchterner Stil\n3.3 Kamera", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\n4 Entstehung", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "4.1 Stoffentwicklung nach authentischen Berichten\n4.2 Niedriges Budget und herausfordernde Dreharbeit", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\n5 Rezeption", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "5.1 Die Goldene Palme und das rum\u00e4nische Kino\n5.2 Bewertungen in der deutschsprachigen Presse", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\n6 Literatur", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "6.1 Gespr\u00e4che\n6.2 Kritiken\n6.3 Weitere Publikationen", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\n7 Weblinks\n8 Einzelnachweise", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\nInhalt[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nGeschichtliche Ausgangslage: Rum\u00e4nien unter Ceau\u0219escu[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDer historische Hintergrund, vor dem sich die Handlung abspielt, wird im Film nicht direkt erl\u00e4utert. Im kommunistischen Rum\u00e4nien kam 1965 Nicolae Ceau\u0219escu an die Macht, der sich Moskau nicht unterordnete, das Land auf einen nationalen Sonderweg f\u00fchrte und einen extremen F\u00fchrerkult pflegte. Die Bespitzelung der Bev\u00f6lkerung durch den Geheimdienst Securitate war total, die Wirtschaftslage miserabel. Im Unterschied zu anderen mitteleurop\u00e4ischen Volksrepubliken, in denen sich eine freiheitliche Sexualmoral und Familienpolitik durchsetzte, griff Ceau\u0219escus Ideologie vom nationalen Bev\u00f6lkerungswachstum mit strengen Vorschriften (Dekret 770) tief ins Privatleben hinein. Verh\u00fctungsmittel wurden nicht angeboten, und auf Schwangerschaftsabbruch standen mehrere Jahre Gef\u00e4ngnis. Dennoch wurde er weithin von Laien im Verborgenen unter prek\u00e4ren Bedingungen durchgef\u00fchrt, was zum Tod von etwa 10.000 Frauen gef\u00fchrt haben soll.[2] Bei unerwarteten Komplikationen kam es vor, dass die Polizei der Frau den Zugang zum Krankenhaus verwehrte, solange sie die Beteiligten nicht nannte.[3] Nach Ceau\u0219escus Sturz 1989 war eine der ersten Gesetzes\u00e4nderungen die Aufhebung des Abtreibungsverbots.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "Handlung[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDie Filmfachzeitschrift Positif gab dem Leser die \u2013 in solchen Zeitschriften sonst selten ausgesprochene \u2013 Empfehlung, vor dem Kinobesuch nichts \u00fcber den Film zu lesen. So k\u00f6nne er beim Ansehen des Films denselben \u00dcberraschungseffekt erleben wie das Festivalpublikum in Cannes.[4]\nEine rum\u00e4nische Universit\u00e4tsstadt 1987. Die Studentinnen G\u0103bi\u021ba und Otilia teilen sich ein Zimmer im Studentenwohnheim, wo ein reger Schwarzhandel mit Kosmetika und Zigaretten stattfindet. F\u00fcr den Abend haben sie etwas vor, \u00fcber das sie nicht offen reden. W\u00e4hrend G\u0103bi\u021ba zaudert, treibt Otilia die Vorbereitungen voran. An der Uni leiht sich Otilia noch etwas Geld von ihrem Freund Adi, der darauf besteht, dass sie am Abend zu der Geburtstagsfeier seiner Mutter mitkommt. Sie windet sich, ohne ihren mit G\u0103bi\u021ba verfolgten Plan offenzulegen, und verspricht dem beharrlichen Adi schlie\u00dflich, zu kommen. Weil sich eine von G\u0103bi\u021ba vorgenommene Zimmerreservierung im von ihr vorgesehenen Hotel als gescheitert erweist, muss Otilia in einem anderen Hotel bei der Empfangsdame m\u00fchsam ein Zimmer erbetteln. Anschlie\u00dfend holt sie den ihr unbekannten Herrn Bebe ab, mit dem eigentlich G\u0103bi\u021ba verabredet ist. Diese ist inzwischen im Hotelzimmer eingetroffen, wo sich nun die zentrale Sequenz des Films abspielt.\nG\u0103bi\u021ba ist schwanger und will trotz des strengen Verbots abtreiben. Bei der ersten Untersuchung stellt der illegale Abtreibungen vornehmende Bebe fest, dass sie nicht wie behauptet im zweiten, sondern schon im vierten Monat schwanger ist. Die Studentinnen haben weniger Geld dabei, als Bebe erwartet. In einem erpresserischen, erniedrigenden Feilschen erreicht der Mann, dass zus\u00e4tzlich zur finanziellen Verg\u00fctung beide Frauen mit ihm schlafen. Als er sich im Bad aufh\u00e4lt, entdeckt Otilia in seinem Koffer ein Klappmesser und nimmt es an sich. Bebe sterilisiert seine mitgebrachten Utensilien und f\u00fchrt G\u0103bi\u021ba eine Sonde ein. Bis zur Aussto\u00dfung des F\u00f6tus muss sie im Bett liegen bleiben, was zwei Stunden, aber auch zwei Tage dauern k\u00f6nne. Nachdem Bebe gegangen ist, bricht Otilia zur Geburtstagsfeier der Mutter ihres Freundes auf und l\u00e4sst G\u0103bi\u021ba allein zur\u00fcck. Die Rezeptionistin weist sie darauf hin, dass Bebe seinen Ausweis im Hotel vergessen hat. Bei Adis Eltern und deren Freunden findet sie keine innere Ruhe, da sie G\u0103bi\u021ba telefonisch nicht erreicht, und verl\u00e4sst die Feier vorzeitig.\nAls sie wieder im Hotel bei G\u0103bi\u021ba ankommt, hat diese die Aussto\u00dfung schon hinter sich. G\u0103bi\u021ba liegt im Bett und der F\u00f6tus im Bad auf dem Boden. Die vom Anblick entsetzte Otilia packt ihn in ihre Tasche und bricht in die Nacht auf, um ihn irgendwo in einen M\u00fcllschlucker zu werfen. Zur\u00fcck im Hotel, klopft sie vergeblich an die Zimmert\u00fcr. Vor dem Hotel steht ein Krankenwagen, wie sich herausstellt wegen einer Schl\u00e4gerei und nicht wegen G\u0103bi\u021ba, die im Hotelrestaurant sitzt. Otilia schl\u00e4gt vor, \u00fcber das Vorgefallene nie wieder zu reden.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "Themenkreise[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nLeben in der Diktatur[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDer Film thematisiert nicht Einzelheiten der Politik Ceau\u0219escus, sondern das entstandene Klima.[5] Statt auf eine gro\u00dfe, aber unpers\u00f6nliche Geschichtserz\u00e4hlung zu setzen, schildert Mungiu pr\u00e4zise den Alltag aus subjektiver Perspektive. Der Name Ceau\u0219escu f\u00e4llt nie, das Konterfei des Diktators ist nie zu sehen.[6] Seine \u00c4ra sollte gem\u00e4\u00df Mungiu den Hintergrund der Erz\u00e4hlung bilden, nicht aber deren Thema,[7] um den \u00fcblichen Klischees politischer Filme auszuweichen.[8] Es herrscht eine stickige Atmosph\u00e4re in einer verlogenen, polizeilichen, kleinb\u00fcrgerlichen und burlesk machistischen Gesellschaft.[9][10][11] Die graue, freudlose Stimmung im Land geht auch vom Verhalten der Menschen aus. In der \u00d6ffentlichkeit f\u00fchlt man sich beobachtet und bem\u00fcht sich, kein Aufsehen zu erregen \u2013 kein Lachen, kein Scherzen, keine auff\u00e4llige Kleidung. Weil Missbr\u00e4uche nicht geahndet werden k\u00f6nnen, geh\u00f6ren sie zum Leben.[3] Die Erz\u00e4hlung veranschaulicht, wie sehr der Einzelne den totalit\u00e4ren Strukturen ausgeliefert ist.[12] Das System beruhte nicht allein auf der Geheimpolizei, sondern auch auf jenen B\u00fcrgern, denen es ein St\u00fcck Autorit\u00e4t \u00fcber andere \u00fcberlie\u00df.[3] Der Alltag und die zwischenmenschlichen Verh\u00e4ltnisse sind fast vollst\u00e4ndig von Abh\u00e4ngigkeiten, Korruption und Erpressung gepr\u00e4gt,[13][5] und jene, die ein St\u00fcckchen Macht besitzen, kosten es aus, um die anderen zu erniedrigen.[14][5] Das f\u00fchrt beispielsweise dazu, dass Otilia der Rezeptionistin als Autorit\u00e4tsperson ihr Kommen und Gehen zu melden und ihre pers\u00f6nlichen Angelegenheiten zu erkl\u00e4ren hat.[6]\nMungiu selbst sieht eine Mehrzahl m\u00f6glicher Interpretationen seines Films \u2013 Systemmetapher, \u00dcberlebensgeschichte, existenzielles Gleichnis \u2013 keine sei falsch.[3] F\u00fcr ihn sind die pers\u00f6nlichen Entscheidungen wesentlich.[7] Die meisten Menschen sehen nicht \u00fcber den Tag hinaus und bedenken nicht die Folgen ihres Handelns. Das treffe noch heute auf viele Rum\u00e4nen zu. Weil der Staat das Kindergeb\u00e4ren verordnet hatte, fassten die Rum\u00e4nen die Abtreibung nicht als pers\u00f6nlichen, moralischen Entscheid auf und waren lediglich besorgt, nicht erwischt zu werden.[15] \u201eDas Schlimmste, was das Regime in uns bewirkt hat, war die Beeinflussung unseres Denkens dahin, dass wir bei Entscheidungen die moralische Dimension nicht erw\u00e4gen. Das ist eine unterschwellige, sch\u00e4dliche Vereinnahmung. Ich brauchte Jahre, um mir bewusst zu werden, dass der Kampf gegen den Kommunismus nicht nur ein Kampf um die Freiheit selbst war, sondern auch um frei denken zu lernen.\u201c[8]\nDass eine Deutung des Films in parteilichen Begriffen der Abtreibungsfrage falsch w\u00e4re, befanden mehrere Rezensenten des Films.[13][16][17] Die Beweggr\u00fcnde, die zahlreiche Rum\u00e4ninnen zum Schwangerschaftsabbruch f\u00fchrten, lagen in der prek\u00e4ren Wirtschaftslage und Lebensmittelversorgung, hatten mithin nichts mit pers\u00f6nlicher Entscheidungsfreiheit zu tun.[6] Mungiu z\u00e4hlt sich selbst zu jenen \u201eDekretkindern\u201c, die ohne die repressiven Gesetze nicht auf die Welt gekommen w\u00e4ren. Er wollte sein Werk nicht als Anti-Abtreibungsfilm verstanden wissen und betonte, dass er sich der Stellungnahme enthalte.[8][15] Sein Film sei vielmehr eine Hommage an jene Frauen, die trotz der Repression den Mut hatten, eine Schwangerschaft abzubrechen;[3] viele fassten es als Akt des Widerstandes gegen das Regime auf.[7]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "Eine Frauenfreundschaft und herablassende M\u00e4nner[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nObwohl es G\u0103bi\u021ba ist, die schwanger ist, nimmt Otilia die Sache an die Hand \u2013 in ihr stecken Antrieb und Schwung, sie ist es, die Angst ertr\u00e4gt und Mut hat, Risiken eingeht, f\u00fcr G\u0103bi\u021ba denkt und redet, \u201ean die Front geht wie ein kleiner Soldat, w\u00e4hrend der andere in Deckung bleibt.\u201c G\u0103bi\u021ba ist unselbst\u00e4ndig, weltfremd, unzuverl\u00e4ssig, verantwortungslos und anspruchsvoll.[18] Sie neigt zu bequemen L\u00fcgen und ist ansonsten nicht im Stande, au\u00dferhalb der vom Regime vorgegebenen Muster zu agieren. Ein Kritiker stellte fest, dass sie genau wisse, wie sie von Otilia Mitleid erheischen kann,[5] ein anderer fand sie sehr unsympathisch und von seltener Niedertracht.[19] Der Filmtitel tr\u00e4gt eine zu denkende Fortschreibung in sich, die 1 Stunde lauten m\u00fcsste. Als Otilia zur Geburtstagsfeier aufbricht, verspricht sie G\u0103bi\u021ba, in einer Stunde zur\u00fcck zu sein. In dieser Stunde ist G\u0103bi\u021ba in Einsamkeit einer existenziellen Erfahrung ausgesetzt, bei der sie sterben k\u00f6nnte. Dass sie sich zuletzt selbstst\u00e4ndig ins Restaurant begibt, wirft die Frage auf, inwieweit sie sich entwickelt hat. Nach Mungiu hat sie nach dem Durchgemachten Energie und Appetit bekommen.[3]\nIn \u201eeine[r] der unausgewogensten Freundschaften der Filmgeschichte\u201c[20] erbringt Otilia einen Dienst, der sie beinahe zur Ersch\u00f6pfung f\u00fchrt.[21] F\u00fcr die Cahiers du cin\u00e9ma zeugte Otilias Wagemut von einer festen Freundschaft, deren G\u0103bi\u021ba nicht w\u00fcrdig sei. In der letzten Einstellung steckt sie ihre Nase in die Speisekarte, und \u201eOtilia dreht sich zu uns, die wir ihre einzigen Freunde sind und die einzigen, die Zeugen ihres Leidenswegs gewesen.\u201c[19] Andere meinen, das Thema des Films sei der emotionale Zwang zur F\u00fcrsorge gegen\u00fcber leidenden Mitmenschen, und in der Beziehung zwischen Otilia und G\u0103bi\u021ba sei nur eine l\u00fcckenhafte, br\u00fcchige Umsorgung der Anderen m\u00f6glich.[17] Otilias heldenhaftes Verhalten lasse wundern, was f\u00fcr ein tiefes Band zwischen den beiden Frauen bestehen muss. M\u00f6glicherweise sei die Freundschaft gar nicht entscheidend, und Otilia handle im Sinne allgemeiner Solidarit\u00e4t. \u201eOhne abstrakte Argumente oder hochtrabende Beweggr\u00fcnde zu \u00e4u\u00dfern, widersetzt sich Otilia instinktiv dem wirksamsten und unscheinbarsten Mittel totalit\u00e4rer Regime: Der Ansteckung und Korrumpierung inniger menschlicher Beziehungen.\u201c[6] Ihre Hilfe sei schlicht ein Akt der Solidarit\u00e4t.[5]\nDurchg\u00e4ngig schlecht weg kommen im Film die M\u00e4nner. Bebe zeigt schon gegen\u00fcber seiner Mutter, die er auf dem Weg vom Treffen mit Otilia zur im Hotel wartenden G\u0103bi\u021ba kurz aufsucht, ein bevormundendes Auftreten. Er scheint es zu genie\u00dfen, Macht \u00fcber Frauen auszu\u00fcben. In r\u00fcdem Tonfall macht er sich im Hotel \u00fcber die beiden jungen Frauen l\u00e4cherlich und droht ihnen. Solange Bebe anwesend ist, machen die zwei Frauen einen unsicheren und eingesch\u00fcchterten Eindruck, sprechen ihn stets mit \u201eHerr\u201c an, w\u00e4hrend er sich mit \u201eFr\u00e4ulein\u201c oder \u201eM\u00e4dchen\u201c an sie richtet. Selbst die sonst couragierte Otilia hat ihm nichts entgegenzusetzen. Ihr Freund Adi geht bei einem Gespr\u00e4ch w\u00e4hrend der Geburtstagsfeier seiner Mutter in keiner Weise auf Otilias Bed\u00fcrfnisse ein, er wehrt sie teilweise mit einer Ausdrucksweise ab, wie man sie von Bebe erwarten w\u00fcrde.[6] Als sie sich Adi in der Hoffnung auf Verst\u00e4ndnis und Beistand anvertraut, l\u00e4sst er sich zu nicht mehr bewegen als einem Versprechen, sie im Falle einer Schwangerschaft gesellschaftskonform zu heiraten.[11] Hier \u201ekommt im Disput der beiden das Rollenverst\u00e4ndnis einer Gesellschaft zum Vorschein, in der Verh\u00fctung und Schwangerschaft allein auf den Schultern der Frauen lasten.\u201c[5] Gem\u00e4\u00df Uricaru[6] waren die M\u00e4nner aufgrund der l\u00e4ndlichen, orthodoxen Tradition des Landes unwillig, die B\u00fcrde der Familienplanung auf sich zu nehmen, zumal die Frauen die Folgen (aus)tragen m\u00fcssen. Die staatliche Familienpolitik geriet dadurch zu einem weiteren Herrschaftsmittel, das die M\u00e4nner zuhause aus\u00fcbten und dabei ungewollt zu Unterst\u00fctzern des Regimes wurden.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "Naturalistische Inszenierung von Spannung[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDramaturgie[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDie Hauptdarstellerin Anamaria Marinca erkl\u00e4rte, dass die von ihr gespielte Figur Otilia ihre Gef\u00fchle, insbesondere ihre Angst, verstecken muss, wie man es damals tat, um nicht aufzufallen.[22] Der film-dienst beobachtete, dass \u201eMarincas Darbietung eher durch ein dezentes Unterspielen gekennzeichnet [ist], bei dem lediglich K\u00f6rperspannung und verbale Entschiedenheit die innere St\u00e4rke ihrer Figur zum Ausdruck bringen.\u201c[23]\nDer Film scheint mehr zu umfassen als das im Bild Sichtbare. Auf der erz\u00e4hlerischen Ebene nehmen Personen und Ereignisse, die Mungiu nicht zeigt, Einfluss auf das Geschehen. Etwa jene Frau, die Herrn Bebe vermittelt hat, bereits getroffene Entscheidungen, wie die G\u0103bi\u021bas zur Abtreibung, oder die Umst\u00e4nde, unter denen sie \u00fcberhaupt schwanger geworden ist. Des Missbrauchs der jeweils anderen durch Bebe werden die beiden Frauen ebenso wenig Zeuge wie das Publikum. Es ist hier die Furcht der im Bild befindlichen Protagonistin, die die Vorstellung des Ereignisses weckt, ebenso bei der Szene mit dem Abendessen.[17] W\u00e4hrend einige Kritiker 4\u00a0Monate, 3\u00a0Wochen und 2\u00a0Tage glattweg als Thriller bezeichneten,[16][19] waren andere vorsichtiger. Das Werk h\u00e4tte eine Spannung, wie man sie \u00fcblicherweise mit Thrillern in Verbindung bringt,[20] die Spannung eines Thrillers,[11] oder baue eine gewaltige innere Spannung auf, ohne R\u00fcckgriff auf die Kniffe des Thrillergenres zu nehmen.[4] Eine wichtige Rolle spielen Bebes Messer, das Otilia einsteckt, und sein bei der Rezeptionistin vergessener Pass. Teils deutete man diese Objekte als spannungserzeugende falsche F\u00e4hrten,[19] teils ihr Verschwinden f\u00fcr den Rest der Erz\u00e4hlung als eine Ellipse, weil sie nach dem als offen zu verstehenden Filmende wieder auftauchen und die beiden Frauen in Gefahr bringen k\u00f6nnten.[11] Die Rezensenten sprachen von einer \u201eimmer enger, auswegloser, klaustrophobischer werdenden Atmosph\u00e4re\u201c[5] der Unterdr\u00fcckung und Angst, die mit H\u00e4nden zu greifen sei,[14][24] oder einer Bedrohung, die den Zuschauer heimt\u00fcckisch beschleiche und beklemme.[19] Und dazu brauche Mungiu \u201ekeine Parteikader oder Geheimdienstler aufzufahren.\u201c[25] Er entwickelt eine \u00fcberraschende Handlung, ohne spektakul\u00e4re Wendungen beizuf\u00fcgen. Im ersten Filmdrittel verfolgt er eine Erz\u00e4hlstrategie, die wichtige Angaben vorenth\u00e4lt, doch die Spannung f\u00e4llt auch dann nicht zur\u00fcck, als klar wird, dass es um eine Abtreibung geht.[26][19]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "N\u00fcchterner Stil[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nMungiu verwendet keine Symbole und Metaphern, bis auf das kleine Aquarium mit zwei Zierfischen, das in der ersten Einstellung zu sehen ist und die unerbittliche Falle versinnbildlicht, in der die Frauen stecken.[6][27][20] Den Stil des Werkes bezeichnete epd Film als einen fast dokumentarischen Naturalismus, \u201eso karg und spr\u00f6de\u201c wie das Land damals war.[26] Der Regisseur erkl\u00e4rte seinem Kameramann Oleg Mutu, der im damals sowjetischen Moldawien aufgewachsen war und das Ceau\u0219escu-Rum\u00e4nien nicht aus eigener Anschauung kannte, wie der gew\u00fcnschte Eindruck hervorzurufen sei.[20] Die beiden erlegten sich strenge formale Regeln auf.[8] Mungius erkl\u00e4rte Absicht war, einen harten, n\u00fcchternen Film zu drehen, alles auszuschlie\u00dfen, das gestellt oder konventionell erscheinen k\u00f6nnte, eigene Stellungnahmen mittels formaler Konstruktionen, die sich zwischen die Gef\u00fchle der Szene und das Publikum schieben, m\u00f6glichst zu meiden und dem Publikum nicht zu diktieren, was es f\u00fchlen soll.[3][8][7] Ehrlich wollte er bleiben, denn er glaubte, dass die Zuschauer ihrerseits ehrlicher reagieren, als wenn er ihnen st\u00e4ndig seinen eigenen Standpunkt aufgedr\u00e4ngt h\u00e4tte.[15] Gem\u00e4\u00df Filmbesprechungen verzichtet er neben der emotionalen Steuerung des Publikums[6] auch auf moralische Bewertungen,[26] \u201eda es auch ihm prim\u00e4r nicht um Erkl\u00e4rungen oder irgendeine \u201eAufarbeitung\u201c der Vergangenheit geht, sondern um eine unmittelbare Teilhabe, der man sich nicht so schnell entziehen kann.\u201c[23] Jede Didaktik w\u00e4re der Botschaft des Films zuwidergelaufen.[6] Konsequenterweise sah Mungiu, bis auf den Abspann, davon ab, Musik einzusetzen \u2013 \u201ekeine Violinen\u201c.[3][8][15]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "Kamera[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nUm in angemessener Entfernung zur Handlung zu bleiben, gibt es keine Gro\u00dfaufnahmen. Durch diese Distanz zum Geschehen vermittelt die Kamera die Anwesenheit staatlicher \u00dcberwachung.[20] Die Szenenbildnerin verbannte lebhafte Farben aus der Szenerie.[6] Man verwendete so wenig Kunstlicht wie m\u00f6glich,[15] und in Innenr\u00e4umen sollten die Lichtquellen immer im Bild sichtbar sein.[8] Die Szenerie ist tags\u00fcber \u201ein ein bleiernes Licht getaucht, das jede Lebensregung zu verschlucken scheint.\u201c Als Otilia durch die Nacht irrt \u2013 die St\u00e4dte waren unbeleuchtet \u2013 herrscht \u201estockfinstere rum\u00e4nische Nacht, keine \u201aamerikanische\u2018, wo milder Blauschleier auf den Schatten liegt\u201c.[26] Mungiu und Mutu setzten das Geschehen in langen, ungeschnittenen Plansequenzen um, weil diese nat\u00fcrlicher wirkten, und um aufdringliche Schnitte, die immer ein interpretierender Eingriff seien, zu minimieren.[15][3][7] Nur bei Schauplatzwechseln kommen k\u00fcrzere Einstellungen vor, ansonsten sind die Szenen von einer einzigen Einstellung gepr\u00e4gt. Deshalb stellte Mungiu bei der Rollenvergabe die Bedingung, dass die Schauspieler bis zu zehn Seiten Text auswendig lernen m\u00fcssten.[8][3] Den durchg\u00e4ngigen Einsatz einer Handkamera begr\u00fcndete er wiederum mit der nat\u00fcrlicheren Wirkung, sein Kameramann sollte sie aber m\u00f6glichst ruhig halten, damit sie die Aufmerksamkeit nicht auf sich zieht. Mutu musste feste Kadrierungen verwenden und durfte den Personen nicht nachschwenken, wenn sie das Bild verlassen.[8] Die oft au\u00dferhalb des Bildes positionierten Figuren vermitteln den Eindruck, nur einen engen Ausschnitt des Geschehens zu sehen, und ein Gef\u00fchl des Eingesperrtseins. Verst\u00e4rkt wird es durch Kamerastellungen rechtwinklig zur hinteren Wand, die den Raum verflachen.[6][3] Trotz der statischen Kadrierung bewegt sich der Bildausschnitt ein wenig um sich selbst, kein Zittern, aber ein Schwanken. Damit steht das Bild im Spannungsfeld zwischen Expression und Repression, zwischen dem Drang nach Bewegung und dessen Unterdr\u00fcckung.[19][11][28] Das leichte Zittern unterstreicht die Subjektivit\u00e4t, macht das aus den Fugen geratene Leben zum heiklen Balanceakt, desorientiert und verweigert eine gesicherte, externe Position, von der aus jemand das Geschehen kommentieren k\u00f6nnte.[6][14][21] Der Film \u00fcbernimmt Otilias subjektive Perspektive, indem ihr die Kamera \u00fcberall hin folgt.[3][26] Das Publikum wird gezwungen, die unertr\u00e4glichen Momente mitzuerleben, die Otilia durchmacht. Wie Dramaturgie und Kamera die Hauptfigur und den Zuschauer gefangen nehmen, zeigt sich besonders bei der siebeneinhalbmin\u00fctigen Einstellung mit der jovialen Abendgesellschaft, die den Geburtstag von Adis Mutter feiert. Aus den Gespr\u00e4chen geht hervor, wie der Staat \u00fcber Ausbildung und Arbeitsort der jungen Leute bestimmt. Die Kamera bleibt frontal und ungem\u00fctlich auf die zu Tisch Sitzenden fixiert und steigert das Gef\u00fchl, keine Wahlm\u00f6glichkeiten zu haben. Mungiu gew\u00e4hrt keine erleichternden Auslassungen, und schon gar keine Umschnitte zu G\u0103bi\u021ba, \u00fcber deren bangen Zustand er Otilia und das Publikum im Ungewissen l\u00e4sst.[29] Ein Kritiker vermerkte, der Regisseur entsch\u00e4rfe die in dieser Szene tickende Zeitbombe des Manierismus rechtzeitig.[25]\nNachdem der Film so lange seine Essenz im nicht Gezeigten gehabt hat, schockiert die Einstellung mit dem auf dem Badezimmerboden liegenden, ausgebildeten F\u00f6tus umso mehr. Nach Meinung von Wilson (2008) hat sie visuelle \u00c4hnlichkeit mit Material, mit dem in westlichen L\u00e4ndern Abtreibungsgegner Entsetzen hervorrufen m\u00f6chten.[17] Mungiu hielt diese Einstellung f\u00fcr unvermeidbar, weil der F\u00f6tus ein sehr wesentlicher Teil dessen ist, was Otilia an diesem Tag durchmacht \u2013 sie muss ihn in ihrer Handtasche tragen \u2013 und um ihre Angst beim Gang durch die Nacht verst\u00e4ndlicher zu machen. Au\u00dferdem w\u00e4re es sonderbar und unehrlich gewesen, ihn nicht zu zeigen.[3][15]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "Entstehung[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nStoffentwicklung nach authentischen Berichten[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nEs handelt sich um den zweiten Spielfilm von Cristian Mungiu, der bei der Entstehung 39\u00a0Jahre alt war. Seine urspr\u00fcngliche Idee waren ein paar Kurzfilme, die in leichtem Erz\u00e4hlton subjektiv von den sp\u00e4ten kommunistischen Jahren berichten. Als er die Texte einigen j\u00fcngeren Leuten zu lesen gab, fanden sie den Stoff sehr am\u00fcsant: Das Leben m\u00fcsse damals lustig gewesen sein. Das war nicht die Reaktion, die Mungiu beabsichtigt hatte, und er f\u00fchlte sich verantwortlich, eine andere zu bewirken.[8][3][15] Er hielt es f\u00fcr seine Pflicht als Filmemacher, an das damalige System zu erinnern, da es heute in Rum\u00e4nien gelegentlich verharmlost oder gar sch\u00f6ngeredet werde.[30] Also nahm er einen neuen Anlauf. Er lie\u00df sich von mehreren Personen eigene Erlebnisse mit Schwangerschaftsabbr\u00fcchen erz\u00e4hlen und stellte fest, dass sich die Erfahrungen \u00e4hnelten.[7] Zur wichtigsten Grundlage wurden die Schilderungen einer Frau, die Mungiu derart aufw\u00fchlten und in Wut versetzten, dass er das Potential zu einem Film erkannte. Mungiu fiktionalisierte die biografischen Aspekte und f\u00fcgte etwas Umfeld hinzu.[15][3] Eine erste Fassung des Drehbuchs war im Juli 2006 fertig.[7]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "Niedriges Budget und herausfordernde Dreharbeit[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDie im Land hergestellten Dacias beherrschten das Stra\u00dfenbild im sp\u00e4ten kommunistischen Rum\u00e4nien. Die Filmfigur Herr Bebe f\u00e4hrt ein solches Fahrzeug.\nZusammen mit Oleg Mutu hatte Mungiu 2003 eine eigene Produktionsfirma aufgebaut. Mit Kosten von 750.000\u00a0Euro \u00fcberzogen sie bei 4\u00a0Monate, 3\u00a0Wochen und 2\u00a0Tage das Budget von 600.000\u00a0Euro deutlich. Der Film wurde fast vollst\u00e4ndig mit rum\u00e4nischen Geldern finanziert, davon bestand etwa die H\u00e4lfte aus der Siegerpr\u00e4mie, die Mungiu im Dezember 2006 in der Drehbuchausschreibung des nationalen Zentrums f\u00fcr Kinematografie erhielt. Trotz des kontroversen Stoffs passierte das Projekt rasch die F\u00f6rderinstanzen. Gem\u00e4\u00df Mungiu w\u00fcrden die Drehb\u00fccher dort nicht gelesen, und man vertraute auf seinen Ruf als fr\u00fcherer Cannes-Teilnehmer.[8]\n\u201eViele Zuschauer nehmen an, die Darsteller seien Laien, denen ich zu improvisieren erlaubt habe. Sie sind erfahrene Schauspieler, und es gibt im Film kein Wort, das nicht im Drehbuch steht.\u201c[31] Schon bei der Niederschrift des Szenarios beabsichtigte Mungiu, f\u00fcr die Rolle des Herrn Bebe Vlad Ivanov einzusetzen, mit dem er bei einigen Werbefilmen zusammengearbeitet hatte. Von Auftragsfilmen her kannte er auch Laura Vasiliu, die er ebenso wie Anamaria Marinca f\u00fcr ihre Rolle eigentlich zu alt fand, aber er hielt beide von allen antretenden Schauspielerinnen am \u00fcberzeugendsten. Die Besetzung der Hauptrolle war eine Woche vor Beginn der Aufnahmen noch offen, denn vor Ort war Mungiu nicht f\u00fcndig geworden. Anamaria Marinca stand zuletzt auf der Liste, weil sie sich in London niedergelassen hatte, und bereits der Flug f\u00fcrs Vorsprechen belastete das Budget sp\u00fcrbar.[3][7]\nGeeignete, nach fast zwanzig Jahren nicht zu stark ver\u00e4nderte Drehorte fand man weniger im Zentrum als an der Peripherie Bukarests, das den Handlungsort, eine kleinere Stadt, abgibt; f\u00fcr Aufnahmen au\u00dferhalb der Hauptstadt fehlte das Geld.[15][3] Die Dreharbeiten begannen im Januar 2007 und dauerten 32\u00a0Tage,[8] das Team drehte chronologisch und auf 35-mm-Film.[3] Die Kamera zu bedienen war physisch sehr anstrengend, und bei Otilias n\u00e4chtlichem Gang lief ihr die ganze Equipe auf \u00fcber 100\u00a0Metern mit den Aufzeichnungsger\u00e4ten hinterher.[15][7] Bei der Szene mit dem Abendessen wurde Mungiu bewusst, dass das Bild ungewollt ans Letzte Abendmahl Christi erinnert, so dass er es ab\u00e4nderte. Diese Szene war von allen die m\u00fchsamste, denn mehrere Schauspieler waren \u00fcber 7\u00a0Minuten lang zu koordinieren.[8][3] Es gelang, das Werk rechtzeitig f\u00fcr Cannes fertigzustellen.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "Rezeption[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDie Goldene Palme und das rum\u00e4nische Kino[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDie Weltpremiere fand am 17.\u00a0Mai 2007 bei den 60. Filmfestspielen von Cannes statt, wo das Werk ungeachtet hervorragender Mitbewerber den anwesenden Kritikern vom ersten Tag an als Favorit f\u00fcr die Goldene Palme galt, die ihm auch zugesprochen wurde. Damit verlieh die Jury zum ersten Mal in der Geschichte der Festspiele den Hauptpreis an einen rum\u00e4nischen Film.[32][33][26] Mungiu bedankte sich erfreut: \u201eEs scheint so, dass man endlich keine gro\u00dfen Budgets mehr braucht und keine gro\u00dfen Stars f\u00fcr eine Geschichte, der alle Welt Geh\u00f6r schenkt.\u201c[34][32] Der Film erhielt auch den FIPRESCI-Preis der internationalen Filmpresse. Beim 20. Europ\u00e4ischen Filmpreis gewann Mungius Regiearbeit die Preise f\u00fcr \u201eFilm\u201c und \u201eRegie\u201c, zudem war das Werk in den Kategorien \u201eDrehbuch\u201c und \u201eBeste Darstellerin\u201c nominiert. Trotz dieser Erfolge wurde der Film \u00fcberraschend nicht als Bester fremdsprachiger Film bei der Oscarverleihung 2008 nominiert.[35]\nDas Kino Rum\u00e4niens war in der kommunistischen \u00c4ra v\u00f6llig dem System unterworfen und k\u00fcnstlerisch bedeutungslos, im Unterschied etwa zur Tschechoslowakei oder Jugoslawien erfuhr es in den 1960er und 70er Jahren keine Erneuerungsbewegung. Nach der Wende setzte zun\u00e4chst ein quantitativer Niedergang ein \u2013 im Jahr 2000 produzierte das Land keinen einzigen Film.[6] Ein Teil der internationalen Presse behauptete, im rum\u00e4nischen Kino bilde sich seit Anfang des Jahrzehnts eine neue \u201eWelle\u201c oder \u201eSchule\u201c, und 4\u00a0Monate, 3\u00a0Wochen und 2\u00a0Tage sei deren st\u00e4rkste Erscheinung. Als weitere markante Beispiele wurden vor allem Der Tod des Herrn Lazarescu (2005, mit Oleg Mutu an der Kamera) und 12:08 \u00f6stlich von Bukarest (2006) genannt.[36] Kennzeichnend f\u00fcr diese Filme sei nebst k\u00e4rglichen Herstellungsbedingungen die ironische Sicht auf rum\u00e4nische Realit\u00e4t und Vergangenheit.[37] Mungiu sah das verbindende Element lediglich darin, dass einige als Autor-Regisseur-Produzent agierende Rum\u00e4nen \u00e4hnlichen Alters im selben Moment Anerkennung erhielten. Es gebe kein gemeinsames \u00e4sthetisches Manifest, jeder von ihnen habe eine unterschiedliche Einstellung zum Kino.[15] Sie seien aber alle herausgefordert durch ehemalige Vertreter des alten Regimes und eine junge Generation, die die Geschichte nicht kennt.[38]\nDie Auff\u00fchrung von 4\u00a0Monate, 3\u00a0Wochen und 2\u00a0Tage in Rum\u00e4nien traf auf schwierige infrastrukturelle Bedingungen: es gab im ganzen Land lediglich 37\u00a0Filmtheater,[39] meist von US-Produktionen beansprucht, und in der Regel schaute man sich Filme zu Hause an. Mungiu organisierte eine 30\u00a0Tage dauernde Tournee, um den Film mittels einer mobilen Projektionsanlage aus Deutschland in 15\u00a0gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten zu zeigen, die keinen Kinobetrieb hatten. Als Vorf\u00fchrst\u00e4tten dienten Kulturh\u00e4user und aufgegebene ehemalige Kinos, wobei leicht Staub und Dreck auf die Kopie gelangten. Diese Vorf\u00fchrungen erreichten rund 18.000\u00a0Zuschauer.[40][41]\nIn Deutschland lief der Film am 22.\u00a0November 2007 an und erreichte 30.000\u00a0Kinobesucher.[42] Weltweit spielte er in den Kinos 10 Millionen US-Dollar ein, davon fast ein Drittel in Frankreich.[43]\n2016 belegte 4 Monate, 3 Wochen und 2 Tage bei einer Umfrage der BBC zu den 100 bedeutendsten Filmen des 21. Jahrhunderts den 15. Platz.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "Bewertungen in der deutschsprachigen Presse[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDie deutschsprachigen Kritiken fielen fast ausnahmslos positiv, teils sogar begeistert aus. Vielfach hie\u00df es, die \u201ekluge Jury\u201c[21] habe dem Werk die Goldene Palme v\u00f6llig zu Recht verliehen,[12][9][14] allein schon f\u00fcr die Verhandlungsszene habe es den Preis verdient.[16] Es gebe wieder einen gro\u00dfen rum\u00e4nischen Regisseur,[28] dem ein \u201egro\u00dfer Film\u201c gelungen sei.[12] Auf die Leistungen der Darsteller gingen die Kritiken kaum ein; die Stuttgarter Zeitung fand Marinca gro\u00dfartig,[5] f\u00fcr die Neue Z\u00fcrcher Zeitung spielte sie \u201ebeeindruckend\u201c, Vasiliu \u201egro\u00dfartig\u201c und Ivanov \u201ehervorragend\u201c.[21]\nDer \u201eunbehagliche, aber auch immens spannende Film\u201c[5] gehe an die Nerven.[24] Der Regisseur halte den Druck konsequent aufrecht und die Spannung scheine das Bild zu zerrei\u00dfen.[28] Dicht, spannend, beklemmend[44] sei er, intensiv und nachwirkend.[21] \u201eSchwer ertr\u00e4glich, aber unvergesslich\u201c fand ihn die Zeit, \u201ebis an die Schmerzgrenze unaufgeh\u00fcbscht\u201c, denn die Gefangenschaft werde nicht nur behauptet und bebildert, sondern sp\u00fcrbar gemacht.[27] Die Berliner Zeitung merkte an, den Anblick des F\u00f6tus h\u00e4tte man dem Publikum vielleicht ersparen k\u00f6nnen.[12]\nBesondere Aufmerksamkeit brachten die Rezensenten Mungius Erz\u00e4hlstil entgegen. Der Film bleibe im Ged\u00e4chtnis haften, meinte die taz: \u201eEs ist ein Film, den man nicht mehr los wird, weil seine Bilder sich in unser Ged\u00e4chtnis senken. Gerade in seiner Sachlichkeit und N\u00fcchternheit entwickelt er eine emotionale Wucht, die den Zuschauer weder \u00fcberw\u00e4ltigt noch \u00fcberrollt, sondern nur gebannt auf die Leinwand starren l\u00e4sst.\u201c[9] Die Zeit erkannte ein h\u00f6chst vollendetes \u201eAnti-Kino\u201c, eine puristische \u201eReise zur\u00fcck an den Nullpunkt der Filmkunst und des Kommerzes.\u201c Und: \u201eDie Reizarmut, die filmische Askese entwickeln einen Sog, der immer tiefer in die Trag\u00f6die der jungen Frauen hineinf\u00fchrt.\u201c[27] Der scheinbar ungek\u00fcnstelte Film sei, so die NZZ, \u201edas ausgekl\u00fcgelte Produkt eines hoch bewusst arbeitenden Filmemachers.\u201c[21] Der film-dienst sprach die Anwendung reduzierter filmischer Mittel vom \u201eVerdacht plumpen Stilwillens\u201c frei. Wie nahe Banales und Verzweiflung f\u00fcr den Einzelnen beieinander l\u00e4gen, erz\u00e4hle der Film \u201emit ad\u00e4quaten Mitteln\u201c, ohne dabei das Kino neu zu erfinden.[24]\n\u201eSchon lange hat sich kein Filmregisseur mehr derart gekonnt der Intensit\u00e4t eines \u00e4sthetisch ausgefeilten Dokumentarismus bedient,\u201c erkl\u00e4rte die Frankfurter Rundschau,[25] und die F.A.Z. stellte fest: \u201eEr filmt, wie ein Tacitus erz\u00e4hlt, mit der Klarsicht und der N\u00fcchternheit des Hasses, ruhig, mit unbarmherziger Geduld.\u201c[28] Gem\u00e4\u00df epd Film schildere Mungiu pr\u00e4zise Land und Zeit. \u201eDoch wie jeder herausragende Film geht er weit \u00fcber solch konkreten Bezug hinaus, mit Themen von geradezu existenzieller Wucht: Hilflosigkeit, Angst und Verantwortung, Leben und Tod, Freundschaft und Verrat. Aus solchem Stoff einen auf den ersten Blick unscheinbar kleinen Film zu machen, das ist gro\u00dfe Kunst.\u201c[26] Die Berliner Zeitung bedauerte, dass deutsche Produktionen die DDR-Geschichte \u201eauf Groschenheftniveau\u201c behandelten, und sah in 4\u00a0Monate das Vorbild: \u201eDie geistige Unabh\u00e4ngigkeit ist das Herausragende an diesem Film, am jungen rum\u00e4nischen Kino \u00fcberhaupt \u2013 sie ist die Bedingung f\u00fcr Genauigkeit, im \u00c4sthetischen wie Historischen.\u201c[12] Andere Kritiker urteilten, der Film zeige das Leben im Kommunismus ohne jede verkl\u00e4rende Nostalgie[27] und reiche \u201e\u00fcber sein Thema, seinen Ort und seine Zeit weit hinaus.\u201c[14]\nEine der wenigen Stimmen, die den Film ablehnten, war die Cinema. Man k\u00f6nne trotz Goldener Palme auf das Drama verzichten. Die kunstlose \u00c4sthetik solle das Dokumentarische betonen, meinte sie, \u201edoch das blutleere Spiel und Szenen, die den Handlungsfluss unmotiviert stoppen, l\u00f6sen nicht Mitgef\u00fchl, sondern Verdruss aus.\u201c[45]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "Literatur[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nGespr\u00e4che[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nMit Cristian Mungiu in epd Film Nr. 11/2007: Interview\nMit Cristian Mungiu in Die Welt, 29. Mai 2007, S. 26: \u201eWir sind untersch\u00e4tzt worden\u201c\nKritiken[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nPositiv", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "Berliner Zeitung, 21. November 2007, S. 23, von Anke Westphal: Erinnerung an eine kalte Heimat\nepd Film Nr. 11/2007, S. 38, von Silvia Hallensleben: 4 Monate, 3 Wochen und 2 Tage\nfilm-dienst Nr. 24/2007, S. 20\u201321, von Hans J\u00f6rg Marsilius: 4 Monate, 3 Wochen und 2 Tage\nFrankfurter Allgemeine Zeitung, 22. November 2007, S. 35, von Andreas Kilb: Die wahre Geschichte der rum\u00e4nischen Finsternis\nFrankfurter Rundschau, 22. November 2007, S. 37, von Michael Kohler: Eine Frauensache\nNeue Z\u00fcrcher Zeitung, 15. November 2007, S. 49, von Christoph Egger: Das Gef\u00fchl latenter Bedrohung\nDer Spiegel, 19. November 2007, S. 174, nicht gezeichnete Kurzkritik: 4 Monate, 3 Wochen und 2 Tage\nS\u00fcddeutsche Zeitung, 22. November 2007, S. 12, von Susan Vahabzadeh: Tot sind alle sowieso\nStuttgarter Zeitung, 22. November 2007, S. 33, von Rupert Koppold: Blick zur\u00fcck im Zorn\nDer Tagesspiegel, 20. November 2007, von Jan Schulz-Ojala: Geschichte wird gedacht\ntaz, 22. November 2007, S. 17, von Anke Leweke: Ohne Gebrauchsanweisung\nDie Welt, 21. November 2007, S. 27, von Hanns-Georg Rodek: Filmwunder aus Rum\u00e4nien\nDie Zeit, Nr. 48, 22. November 2007, S. 58, von Iris Radisch: Eine Reise zur\u00fcck an den Nullpunkt\nEher negativ", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "Cinema Nr. 11/2007: 4 Monate, 3 Wochen und 2 Tage\nWeitere Publikationen[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nL\u2019Avant-Sc\u00e8ne Cin\u00e9ma, Juni 2007 (franz\u00f6sisch). 4 Monate bildet den Schwerpunkt der Ausgabe, mit Beitr\u00e4gen mehrerer Autoren zum Werk, \u00fcber die j\u00fcngere Geschichte des Landes, das rum\u00e4nische Kino, Abtreibung im Film, Gespr\u00e4chen mit Cristian Mungiu und Anamaria Marinca sowie der vollst\u00e4ndigen Abschrift des Films.\nWeblinks[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\n4 Monate, 3 Wochen und 2 Tage bei IMDb\nZusammenstellung von Pressetexten des Verleihs zum Kinostart in Deutschland auf Rennkuckuck\nEinzelnachweise[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\u2191  Freigabebescheinigung f\u00fcr 4 Monate, 3 Wochen und 2 Tage. Freiwillige Selbstkontrolle der Filmwirtschaft, November 2007 (PDF; Pr\u00fcf\u00adnummer:\u00a0112\u00a0178\u00a0K).", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\u2191 Gail Kligman: Controlling reproduction in Ceausescu\u2019s Romania. Berkeley 1988, zit. in: Vincent Marie, Nicole Lucas: Les histoires dans l\u2019Histoire (Memento vom 4. M\u00e4rz 2016 im Internet Archive). In: Innover dans la classe: Cin\u00e9ma, Histoire et repr\u00e9sentations, Editions Manuscrit Universit\u00e9, 2007; vgl. auch Hanns-Georg Rodek: Filmwunder aus Rum\u00e4nien In: Die Welt, 21. November 2007, S. 27", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\u2191 a b c d e f g h i j k l m n o p q r s Cristian Mungiu im Gespr\u00e4ch mit L\u2019Avant-Sc\u00e8ne Cin\u00e9ma: Entretien avec Cristian Mungiu, Nr. 563, Juni 2007, ISBN 978-2-84725-057-2, S. 3\u20138", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\u2191 a b Positif: Cristian Mungiu. Nr. 559, September 2007, Einleitung S. 14", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\u2191 a b c d e f g h i Rupert Koppold: Blick zur\u00fcck im Zorn In: Stuttgarter Zeitung, 22. November 2007, S. 33", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\u2191 a b c d e f g h i j k l m Ioana Uricaru: The corruption of intimacy In: Film Quarterly, Jg. 61, Nr. 4, S. 12\u201317", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\u2191 a b c d e f g h i Cristian Mungiu im franz\u00f6sischen Presseheft: Dossier de presse. Note du r\u00e9alisateur.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\u2191 a b c d e f g h i j k l m Cristian Mungiu im Gespr\u00e4ch mit Positif: Entretien avec Cristian Mungiu. Une fa\u00e7on franche de filmer, Nr. 559, September 2007, S. 17\u201321", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\u2191 a b c Anke Leweke: Ohne Gebrauchsanweisung In: taz, 22. November 2007, S. 17", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\u2191 taz, 20. November, S. 15", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\u2191 a b c d e Eithne O\u2019Neill: 4 mois, 3 semaines et 2 jours. Lame de couteau. In: Positif, Nr. 559, September 2007, S. 15\u201316", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\u2191 a b c d e Anke Westphal: Erinnerung an eine kalte Heimat In: Berliner Zeitung, 21. November 2007, S. 23", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\u2191 a b Jan Schulz-Ojala: Geschichte wird gedacht. In: Tagesspiegel. 20.\u00a0November 2007 (Online).\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\u2191 a b c d e Hanns-Georg Rodek: Filmwunder aus Rum\u00e4nien In: Die Welt, 21. November 2007, S. 27", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\u2191 a b c d e f g h i j k l Cristian Mungiu im Gespr\u00e4ch mit Cineaste, Fr\u00fchling 2008, S. 35\u201339:  Not just an abortion film (Memento vom 28. Juni 2009 im Internet Archive)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\u2191 a b c Susan Vahabzadeh: Tot sind alle sowieso In: S\u00fcddeutsche Zeitung, 22. November 2007, S. 12", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\u2191 a b c d Emma Wilson: An \u201eabortion movie\u201c? In: Film Quarterly, Jg. 61, Nr. 4, S. 18\u201323", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\u2191 Direktzitat aus St\u00e9phane Delorme: Un bon petit soldat In: Cahiers du cin\u00e9ma, Nr. 626, September 2007, S. 26; Hans J\u00f6rg Marsilius: 4 Monate, 3 Wochen und 2 Tage In: film-dienst Nr. 24/2007, S. 20\u201321; Silvia Hallensleben: 4 Monate, 3 Wochen und 2 Tage In: epd Film Nr. 11/2007, S. 38; Christoph Egger: Das Gef\u00fchl latenter Bedrohung In: Neue Z\u00fcrcher Zeitung, 15. November 2007, S. 49; Eithne O\u2019Neill: 4 mois, 3 semaines et 2 jours. Lame de couteau. In: Positif, Nr. 559, September 2007, S. 16; Emma Wilson: An \u201eabortion movie\u201c? In: Film Quarterly, Jg. 61, Nr. 4, S. 19\u201320", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\u2191 a b c d e f g St\u00e9phane Delorme: Un bon petit soldat In: Cahiers du cin\u00e9ma, Nr. 626, September 2007, S. 26\u201327", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\u2191 a b c d e Richard Porton:  Not just an abortion film (Memento vom 28. Juni 2009 im Internet Archive) In: Cineaste, Fr\u00fchling 2008, S. 35\u201339", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\u2191 a b c d e f Christoph Egger: Das Gef\u00fchl latenter Bedrohung In: Neue Z\u00fcrcher Zeitung, 15. November 2007, S. 49", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\u2191 Anamaria Marinca im Gespr\u00e4ch mit L\u2019Avant-Sc\u00e8ne Cin\u00e9ma: Entretien avec Anamaria Marinca, Nr. 563, Juni 2007, S.\u00a010", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\u2191 a b Josef Lederle: Anamaria Marinca. Realer als die Realit\u00e4t In: film-dienst Nr. 14/2008, S. 10\u201311", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\u2191 a b c Hans J\u00f6rg Marsilius: 4 Monate, 3 Wochen und 2 Tage In: film-dienst Nr. 24/2007, S. 20\u201321", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\u2191 a b c Michael Kohler: Eine Frauensache In: Frankfurter Rundschau, 22. November 2007, S. 37", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\u2191 a b c d e f g Silvia Hallensleben: 4 Monate, 3 Wochen und 2 Tage In: epd Film Nr. 11/2007, S. 38", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\u2191 a b c d Iris Radisch: Eine Reise zur\u00fcck an den Nullpunkt In: Die Zeit, Nr. 48, 22. November 2007, S. 58", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\u2191 a b c d Andreas Kilb: Die wahre Geschichte der rum\u00e4nischen Finsternis In: Frankfurter Allgemeine Zeitung, 22. November 2007, S. 35", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\u2191 Michael Kohler: Eine Frauensache In: Frankfurter Rundschau, 22. November 2007, S. 37; Iris Radisch: Eine Reise zur\u00fcck an den Nullpunkt In: Die Zeit, Nr. 48, 22. November 2007, S. 58; Ioana Uricaru: The corruption of intimacy In: Film Quarterly, Jg. 61, Nr. 4, S. 15; Emma Wilson: An \u201eabortion movie\u201c? In: Film Quarterly, Jg. 61, Nr. 4, S. 22\u201323; Cristian Mungiu im Gespr\u00e4ch mit Positif: Entretien avec Cristian Mungiu. Une fa\u00e7on franche de filmer, Nr. 559, September 2007, S. 17\u201321. Die Einstellung dauert auf der PAL-DVD 7:18.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\u2191 Die Welt, 29. Mai 2007, S. 26\u201327", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\u2191 Cristian Mungiu gem\u00e4\u00df Ioana Uricaru: The corruption of intimacy In: Film Quarterly, Jg. 61, Nr. 4, S. 16", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\u2191 a b S\u00fcddeutsche Zeitung: Goldene Palmen und ein Klapps auf den Hintern (Memento vom 18. Mai 2010 im Internet Archive), 27. Mai 2007", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\u2191 Hanns-Georg Rodek: Den Trends auf der Spur In: Die Welt, 29. Mai 2007, S. 26; Die Presse, 29. Mai 2007: Das Jubil\u00e4umsjahr des Konsens; Anke Westphal: Das Filmfestival der Gewinner In: Berliner Zeitung, 29. Mai 2007, S. 26; epd Film Nr. 7/2007, Ein gro\u00dfer Jahrgang. Die Filmfestspiele von Cannes in ihrem 60. Jahr, S. 13", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\u2191 Spiegel Online, 27. Mai 2007: Goldene Palme f\u00fcr Rum\u00e4nen Mungiu, Drehbuchpreis f\u00fcr Akin", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\u2191 http://www.hermannstaedter.ro/stire.php?id=322&dom=&ed=1339{{Toter Link|url=http://www.hermannstaedter.ro/stire.php?id=322&dom=&ed=1339 |date=2018-08 |archivebot=2018-08-21 11:11:01 InternetArchiveBot }} (Link nicht abrufbar)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\u2191 taz, 29. Mai 2007, S. 2: Triumph f\u00fcr die \u201eBukarester Schule\u201c; Barbara Schweizerhof: Ph\u00f6nix aus der Asche In: epd Film Nr. 11/2007; Bert Rebhandl: Eine versp\u00e4tete Befreiung In: taz, 20. November, S. 15; Hans J\u00f6rg Marsilius: 4 Monate, 3 Wochen und 2 Tage In: film-dienst Nr. 24/2007, S. 20\u201321; Michael Kohler: Eine Frauensache In: Frankfurter Rundschau, 22. November 2007, S. 37; Susan Vahabzadeh: Tot sind alle sowieso In: S\u00fcddeutsche Zeitung, 22. November 2007, S. 12; St\u00e9phane Delorme: Un bon petit soldat In: Cahiers du cin\u00e9ma, Nr. 626, September 2007, S. 26\u201327; Sight & Sound, Oktober 2007, S. 36\u201339", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\u2191 Hans J\u00f6rg Marsilius: 4 Monate, 3 Wochen und 2 Tage In: film-dienst Nr. 24/2007, S. 20\u201321; Michael Kohler: Eine Frauensache In: Frankfurter Rundschau, 22. November 2007, S. 37; L\u2019Avant-Sc\u00e8ne Cin\u00e9ma, Juni 2007, S. 21; St\u00e9phane Delorme: Un bon petit soldat In: Cahiers du cin\u00e9ma, Nr. 626, September 2007, S. 26\u201327", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\u2191 Cristian Mungiu gem\u00e4\u00df Margret K\u00f6hler: Im Aufbau In: film-dienst Nr. 13/2007, S. 14", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\u2191 J\u00f6rg Taszman: Ein Kinohit in dem Land, wo es kaum mehr Kinos gibt. In: Die Welt, 16. August 2008", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\u2191 Dokumentation von Sorin Avram, produziert von Cristian Mungiu, auf der DVD-Ausgabe von Concorde Home Entertainment (2008), EAN 4010324026453", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\u2191 Cristian Mungiu im Gespr\u00e4ch mit epd Film Nr. 11/2007: Interview", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\u2191 J\u00f6rg Taszman: Leben in der Diktatur. In: epd Film Nr. 7/2008, S. 53", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\u2191 Box Office Mojo, abgerufen am 25. Juli 2009", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\u2191 Susan Vahabzadeh: Tot sind alle sowieso In: S\u00fcddeutsche Zeitung, 22. November 2007, S. 12; beklemmend fand den Film auch: Michael Kohler: Eine Frauensache In: Frankfurter Rundschau, 22. November 2007, S. 37", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\u2191 Cinema Nr. 11/2007: 4 Monate, 3 Wochen und 2 Tage", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "Filme von Cristian Mungiu", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "Okzident (2002) |\n4 Monate, 3 Wochen und 2 Tage (2007) |\nJenseits der H\u00fcgel (2012) |\nBacalaureat (2016) |\nR.M.N. (2022)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "\nDieser Artikel wurde am 14.\u00a0Juli 2009 in dieser Version in die Liste der exzellenten Artikel aufgenommen.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "Normdaten\u00a0(Werk): GND: 7600701-7 (lobid, OGND)    | VIAF: 316752322 ", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/4_Monate,_3_Wochen_und_2_Tage"}, {"content": "24", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nGenre", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Action, Drama, Politthriller", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nFernsehserie", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nTitel", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "24,24 \u2013 Twenty Four", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nOriginaltitel", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "24", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Produktionsland", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Vereinigte Staaten", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nOriginalsprache", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Englisch", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nErscheinungsjahre", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "2001\u20132010", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nL\u00e4nge", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n24 fps: 45 Minuten\n25 fps: 42\u00a0Minuten", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nEpisoden", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "192 in 8 Staffeln (Liste)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nProduktions-unternehmen", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nImagine Entertainment\n20th Century Fox\nReal Time Productions\nTeakwood Lane Productions", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nIdee", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nJoel Surnow\nRobert Cochran", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nMusik", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Sean Callery", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nKamera", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nRodney Charters\nJeffrey C. Mygatt\nGuy Skinner\nPeter Levy", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nErstausstrahlung", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "6.\u00a0Nov. 2001 auf Fox", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nDeutschsprachigeErstausstrahlung", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "2.\u00a0Sep. 2003 auf ORF 1 und RTL 2", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n\u2192 Besetzung & Synchronisation \u2192", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Videospiel", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n\u2192 24: The Game", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "(2006)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nFernsehfilm", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n\u2192 24: Redemption", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "(2008)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nFernseh-Miniserie", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n\u2192 24: Live Another Day", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "(2014)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nAbleger-Fernsehserie", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n\u2192 24: Legacy", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "(2017)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "24, auch 24 \u2013 Twenty Four,[1] ist eine US-amerikanische Actionthriller-Fernsehserie, deren Ausstrahlung 2001 begann. Sie thematisiert Versuche der amerikanischen Regierung, terroristische Angriffe zu verhindern, Attent\u00e4ter aufzusp\u00fcren und bis in Regierungskreise reichende Verschw\u00f6rungen aufzudecken, wobei die handelnden Figuren wiederholt mit moralischen Dilemmata konfrontiert werden. Charakteristisch f\u00fcr die Serie, deren Staffeln 1 bis 8 je einen 24-st\u00fcndigen, ununterbrochenen Zeitraum erz\u00e4hlen, sind die in Echtzeit ablaufende Handlung und Splitscreens. Die Idee zur Serie hatten Robert Cochran und Joel Surnow, dem Howard Gordon beginnend mit der f\u00fcnften Staffel als Showrunner folgte.\nMotiviert durch die politisch-gesellschaftliche Situation in den USA nach den Terroranschl\u00e4gen am 11. September 2001 thematisierte die Serie ab der zweiten Staffel Bedrohungen durch Massenvernichtungswaffen. In der Handlung setzen vor allem Staatsbedienstete, darunter der von Kiefer Sutherland gespielte Protagonist Jack Bauer, Folter als Mittel zur Informationsgewinnung bei Vernehmungen ein, wenn es die Situation zu erfordern scheint und viele Menschenleben auf dem Spiel stehen. F\u00fcr die Folterdarstellungen wurde die Serie heftig kritisiert, wobei unter anderem mit einer normalisierenden und bef\u00fcrwortenden Wirkung von Folter argumentiert wurde. US-Milit\u00e4rbedienstete gaben an, dass die Folterdarstellungen eine Vorbildwirkung auf im Irak stationierte US-Soldaten und im Gefangenenlager von Guantanamo Besch\u00e4ftigte gehabt h\u00e4tten. Juristen, Politiker und andere Interessenvertreter bewerteten die Darstellung von Terrorismusbek\u00e4mpfung und Folter \u00f6ffentlich. B\u00fcrgerrechtsorganisationen kritisierten, dass die Serie Muslime und T\u00fcrken diskriminiere. Schauspielerleistungen, Authentizit\u00e4t und Inszenierung stie\u00dfen bei Kritikern auf ein geteiltes Echo. W\u00e4hrend sich die Serie in den USA mit streckenweise \u00fcber 13 Millionen Zuschauern zu einem Erfolg f\u00fcr den Sender Fox entwickelte, blieb sie im deutschsprachigen Raum hinter den Erwartungen der meisten ausstrahlenden Sender zur\u00fcck. Die Serie wurde \u00fcber 200-mal f\u00fcr einen Preis nominiert. Zu den Auszeichnungen geh\u00f6rt die Pr\u00e4mierung mit je einem Golden Globe Award und einem Emmy Award f\u00fcr die beste Dramaserie und den besten Hauptdarsteller.\nBis 2010 entstanden 192 Episoden in acht Staffeln und ein Fernsehfilm (24:\u00a0Redemption). Der mehrfach verschobene Produktionsbeginn eines auf der Serie basierenden Kinofilms wurde 2013 abgesagt. Fortgesetzt wurde 24 daf\u00fcr 2014 mit der 12-teiligen Fernseh-Miniserie 24:\u00a0Live Another Day, die auch als neunte Staffel gez\u00e4hlt wird.\nDie Serie gilt vor allem mit Blick auf ihre Inszenierung und ihre Vermarktung als innovativ. Sie fand unter anderem durch Erw\u00e4hnungen in Fernsehsendungen und Printmedien Eingang in die Popul\u00e4rkultur und wurde f\u00fcr Romane, Comics, Computerspiele und andere Merchandising-Produkte adaptiert. Die Ableger-Fernsehserie 24: Legacy mit einem neuen Hauptfigurenensemble wurde 2017 ausgestrahlt und nach nur einer Staffel wieder eingestellt. 2013 und 2016 wurden die ersten beiden Staffeln eines indischen Remakes von 24 ausgestrahlt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Inhaltsverzeichnis", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "1 Handlung\n2 Form und Stil", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "2.1 Struktur und Dramaturgie\n2.2 Visueller und akustischer Stil", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n3 Entstehungsgeschichte", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "3.1 Idee und fr\u00fche Produktionsphase\n3.2 Stab und weiterer Produktionsprozess\n3.3 Schaupl\u00e4tze und Drehorte\n3.4 Budget, Sponsoring und Produktplatzierung\n3.5 Inhaltliche Neuausrichtung und Produktionspause\n3.6 Serienende 2010 und Miniserie Live Another Day", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n4 Besetzung und deutsche Synchronfassung", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "4.1 \u00dcberblick\n4.2 Hauptdarsteller", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n5 Ver\u00f6ffentlichung", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "5.1 Fernsehausstrahlung", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "5.1.1 Vereinigte Staaten\n5.1.2 Deutschsprachige L\u00e4nder\n5.1.3 Andere L\u00e4nder", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n5.2 DVD und Blu-ray\n5.3 Andere Ver\u00f6ffentlichungsformen", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n6 Kritik", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "6.1 Unterhaltungswert, Inszenierung, Authentizit\u00e4t\n6.2 Charaktere, Besetzung, deutsche Synchronfassung\n6.3 Staffelbezogene Kritiken", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n7 Ehrungen", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "7.1 Primetime Emmy Awards\n7.2 Golden Globe Awards\n7.3 Andere Ehrungen", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n8 Themen, Deutungen und Motive", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "8.1 Der Protagonist als tragische Figur\n8.2 Moralische Dilemmas\n8.3 Terrorismusbek\u00e4mpfung und Folter\n8.4 Pr\u00e4sidentschaft und Regierungshandeln\n8.5 Vertrauen und Instrumentalisierung\n8.6 Technologie", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n9 Kontroversen", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "9.1 Folter", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "9.1.1 Wirkung auf Zuschauer\n9.1.2 Vorbildwirkung auf Staatsbedienstete\n9.1.3 Bewertungen durch Politiker und Interessenvertreter\n9.1.4 Die siebte Staffel als Reaktion auf die Kritik an Folter\n9.1.5 Juristische Auseinandersetzung in der Schweiz", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n9.2 Muslime und T\u00fcrken als Terroristen", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n10 Adaptionen und Einfl\u00fcsse", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "10.1 Ableger\n10.2 Indische Adaption\n10.3 Andere Fernsehserien\n10.4 Merchandising-Produkte\n10.5 Humoristische Adaptionen\n10.6 Andere", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n11 Literatur", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "11.1 Berichte und Entstehungsgeschichte\n11.2 Interpretationen und wissenschaftliche Ver\u00f6ffentlichungen\n11.3 Kritikenspiegel", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n12 Weblinks\n13 Einzelnachweise", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nHandlung[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nBauer-Darsteller Kiefer Sutherland (2008)\nIm Kern der Handlung stehen die fiktive US-amerikanische Anti-Terror-Einheit Counter Terrorist Unit (CTU), f\u00fcr die Jack Bauer, die Hauptfigur, als Bundesagent t\u00e4tig ist, und \u2013\u00a0in Staffel\u00a07\u00a0\u2013 das FBI. Jede 24-Staffel deckt eine 24-st\u00fcndige Handlungsspanne ab und schildert die Geschehnisse \u00fcblicherweise aus drei Sichten: Erstens werden \u2013\u00a0mit besonderem Gewicht auf Bauer\u00a0\u2013 die Bem\u00fchungen der Ermittlungsbeh\u00f6rde gezeigt. Zweitens spielt die Situation des US-Pr\u00e4sidenten (Staffeln 2\u20138) bzw. eines Pr\u00e4sidentschaftskandidaten (Staffel\u00a01), seines Stabs und seiner Regierung eine zentrale Rolle. Drittens nimmt die Serie oft die Perspektiven der Gangster bzw. Terroristen ein, mit deren Verbrechen der Staatsapparat konfrontiert wird. In den ersten beiden Staffeln liegt der Fokus zudem auf Bauers Familie, vor allem seiner Tochter Kim. In der Serie werden Terroranschl\u00e4ge gegen die Vereinigten Staaten, ihre Institutionen und Repr\u00e4sentanten thematisiert, ein weiterer Schwerpunkt sind Attentate und die Einflussnahme auf hochrangige politische Funktionstr\u00e4ger. In der Handlung sterben zahlreiche Menschen eines unnat\u00fcrlichen Todes; allein Bauer t\u00f6tet in den Staffeln 1 bis 8 etwa 270 Personen.[2]\nStaffel 1 beginnt und endet um Mitternacht und spielt am Tag der kalifornischen Vorwahlen zur US-amerikanischen Pr\u00e4sidentschaft. Jack Bauers Auftrag ist es, den Senator David Palmer vor einer Verschw\u00f6rung zu sch\u00fctzen, die zum Ziel hat, Palmer zu ermorden. Zudem geraten Bauers Tochter Kim und seine Frau Teri in die F\u00e4nge der Verschw\u00f6rer, die sich f\u00fcr Bauers und Palmers Verwicklung in eine geheime Mission auf dem Balkan r\u00e4chen m\u00f6chten.\nStaffel 2 spielt 18 Monate nach dem ersten Tag, beginnt um 8 Uhr morgens und handelt von den Bem\u00fchungen der CTU, die Explosion einer Atombombe in Los Angeles zu verhindern sowie US-Pr\u00e4sident Palmer dabei zu helfen, die Verantwortlichen zu finden. Zugleich gilt es, einen unbegr\u00fcndeten Krieg zwischen den USA und drei Staaten im Nahen Osten zu verhindern. Bauers Tochter Kim ist mit ihrer Pflegetochter auf der Flucht vor deren gewaltt\u00e4tigem Vater.\nStaffel 3 spielt drei Jahre nach der zweiten Staffel und beginnt um 13 Uhr. Bauer ist seit verdeckten Ermittlungen in einem mexikanischen Drogenkartell heroinabh\u00e4ngig und infiltriert die Gruppe erneut, um zu verhindern, dass t\u00f6dliche Viren freigesetzt werden. Pr\u00e4sident Palmer wird mit privaten Enth\u00fcllungen konfrontiert, die seine Wiederwahl gef\u00e4hrden. Sp\u00e4ter ist Palmer gezwungen, mit dem Terroristen Stephen Saunders zu kooperieren und ihn davon abzuhalten, die Viren freizusetzen.\nStaffel 4 spielt 18 Monate nach der dritten Staffel und beginnt um 7 Uhr morgens. Nachdem der US-Verteidigungsminister und seine mit Bauer liierte Tochter durch Terroristen entf\u00fchrt werden, arbeiten Bauer und die CTU an deren Befreiung. Daraufhin f\u00fchren dieselben Terroristen weitere Angriffe gegen die USA durch, durch die es in einem Atomkraftwerk zu einer Kernschmelze kommt, der US-Pr\u00e4sident amtsunf\u00e4hig wird und es in der Folge zu diplomatischen Verwicklungen mit China kommt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Carlos Bernard, Darsteller des Tony Almeida\nStaffel 5 spielt, ebenfalls um 7 Uhr morgens beginnend, weitere 18 Monate sp\u00e4ter. Bauer gilt offiziell als tot und nur wenige seiner engsten Vertrauten wissen, dass er lebt. Als jedoch einige dieser Freunde \u2013 unter ihnen der ehemalige US-Pr\u00e4sident David Palmer \u2013 ermordet werden und Bauer selbst in eine Falle ger\u00e4t, ist er gezwungen, seine Deckung aufzugeben. Zugleich stehlen Terroristen mit Verbindungen in die US-Regierung Nervengas mit dem Ziel, die Interessen der US-\u00d6lindustrie in Asien zu sch\u00fctzen. W\u00e4hrend Bauer versucht, sie zu stoppen und die M\u00f6rder seiner Freunde zu fassen, entdeckt er eine Verschw\u00f6rung, in die h\u00f6chste Regierungskreise involviert sind.\nStaffel 6 beginnt 20 Monate nach der f\u00fcnften Staffel um 6 Uhr morgens. Da Terroristen planen, in den Vereinigten Staaten nukleare Sprengs\u00e4tze explodieren zu lassen, arbeitet die CTU mit der Hilfe des von Misshandlungen in einem chinesischen Gef\u00e4ngnis gezeichneten Jack Bauer daran, die Attentate zu verhindern. Sp\u00e4ter ist Bauer vor die Wahl gestellt zwischen seinen Freunden und der nationalen Sicherheit, als es die Chinesen auf ein Steuermodul abgesehen haben, das einen Krieg zwischen den Vereinigten Staaten und Russland ausl\u00f6sen k\u00f6nnte.\nZu einem ungenannten Zeitpunkt zwischen der Handlungszeit der sechsten und der siebten Staffel wird die CTU durch die US-Regierung aufgel\u00f6st.\nDer Fernsehfilm Redemption handelt, dreieinhalb Jahre nach der sechsten Staffel und zwischen 15 Uhr und 17 Uhr spielend, von Jack Bauers Bem\u00fchungen, im fiktiven afrikanischen Staat Sangala gegen einen milit\u00e4rischen Putsch vorzugehen, und von der Amtseinf\u00fchrung der neuen US-Pr\u00e4sidentin.\nStaffel 7 spielt 65 Tage nach Redemption und beginnt um 8 Uhr morgens. Bauer wird wegen seiner Vernehmungsmethoden von einem Senatsausschuss in Washington, D.C. verh\u00f6rt. Anschlie\u00dfend assistiert er dem FBI, als die Firewall, die die Computerinfrastruktur der US-Regierung sch\u00fctzt, von den sangalesischen Putschisten durchbrochen wird. Gemeinsam mit FBI-Mitarbeitern versucht Bauer, die Schuldigen dingfest zu machen, von denen einige sogar US-Pr\u00e4sidentin Taylors engstem Stab angeh\u00f6ren. Die Putschisten greifen auch das Wei\u00dfe Haus an. Au\u00dferdem plant ein privates Sicherheits- und Milit\u00e4runternehmen, biologische Waffen auf US-Territorium auszul\u00f6sen, w\u00e4hrend seine Hinterm\u00e4nner mit Tony Almeida kooperieren, Bauers ehemaligem Kollegen.\nStaffel 8 spielt weitere 18 Monate sp\u00e4ter und beginnt um 16 Uhr. Bauer wird von der mittlerweile neu gegr\u00fcndeten CTU engagiert, um eine russische Verschw\u00f6rung aufzudecken, die darauf abzielt, den islamischen F\u00fchrer Omar Hassan w\u00e4hrend Friedensverhandlungen mit der US-Pr\u00e4sidentin zu ermorden. Da Russland durch die Verhandlungen seine Macht in Gefahr sieht, bringen islamistische Extremisten eine schmutzige Bombe f\u00fcr eine baldige Explosion in Stellung. Sp\u00e4ter beginnt Bauer, sich f\u00fcr die im Zuge einer Vertuschungsaktion der ehemaligen Regierung unter Charles Logan Get\u00f6teten zu r\u00e4chen.\nLive Another Day spielt vier Jahre nach der Handlung der achten Staffel. Die Echtzeit-Handlung beginnt um 11:06 Uhr vormittags, endet um 11 Uhr des Folgetages und beinhaltet zwischen 22:46 Uhr und 10:50 Uhr einen gut 12-st\u00fcndigen Zeitsprung. Jack Bauer ist in London, um einen Terroranschlag auf den ebenfalls dort weilenden US-Pr\u00e4sidenten zu vereiteln. Die hauptverantwortliche Terroristin kapert US-Kampfdrohnen zum Einsatz gegen zivile Ziele. Bauers chinesischer Feind Cheng Zhi m\u00f6chte die Vereinigten Staaten in einen Krieg st\u00fcrzen und l\u00e4sst dazu mit einem gef\u00e4lschten Befehl an ein US-U-Boot einen chinesischen Flugzeugtr\u00e4ger versenken. Nachdem Cheng auch Audrey hat ermorden lassen, wird er von Bauer enthauptet, der anschlie\u00dfend gezwungen ist, sich den Russen auszuliefern.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Form und Stil[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDie Serie wurde unterschiedlichen Genres zugeordnet, vor allem dem Thriller, aber auch der Seifenoper.[3] Die auf die erste Staffel folgenden Staffeln wurden auch als Alternativweltgeschichte verstanden, ein Subgenre der Science-Fiction.[4] Mitunter wurde die Serie \u2013 allerdings teilweise ohne die Verwendung des Begriffs Genre \u2013 zusammen mit Werken wie etwa Homeland dem \u201eSpytainment\u201c zugeordnet, das hei\u00dft der Darstellung von Geheimdiensten in Unterhaltungsprogrammen und -literatur.[5] Manche Rezipienten befanden, dass durch die Echtzeit-Idee ein v\u00f6llig neues Genre erfunden worden sei.[6]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Struktur und Dramaturgie[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nJede Episode spielt w\u00e4hrend einer Stunde. Die einzige Ausnahme hiervon bildet die finale Episode von Live Another Day, die, zwischen 22 und 11 Uhr spielend, einen zw\u00f6lfst\u00fcndigen Zeitraum \u00fcberspringt. Die Pausen zwischen den \u00fcblicherweise vier Akten je Episode dienen \u2013 zumindest bei der US-Fernsehausstrahlung \u2013 den Werbespots und implizieren, dass die Handlung w\u00e4hrenddessen unbemerkt weiterl\u00e4uft. Die Episoden beginnen mit einem etwa zweimin\u00fctigen R\u00fcckblick auf Ereignisse aus zur\u00fcckliegenden Episoden und in der ersten Staffel zus\u00e4tzlich mit einer aus wenigen S\u00e4tzen bestehenden, im Staffelverlauf variierten Einf\u00fchrung, in der sich Bauer vorstellt und auf die Gefahren hinweist, in denen sich seine Familie und Senator Palmer befinden. Die Serienhandlung l\u00e4sst sich in diesem Zusammenhang als Mehrteiler charakterisieren.\nDie Serie verwendet zahlreiche Mittel zur Spannungserzeugung. Ein wesentliches solches Mittel ist die Countdown-Struktur beziehungsweise der Wettlauf gegen die Zeit. So steht oftmals das Auffinden einer bestimmten Person oder das Erlangen von Informationen bis zu einem sp\u00e4testm\u00f6glichen Zeitpunkt im Mittelpunkt des Geschehens. Episoden\u00fcbergreifend spannungserzeugend sind die Cliffhanger; sie werden vor den Werbepausen und am Episodenende regelm\u00e4\u00dfig eingesetzt, teilweise auch am Staffelende. Durch die Vielzahl der Handlungsstr\u00e4nge \u2013 durchschnittlich sechs pro Episode[7] \u2013 und die Dauer der Szenen \u2013 jede dauert nur etwa ein bis drei Minuten[8] \u2013 ist die Erz\u00e4hlweise von einem hohen Ma\u00df an Kleinteiligkeit, Dichte und Tempo gepr\u00e4gt. Dadurch gibt es eine Vielzahl an Wendepunkten. Um solche handelt es sich etwa, wenn Figuren innerhalb der Handlung wiederholt die Seite wechseln, enge Freunde als t\u00f6dliche Gegner enth\u00fcllt werden und zentrale Charaktere pl\u00f6tzlich get\u00f6tet werden. Spannung wird zudem erzeugt durch das Spiel mit dem Verdacht, dass die Figuren nicht die sind, die sie vorgeben zu sein.[4] H\u00e4ufig erfahren die Zuschauer schon, wer der Verr\u00e4ter ist, noch bevor er als solcher enttarnt wird oder sich als solcher zu erkennen gibt.[6] Dies wird auch deutlich an Maulw\u00fcrfen innerhalb der CTU und anderen Institutionen des US-Regierungsapparates. Wesentlich f\u00fcr das Erleben von Spannung durch die Zuschauer ist zudem ihre oft durch die famili\u00e4ren Probleme der Figuren zustande kommende emotionale Bindung an die Protagonisten.[8]\nIn Bezug auf Spannung und Tempo der Handlung wurden zahlreiche Vergleiche angestellt. Pfister (2011) zufolge funktioniere die Serie \u201ewie Heroin\u201c, da sie inszenatorisch einem Reiz-Reaktions-Muster folge, dementsprechend sie den Zuschauer s\u00fcchtig zu machen versuche, indem sie sein Verlangen nach Spannung bedient.[9] Widmann (2005) bezeichnete die Handlung als bestehend aus lauter MacGuffins, also aus lauter die Geschichte vorantreibender Vorw\u00e4nde.[10]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Visueller und akustischer Stil[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDie Uhrzeit, zu der sich die Handlung gerade abspielt, wird zu Beginn und am Ende jedes Aktes als eine mit metallischem, schrillem Klang und sek\u00fcndlich tickende Digitaluhr auf einem Splitscreen angezeigt. Eine kleinere, ger\u00e4uschlose Digitaluhr und mitunter weitere Splitscreens werden sporadisch w\u00e4hrend der Handlung eingeblendet. Die Splitscreens bestehen in der Regel aus je drei bis f\u00fcnf Fenstern und zeigen die aktuellen, simultan ablaufenden Handlungsstr\u00e4nge und die darin handelnden Figuren. Oft geben sie dem Zuschauer einen Wissensvorsprung und steigern so die Spannung. Da sie die Gleichzeitigkeit der Geschehnisse betonen, wurden die Splitscreens unter anderem als visuelle Metapher f\u00fcr die Abl\u00e4ufe im Berufs- und Privatleben innerhalb der westlichen Gesellschaft verstanden.[11] In Bezug auf die Darstellung mehrerer Handlungsstr\u00e4nge auf einem Bild wurde die Serie als ein \u201eDrama f\u00fcr das Zeitalter des Informations\u00fcberflusses\u201c verstanden.[12]\nDie Kamera wird oft wackelig und nerv\u00f6s gef\u00fchrt. Zum Einsatz kommen h\u00e4ufig Over-the-shoulder-Shots, bei denen der Zuschauer von hinten einen Teil von Kopf und Schulter einer Figur sowie deren Blickfeld sieht, und Variationen von Eye-line shots, in denen der Zuschauer zum Beispiel zun\u00e4chst eine Figur von hinten, an ihrem Computer sitzend sieht und anschlie\u00dfend den Computerbildschirm. Die Wissenschaftlerinnen Birk und Birk (2005) hoben die eingesetzten Varianten von Eye-line shots als innovativ hervor.[13] Die Musik ist elektronisch und passt sich permanent an Handlung und Atmosph\u00e4re an.[14][15]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Entstehungsgeschichte[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nIdee und fr\u00fche Produktionsphase[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDer US-Drehbuchautor und -Produzent Joel Surnow hatte einst die Idee zu der 1997 gestarteten, kanadischen Fernsehserie Nikita, die von der Arbeit einer Geheimagentin handelt. Als sich im Jahr 2000 das Ende der Serie abzeichnete, begann er mit seinem langj\u00e4hrigen Kollegen Robert Cochran mit der Suche nach einer Idee f\u00fcr eine neue Fernsehserie. Surnows Idee war es, sie innerhalb eines 24 Stunden w\u00e4hrenden Zeitraums in Echtzeit spielen zu lassen. Er beabsichtigte, eine Situation zu finden, in der den Figuren weder Zeit zum Schlafen noch zum Essen bleibt und in der pers\u00f6nliche und berufliche Probleme aufeinandertreffen. Aus den \u00dcberlegungen, in denen Surnow und Cochran auch einen Hochzeitstag eines jungen Paares in Betracht zogen, bildete sich schlie\u00dflich Terrorismusbek\u00e4mpfung als Thema heraus. Nachdem der Fernsehsender FX das Konzept kostenbedingt abgelehnt hatte, stellten Surnow und Cochran es dem Sender FOX vor. Vor allem, weil die F\u00fchrungspersonen des Senders von Kiefer Sutherland als Hauptdarsteller rasch \u00fcberzeugt waren, stimmten sie der Produktion einer Pilotepisode zu. Sie wurde im M\u00e4rz 2001 gedreht und anschlie\u00dfend einem Testpublikum vorgef\u00fchrt, das sie positiv beurteilte. Nachdem sich angesichts der Pilotepisode und des Serienkonzeptes Skepsis in der FOX-F\u00fchrungsriege zu verbreiten begann \u2013 unter anderem bef\u00fcrchtete man eine mangelnde Charakterisierung der Figuren \u2013, setzte die FOX-Chefin Gail Berman die Produktion einer ersten Staffel durch. Die neue Serie verglich sie dabei bef\u00fcrwortend mit der Reality-TV-Show Survivor; zudem beschrieb sie sie als \u201eSeifenoper f\u00fcr M\u00e4nner\u201c. Howard Gordon wurde als Produktionsleiter verpflichtet.[16]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Drehbuchautor und sp\u00e4terer Showrunner Howard Gordon\nUm die Resonanz des Fernsehpublikums abzuwarten, bestellte FOX f\u00fcr die erste Staffel \u2013 zus\u00e4tzlich zur Pilotepisode \u2013 zun\u00e4chst nur 12 Episoden. Deren Produktion begann im Juli 2001. F\u00fcr den Fall, dass die Serie nicht fortgesetzt wird, sollte die 13. Episode als Staffelfinale dienen. Bereits nach der Erstausstrahlung der dritten Episode beauftragte der Sender die Herstellung der restlichen elf Episoden der Staffel.[17] Vor Produktionsbeginn der zweiten Staffel lie\u00df FOX einen Drehbuchentwurf f\u00fcr eine Staffel mit inhaltlich abgeschlossenen Episoden verfassen, weil der Sender bef\u00fcrchtete, dass die offenen Enden der Episoden sp\u00e4ter hinzukommende Zuschauer abschrecken und dass sich die Serie so im Rahmen der Syndikation schlechter verwerten lasse. Die Produzenten entschieden sich jedoch \u2013 auch nach dem Einspruch Kiefer Sutherlands \u2013 f\u00fcr das bisherige und gegen ein \u201ekonventionelles\u201c Format.[18][19]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Stab und weiterer Produktionsprozess[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nZu den Drehbuchautoren, die in den Credits der Staffeln 1 bis 8 genannt werden, geh\u00f6ren neben Surnow (30 Episoden) und Cochran (27) 22 Personen, darunter Howard Gordon (52 Episoden sowie Redemption), Michael Loceff (42), Evan Catz (41), Alex Gansa (10), Peter M. Lenkov (4) und \u2013 in der siebten und achten Staffel \u2013 der als Star-Trek-Autor erfahrene Brannon Braga (16). Nach der vierten Staffel \u00fcbertrug Surnow die bis dahin von ihm wahrgenommene Funktion des Showrunners an Howard Gordon. Zur Begr\u00fcndung daf\u00fcr wurde Surnow sowohl damit zitiert, dass er Folter gegen\u00fcber abgeneigt sei, als auch damit, dass er den Inhalt der Serie als sich selbst wiederholend empfand.[20]\nBei der Pilotepisode und weiteren elf Episoden der ersten Staffel f\u00fchrte Stephen Hopkins Regie, der vor seiner Arbeit f\u00fcr 24 noch keine Erfahrung mit der Inszenierung von Fernsehserien hatte. Neben Surnow und Cochran war er ma\u00dfgeblich daran beteiligt, den visuellen Stil der Serie zu pr\u00e4gen. Unter anderem war es seine Idee, die Splitscreens zum Betonen von Dringlichkeit einzusetzen.[21] Er wirkte auch an den Drehb\u00fcchern der ersten Staffel mit. Wegen Meinungsverschiedenheiten mit Surnow und Cochran \u2013 vor allem \u00fcber die Ermordung der Figur Teri Bauer, aber auch wegen der geplanten politischen Ausrichtung der zweiten Staffel \u2013 k\u00fcndigte Hopkins nach der ersten Staffel.[22] Als Hauptregisseur ersetzte ihn Jon Cassar, eines von vielen, vor allem kanadischen Stabsmitgliedern, die mitverantwortlich f\u00fcr die Serie Nikita waren. Er wurde mit 59 Episoden zum meisteingesetzten Regisseur und inszenierte auch den Fernsehfilm Redemption. Mit 46 Episoden ebenfalls h\u00e4ufig als Regisseur eingesetzt wurde Brad Turner. Zu den Regisseuren geh\u00f6rten au\u00dferdem Winrich Kolbe, Nelson McCormick, Dwight H. Little und Davis Guggenheim (je 2 Episoden).\nEin besonderes Augenmerk lag w\u00e4hrend des Produktionsprozesses auf der Geheimhaltung der zuk\u00fcnftigen, noch nicht im Fernsehen ausgestrahlten Handlung. Zu diesem Zweck war das Unterzeichnen einer Geheimhaltungsvereinbarung f\u00fcr die Stabsmitglieder und Schauspieler Pflicht.[23] Drehb\u00fccher wurden auf rotem Papier gedruckt, um Kopien zu vermeiden.[24]\nGew\u00f6hnlich stimmten sich die Autoren, die w\u00e4hrend der Produktion einer Staffel zum Drehbuchautorenteam geh\u00f6rten, \u00fcber die Drehb\u00fccher miteinander ab, ehe sie sie allein oder paarweise weiter ausarbeiteten.[25] Sie konzipierten die Handlungsstr\u00e4nge stets f\u00fcr sechs bis acht aufeinanderfolgende Episoden.[3][18] Sie lie\u00dfen sich f\u00fcr die Folterszenen teilweise von den Schaupl\u00e4tzen und von Requisiten inspirieren. Ihnen lagen mehrere Exemplare des von 1963 stammenden CIA-Handbuchs KUBARK Interrogation Manual vor, das Anweisungen f\u00fcr Verh\u00f6re enth\u00e4lt.[26]\nBedingt durch die jahreszeitlich unterschiedliche Dauer von Tages- und Nachtzeit und den Beginn der Handlung um Mitternacht ergaben sich bei den Dreharbeiten zur ersten Staffel logistische Probleme. Aus diesem Grund lie\u00df man die Handlung der folgenden Staffeln nicht mehr nachts beginnen.[27] Es wurden stets zwei Episoden zusammen und innerhalb von etwa 15 Tagen gedreht.[28] Die durchschnittliche Drehzeit einer Staffel dauerte neun Monate.[11] T\u00e4glich entstand Filmmaterial im Umfang von etwa acht Drehbuchseiten.[29] Es wurden pro Staffel etwa 1,22 Kilometer Filmmaterial gedreht.[30] Szenen, die am selben Schauplatz spielen, aber f\u00fcr verschiedene Episoden vorgesehen waren, wurden oft auf einmal gedreht.[30]\nDas Produktionsteam arbeitete eng mit dem US-Milit\u00e4r zusammen, um Nutzungs- und Drehgenehmigungen zu erhalten. Zum Beispiel erlaubte die US-Navy den Dreh von Szenen, die f\u00fcr die f\u00fcnfte Staffel entstanden, an Bord eines ihrer Atom-U-Boote.[31] Im Gegenzug f\u00fcr die Hilfe des Milit\u00e4rs wurden bei der US-Fernsehausstrahlung der Serie auch kurze Werbefilme des Milit\u00e4rs gesendet.[32] Im Rahmen der Produktion half der CIA-Mitarbeiter und Ex-Geheimdienstagent Chase Brandon dabei, eine m\u00f6glichst realistische Umgebung zu schaffen.[33] Brandons Arbeit war Teil der von der CIA in der Mitte der 1990er Jahre begonnenen Bem\u00fchungen, ihr Erscheinen in Film und Fernsehen realistischer und unbedrohlicher als zuvor wirken zu lassen.[34]\nDie meisten Sets wurden zun\u00e4chst als 3D-Bilder erstellt, ehe sie als reale Kulissen erbaut wurden. Das gilt zum Beispiel f\u00fcr den unter dem Wei\u00dfen Haus befindlichen Luftschutzbunker in der sechsten Staffel. Als 3D-Bilder entstanden zudem Szenen mit der Air Force One und anderen Flugzeugen.[30] Um eine m\u00f6glichst realit\u00e4tsnahe Wirkung zu erzielen, entstanden keine \u00dcberblendungen, Zeitschleifen oder Zeitlupenszenen.[30] Mit dem gleichen Ziel kamen echte, ungeladene Handfeuerwaffen \u2013 in der zweiten Staffel etwa solche von Heckler & Koch \u2013 zum Einsatz.[35] Zur Wahrung der Kontinuit\u00e4t trugen die Schauspieler bei den Dreharbeiten im \u00fcberwiegenden Teil der Episoden pro Staffel die identische Kleidung und die identische Frisur,[36] au\u00dferdem wurde ihr Kopfhaar zu diesem Zweck in 5-t\u00e4gigen Abst\u00e4nden geschnitten.[15][23]\nVon Beginn an drehte man die Serie ausgerichtet auf die Ausstrahlung im 16:9-Bildformat, was zur damaligen Zeit noch ungew\u00f6hnlich f\u00fcr Fernsehserien war. Die Serie wurde h\u00e4ufig handgef\u00fchrt und mit schwacher Beleuchtung gefilmt. Deshalb sollte die M\u00f6glichkeit, die Farben nachtr\u00e4glich zu korrigieren, gewahrt werden. Zu diesem Zweck kam ein Negativfilm-Material von Kodak zum Einsatz, das f\u00fcr Aufnahmesituationen mit wenig Licht konzipiert ist.[30] Zumindest bis zur f\u00fcnften Staffel filmte man \u00fcberwiegend mit 35-mm-Film. Dies diente dazu, mit ver\u00e4nderbarer Sch\u00e4rfentiefe filmen zu k\u00f6nnen und so die Konzentration des Zuschauers auf das Objekt zu lenken, auf das die Kamera fokussiert ist. Damit versuchte man, Nachteile zu vermeiden, die beim Filmen mit Digitalkameras und in HD auftreten k\u00f6nnen.[30] Dennoch wurden \u2013 erstmals bei der letzten Episode der vierten Staffel \u2013 einige Szenen mit hochaufl\u00f6senden Digitalkameras gedreht.[37]\nUm zu erreichen, dass alle Szenen jeder Staffel so wirken, als seien sie am selben Tag gefilmt worden, erstellte man das Filmmaterial bevorzugt kontrastarm und f\u00fchrte man ausgiebige Farbkorrekturarbeiten durch. Dies gilt besonders f\u00fcr Au\u00dfenaufnahmen und Spezialeffekte.[30] Verantwortlich f\u00fcr Farbkorrekturarbeiten, f\u00fcr Compositing und f\u00fcr einfache visuelle Effekte war die kalifornische Firma Level 3 Post. Mit der Realisierung komplexerer Effekte wurden verschiedene Firmen im Raum Los Angeles beauftragt. Dazu z\u00e4hlten die Firmen Zoic Studios, die den in der sechsten Staffel gezeigten Atompilz generierte,[30] und Stargate Studios. Zumindest in der achten Staffel enthaltene Szenen, in denen Hubschrauber landen und starten, wurden zun\u00e4chst im kalifornischen Produktionsstudio gefilmt. Mit der Greenscreen-Technik wurde der gr\u00fcne Hintergrund anschlie\u00dfend durch am Handlungsort New York gefilmtes, aus der Backlot-Sammlung von Stargate Studios stammendes, Archivmaterial ersetzt.[38]\nMit der Absicht, die Handlung permanent voranzutreiben, entfernte man beim Schnitt jede Szene ohne neue Aussage.[39] F\u00fcr den Schnitt kam Technik von Avid zum Einsatz.[30] Aus der Pilotepisode schnitt man vor deren US-Erstausstrahlung infolge der Terroranschl\u00e4ge vom 11. September 2001 eine Einstellung heraus, die eine explodierende Boeing 747 zeigt.[40] Als Konsequenz aus Zuschauerreaktionen wurden zumindest in die zweite Staffel wesentlich weniger Splitscreens integriert als in die erste Staffel.[3]\nDie siebte Staffel wurde im Rahmen einer Initiative der News Corporation produziert, die zum Ziel hatte, klimaneutral zu werden, und durch die Emissionen \u2013 unter anderem bei den Dreharbeiten und bei den Spezialeffekten \u2013 verringert werden sollten (siehe Hauptartikel: Staffel 7).[41]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Schaupl\u00e4tze und Drehorte[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nLos Angeles\nEiner Angabe aus dem Jahr 2004 zufolge entstanden etwa 70 Prozent der Spieldauer an den Schaupl\u00e4tzen, vor allem in der Gegend um Los Angeles.[28] Zu den Au\u00dfenschaupl\u00e4tzen z\u00e4hlten vor allem Rangierbahnh\u00f6fe, Industriegebiete, Freeways und Parkh\u00e4user.[42] Die Au\u00dfendrehs der siebten Staffel fanden am Handlungsort Washington, D.C. statt, die von Redemption \u00fcberwiegend in S\u00fcdafrika. Obwohl die achte Staffel in New York City spielt, wurde zur Begrenzung des Budgets nicht dort gedreht, sondern in Los Angeles.[43] Drehort der meisten Au\u00dfen- und Innenaufnahmen von Live Another Day war London.\nIn Los Angeles wurden die Innenaufnahmen, vor allem die in der CTU spielenden, der ersten drei Staffeln im Stadtteil Woodland Hills gedreht,[28] die der Staffeln 4, 5 und 6 in einer ehemaligen Fabrik im Stadtteil Chatsworth.[7][44] Mit der Verlagerung des Drehortes zwischen der dritten und der vierten Staffel bezweckte man unter anderem, w\u00e4hrend der Dreharbeiten \u00fcber eine st\u00f6rger\u00e4usch\u00e4rmere Akustik und \u00fcber mehr Platz f\u00fcr die Beleuchtung zu verf\u00fcgen.[45]\nDie auf den US-Pr\u00e4sidenten fokussierten Handlungsstr\u00e4nge spielten oft au\u00dferhalb des Oval Office und des Wei\u00dfen Hauses, beispielsweise in Hotels oder Bunkern. Damit verfolgten die Erschaffer die Absicht, der Serie Individualit\u00e4t gegen\u00fcber Konkurrenzproduktionen zu verleihen.[46]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Budget, Sponsoring und Produktplatzierung[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDas Budget betrug f\u00fcr die Pilotepisode etwa 4 Millionen US$ und f\u00fcr die weiteren Episoden der ersten Staffel durchschnittlich etwa 1,5 Millionen US$. Die Episoden der zweiten Staffel waren mit durchschnittlich 2,2 Millionen US$ budgetiert.[3] Bis zur achten Staffel stieg das Budget auf etwa 5 Millionen US$ pro Episode und war damit etwa doppelt so hoch wie das anderer Dramaserien US-amerikanischer Networks.[47][48]\nDie Produktion der Serie wurde zu einem bedeutenden Teil durch Produktplatzierung und Sponsoring finanziert. Im Rahmen eines 2002 abgeschlossenen Werbevertrags, dem zur damaligen Zeit umfassendsten seiner Art, zahlte Ford f\u00fcr das Sponsoring der zweiten Staffel je nach Quelle zwischen 1,5 und 5 Millionen US-Dollar an FOX.[49] Vertragsbedingt handelt es sich bei den in vielen Episoden \u2013 vor allem der zweiten und dritten Staffel \u2013 gefahrenen und gezeigten Autos um Ford-Fahrzeuge, oft um SUVs; zudem wurden die Premierenepisoden der zweiten und dritten Staffel \u2013 mit Ausnahme von mehrmin\u00fctigen Ford-Werbefilmen vor Episodenbeginn und nach -ende \u2013 werbefrei ausgestrahlt.[11][50] An der Produktplatzierung von Kraftfahrzeugen waren zudem Toyota, Hyundai und \u2013 erstmals in Live Another Day \u2013 Chrysler[51] beteiligt. Die Produktplatzierung umfasste au\u00dferdem Verizon-Telefone, Apple-Computer,[52] Telepresence-Software von Cisco Systems sowie Technik von Dell, Sprint Nextel[53] und Nikon.[54] Gesponsert wurde die Serie au\u00dferdem durch die Versicherungsfirma Allstate, f\u00fcr die der Darsteller Dennis Haysbert auch als Werbetr\u00e4ger aktiv war.[55]\nMit Blick auf Produktplatzierung und Markenerweiterung wurde der Serie eine Vorreiterrolle zugeschrieben, zum Beispiel durch das US-Marketing- und Medienmagazin Advertising Age (2007).[56] Das Magazin Variety hob in dem Zusammenhang hervor, dass die Integration von werbetreibenden Firmen in das Drehbuch an Bedeutung zugenommen habe, weil sich die M\u00f6glichkeiten des Zuschauers, traditionelle Werbespots zu vermeiden, durch die Vermehrung der Vertriebswege vergr\u00f6\u00dfert habe.[51]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Inhaltliche Neuausrichtung und Produktionspause[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nZu Beginn des Jahres 2007 kam es zu \u00f6ffentlichen Diskussionen, in denen der Serie auch vorgeworfen wurde, sie glorifiziere Folter (siehe auch Abschnitt Kontroverse um Vorbildwirkung der Folterdarstellung). Unzufrieden mit dieser Situation, verfolgten der Sender FOX und die 24-Produzenten daraufhin die Absicht, die Serie inhaltlich neu auszurichten und dabei auch dem Vorwurf der Glorifizierung von Folter entgegenzuwirken. Die Drehbuchautoren entwickelten mehrere Szenarien zur Ausrichtung der zuk\u00fcnftigen Handlung (siehe Hauptartikel: Staffel 7). Dabei verwarfen sie beziehungsweise FOX unter anderem die Ideen, Jack Bauer f\u00fcr seine Folterhandlungen b\u00fc\u00dfen zu lassen, indem er in Afrika gemeinn\u00fctzige Arbeit leistet, und zumindest an einer Stelle auf die Echtzeiterz\u00e4hlweise zu verzichten. Bedingt durch die Dauer der Konzeptsuche kam es im Sommer 2007 auch zu mehrw\u00f6chigen Verz\u00f6gerungen bei der Umsetzung des Produktionsplanes. FOX stimmte schlie\u00dflich dem Konzept der Autoren zu, die CTU abzuschaffen und Bauer in der Handlung in Washington, D.C. mit Anschuldigungen gegen seine Folterhandlungen zu konfrontieren.[57]\nEin von November 2007 bis Februar 2008 ausgetragener Streik der Gewerkschaft der Drehbuchautoren hatte zur Folge, dass zun\u00e4chst keine neuen Drehb\u00fccher entstanden und die Produktion nach acht Episoden zum Erliegen kam. Sowohl durch die Produktionspause als auch durch den Produktionsr\u00fcckstand infolge der langwierigen \u00dcberlegungen zur inhaltlichen Neuausrichtung verschob FOX den Ausstrahlungsbeginn der siebten Staffel.[58] Zur \u00dcberbr\u00fcckung der dadurch entstandenen Ausstrahlungspause (siehe Abschnitt: Ver\u00f6ffentlichung), wurde 24: Redemption produziert, ein Fernsehfilm, der ebenfalls in Echtzeit spielt. F\u00fcr den Film wurde das urspr\u00fcnglich f\u00fcr die siebte Staffel entwickelte Drehbuchmaterial verwendet, das von Bauer in Afrika handelt. Als urspr\u00fcnglicher Titel war Exile vorgesehen. Der Film wurde als Prequel und als Pilotfilm zur siebten Staffel bezeichnet.[57][59][60]\nW\u00e4hrend der streikbedingten Produktionspause k\u00fcndigte Joel Surnow seinen Vertrag als Executive Producer bei FOX, ohne dass Gr\u00fcnde daf\u00fcr bekannt wurden, und wirkte fortan nicht mehr an der Serie mit.[61] Einhergehend mit Surnows Ausstieg ersetzte Gordons Produktionsfirma Teakwood Lane Productions Surnows Studio Real Time Productions.[62]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Serienende 2010 und Miniserie Live Another Day[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nAm 26. M\u00e4rz 2010 gab FOX bekannt, 24 nach der achten Staffel zu beenden, wegen gestiegener Produktionskosten, gesunkener Einschaltquoten und, weil seitens der Produzenten von Beginn an die Absicht bestand, die Serie auf ihrem H\u00f6hepunkt zu beenden.[63][64] Zur Begr\u00fcndung f\u00fcr das Serienende wurde au\u00dferdem das Fehlen einer leitenden Idee genannt.[65][66]\nIm M\u00e4rz 2012 wurde bekannt, dass die Produktion eines Kinofilmes, die erstmals 2006 fokussiert und danach mehrfach verschoben worden war, wegen Budget- und Zeitproblemen fr\u00fchestens 2013 beginnen k\u00f6nne.[67] Im M\u00e4rz 2013 gab der als Regisseur vorgesehene Antoine Fuqua aber den Abbruch der Planungen des Filmprojekts bekannt.[68] Zwei Monate sp\u00e4ter verk\u00fcndete FOX dann, 24 unter dem Titel 24: Live Another Day als 12-teilige Fernseh-Miniserie fortzusetzen.[69]\nSiehe auch: 24: Legacy", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Besetzung und deutsche Synchronfassung[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nSiehe auch: Liste der 24-Darsteller\n\u00dcberblick[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nHaupt- und Gastdarsteller der siebten Staffel (2009)\nGlenn Morshower, einer der h\u00e4ufigsten Nebendarsteller\nF\u00fcr die Hauptrolle des Jack Bauer zogen Surnow, Cochran und FOX-Verantwortliche mindestens 30 Schauspieler in Betracht \u2013 darunter auch Jeff Goldblum[70] \u2013, die aber nicht ihre Erwartungen erf\u00fcllten. Der Kanadier Kiefer Sutherland, der bis dahin haupts\u00e4chlich als Schauspieler aus der Brat-Pack-Generation bekannt war, wurde ihnen schlie\u00dflich durch Regisseur Stephen Hopkins empfohlen.[71] Sutherland spielte als einziger Schauspieler in allen Episoden mit. Durch seinen 2006 um drei Jahre verl\u00e4ngerten Vertrag, der die Staffeln 6, 7 und 8 umfasste, wurde er auch zum Ausf\u00fchrenden Produzenten. Der Vertrag sicherte ihm eine Gage von etwa 40 Millionen\u00a0US$ zu, wodurch Sutherland zum bestbezahlten Schauspieler in Drama-Fernsehserien wurde.[72] Im Gegensatz zu Sutherland erhielten die anderen Schauspieler Vertr\u00e4ge mit einer Laufzeit von maximal einem Jahr, die dann gegebenenfalls verl\u00e4ngert wurden.[73]\nDer Hauptbesetzung geh\u00f6rten \u2013 bezogen auf die Staffeln 1 bis 8 und den Fernsehfilm \u2013 41 Schauspieler an, darunter 18 weibliche. Sie umfasste in den Staffeln 1 bis 4 zwischen f\u00fcnf und sieben Personen und in den Staffeln 5 bis 8 zwischen neun und elf; 31 wirkten nur in je einer Staffel mit, viele au\u00dferdem in Neben- oder Gastrollen. Mit Abstand am h\u00e4ufigsten als Nebendarsteller eingesetzt wurden Jude Ciccolella (59 Episoden) und Glenn Morshower (49).\nMindestens drei Schauspieler lehnten es ab, in 24 mitzuspielen. Dazu geh\u00f6rt David Clennon, der f\u00fcr eine Nebenrolle als Senator in der siebten Staffel vorgesehen war und das Angebot ausschlug, weil er Folter als durch die Serie angepriesen verurteilte.[74]\nF\u00fcr in der Serie auf Bildschirmen gezeigte Nachrichtensendungen verpflichtete man meist Nachrichtensprecher von FOX.[75] Bei seinem Besuch des Sets absolvierte der sp\u00e4tere republikanische Pr\u00e4sidentschaftskandidat John McCain einen Cameo-Auftritt, der in die Episode Tag 5: 13:00 \u2013 14:00 Uhr (Day 5: 1:00 P.M. \u2013 2:00 P.M.) integriert wurde.[76]\nDie deutsche Synchronfassung der ersten Staffel stellte die Firma Cine Entertainment in Hamburg her, Dialogbuchautor und Dialogregisseur war Dieter B. Gerlach. Mit Beginn der zweiten Staffel \u00fcbernahm Interopa Film in Berlin die Synchronisation, das Dialogbuch lieferte nunmehr Markus Engelhardt, die Dialogregie f\u00fchrten Joachim Tennstedt (Staffeln 2\u20135) und Stefan Fredrich (Staffeln 6\u20138, Redemption). Im Zuge des Wechsels des Synchronstudios tauschte man nach der ersten Staffel die Synchronsprecher einiger Darsteller aus, darunter die von Dennis Haysbert, Elisha Cuthbert, Glenn Morshower, Jude Ciccolella und Paul Schulze.[77][78] Live Another Day wurde durch Arena Synchron deutsch synchronisiert.[79]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Hauptdarsteller[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDie Tabelle nennt die Hauptdarsteller, ihre Rollennamen, ihre Zugeh\u00f6rigkeit zur Hauptbesetzung (\u25cf) bzw. zu den Neben- und Gastdarstellern (\u2022) je Staffel (1\u20138) bzw. Fernsehfilm (Redemption) und Serie (Live Another Day), die Summe der Episoden mit Auftritten in Haupt- und Neben- bzw. Gastrolle (inkl. Live Another Day) sowie ihre deutschen Synchronsprecher. Roger Cross und Lana Parrilla begannen in der vierten Staffel zun\u00e4chst als Nebendarsteller und geh\u00f6rten ab der Staffelmitte zur Hauptbesetzung.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u00dcberblick \u00fcber Hauptdarsteller", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nStaffel, Film oder Serie", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nRollenname", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Schauspieler", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "1", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "2", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "3", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "4", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "5", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "6", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "R", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "7", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "8", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "LAD", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Ep.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Deutscher Synchronsprecher[77][78][79]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nJack Bauer\nKiefer Sutherland\n\u25cf\n\u25cf\n\u25cf\n\u25cf\n\u25cf\n\u25cf\n\u25cf\n\u25cf\n\u25cf\n\u25cf\n204\nTobias Meister", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nDavid Palmer\nDennis Haysbert\n\u25cf\n\u25cf\n\u25cf\n\u2022\n\u2022", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "80\nBen Hecker (Staffel 1), Tilo Schmitz (Staffeln 2\u20135)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nKim Bauer\nElisha Cuthbert\n\u25cf\n\u25cf\n\u25cf", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2022", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n\u2022\n\u2022", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "79\nSaskia Weckler (Staffel 1), Sonja Spuhl (Staffeln 2\u20138)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nNina Myers\nSarah Clarke\n\u25cf\n\u2022\n\u2022", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "36\nAnke Reitzenstein", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nTeri Bauer\nLeslie Hope\n\u25cf", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "24\nMarion von Stengel", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nTony Almeida\nCarlos Bernard\n\u2022\n\u25cf\n\u25cf\n\u2022\n\u25cf", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n\u25cf", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n115\nRobin Brosch", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nSherry Palmer\nPenny Johnson Jerald\n\u2022\n\u25cf\n\u2022", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "45\nUlrike Johannson", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nGeorge Mason\nXander Berkeley\n\u2022\n\u25cf", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n27\nHolger Mahlich", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nMilo Pressman\nEric Balfour\n\u2022", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n\u25cf", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n28\nJens Wawrczeck (Staffel 1), Marius Clar\u00e9n (Staffel 6)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nKate Warner\nSarah Wynter", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u25cf\n\u2022", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "25\nHeidrun Bartholom\u00e4us", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nMichelle Dessler\nReiko Aylesworth", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2022\n\u25cf\n\u2022\n\u2022", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "62\nUlrike St\u00fcrzbecher", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nChase Edmunds\nJames Badge Dale", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n\u25cf", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "24\nDennis Schmidt-Fo\u00df", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nChloe O\u2019Brian\nMary Lynn Rajskub", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n\u2022\n\u2022\n\u25cf\n\u25cf", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u25cf\n\u25cf\n\u25cf\n137\nJulia Ziffer (bis Staffel 8), Susanne Herrmann (Live Another Day)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nWayne Palmer\nD. B. Woodside", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n\u2022", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2022\n\u25cf", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n48\nOliver Feld", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nAudrey Raines (Staffeln 4\u20136),Audrey Boudreau (LAD)\nKim Raver", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u25cf\n\u25cf\n\u2022", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u25cf\n64\nRanja Bonalana", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nJames Heller\nWilliam Devane", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u25cf\n\u2022\n\u2022", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u25cf\n32\nMichael Telloke (Staffel 4), Uli Krohm (ab Staffel 5)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nErin Driscoll\nAlberta Watson", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u25cf", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n12\nKerstin Sanders-Dornseif", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nCurtis Manning\nRoger Cross", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2022 | \u25cf\n\u25cf\n\u2022", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n44\nPeter Flechtner", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nSarah Gavin\nLana Parrilla", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2022 | \u25cf", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n12\nClaudia Urbschat-Mingues", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nBill Buchanan\nJames Morrison", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2022\n\u25cf\n\u25cf", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u25cf", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n64\nNorbert Langer", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nCharles Logan\nGregory Itzin", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2022\n\u25cf\n\u2022", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n\u2022", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "44\nLutz Mackensy", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nEdgar Stiles\nLouis Lombardi", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2022\n\u25cf", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "37\nPeter Reinhardt", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nMartha Logan\nJean Smart", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n\u25cf\n\u2022", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n24\nKatarina Tomaschewsky", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nMorris O\u2019Brian\nCarlo Rota", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n\u2022\n\u25cf", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2022", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n29\nErich R\u00e4uker", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nKaren Hayes\nJayne Atkinson", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n\u2022\n\u25cf", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n30\nMonica Bielenstein", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nTom Lennox\nPeter MacNicol", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u25cf\n\u2022", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "24\nOlaf Reichmann", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nNadia Yassir\nMarisol Nichols", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u25cf", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n24\nBianca Krahl", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nSandra Palmer\nRegina King", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u25cf", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n9\nPeggy Sander", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nEthan Kanin\nBob Gunton", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2022\n\u25cf\n\u25cf\n\u2022", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "31\nJoachim Puka\u00df", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nAllison Taylor\nCherry Jones", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n\u25cf\n\u25cf\n\u25cf", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "43\nMarianne Gro\u00df", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nHenry Taylor\nColm Feore", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n\u25cf\n\u25cf", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n12\nUdo Schenk", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nRenee Walker\nAnnie Wersching", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u25cf\n\u25cf", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "37\nTanja Geke", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nJanis Gold\nJaneane Garofalo", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u25cf", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n21\nDebora Weigert", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nLarry Moss\nJeffrey Nordling", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u25cf", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n19\nTim Moeseritz", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nSean Hillinger\nRhys Coiro", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u25cf", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n10\nTobias Nath", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nCole Ortiz\nFreddie Prinze junior", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n\u25cf", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "24\nDennis Schmidt-Fo\u00df", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nArlo Glass\nJohn Boyd", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n\u25cf", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "24\nJan Makino", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nJenny Scottalias Dana Walsh\nKatee Sackhoff", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n\u25cf", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "20\nNatascha Geisler", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nBrian Hastings\nMykelti Williamson", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n\u25cf", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "17\nAxel Lutter", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nOmar Hassan\nAnil Kapoor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n\u25cf", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "15\nBernd Rumpf", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nRob Weiss\nChris Diamantopoulos", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n\u25cf", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "12\nAlexander Doering", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nKate Morgan\nYvonne Strahovski", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u25cf\n12\nBerenice Weichert", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nMark Boudreau\nTate Donovan", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u25cf\n12\nPeter Flechtner", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nAdrian Cross\nMichael Wincott", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u25cf\n11\nOliver Stritzel", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nErik Ritter\nGbenga Akinnagbe", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u25cf\n11\nTino Kie\u00dfling", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nSteve Navarro\nBenjamin Bratt", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u25cf\n10\nMarcus Off", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nJordan Reed\nGiles Matthey", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u25cf\n9\nTobias Nath", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Ver\u00f6ffentlichung[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nFernsehausstrahlung[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nSiehe auch: 24 (Fernsehserie)/Episodenliste\n24 wurde \u2013 einer Nennung aus dem Februar 2009 zufolge \u2013 weltweit auf mindestens 236 Fernsehsendern ausgestrahlt und erreichte dabei 100 Millionen Zuschauer.[80]\nDer Serie wurde zugeschrieben, das Binge Watching etabliert zu haben, das Anschauen mehrerer Fernsehserienepisoden oder -staffeln am St\u00fcck.[81]\nDie Tabelle nennt die Erstausstrahlungsdaten in den USA, Deutschland, \u00d6sterreich und der Schweiz. Diejenigen Zeitr\u00e4ume, in denen Episoden erstmals deutschsprachig ausgestrahlt wurden, sind gr\u00fcn hervorgehoben.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Vereinigte Staaten", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Deutschsprachiges Free-TV", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Deutsches Pay-TV", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nSt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Ep.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "FOX", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Deutsche Sender (Staffeln 1\u20135: RTL II; Staffel 6: ProSieben; R, Staffeln 7, 8: Kabel eins; LAD: ProSieben Maxx)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u00d6sterreichische Sender (Staffeln 1, 2: ORF 1, Staffeln 3\u20135: ATVplus/ATV)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Schweizer Fernsehen (SF zwei)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "R, Staffel 7: Premiere HD, Staffel 8: Sky Cinema, LAD: Sky Atlantic HD", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n1\n24\n6.\u00a0Nov. 2001 \u2013 21. Mai 2002\n2.\u00a0Sep. 2003 \u2013 28. September 2003\n2.\u00a0Sep. 2003 \u2013 29. September 2003\n4.\u00a0Okt. 2003 \u2013 20. Dezember 2003\n?", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n2\n24\n29.\u00a0Okt. 2002 \u2013 20. Mai 2003\n9.\u00a0M\u00e4rz 2004 \u2013 18. Mai 2004\n12.\u00a0M\u00e4rz 2004 \u2013 21. Mai 2004\n1.\u00a0M\u00e4rz 2004 \u2013 17. Mai 2004\n?", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n3\n24\n28.\u00a0Okt. 2003 \u2013 25. Mai 2004\n5.\u00a0Jan. 2005 \u2013 8. Juni 2005\n9.\u00a0Jan. 2005 \u2013 20. M\u00e4rz 2005\n3.\u00a0Jan. 2005 \u2013 21. M\u00e4rz 2005\n?", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n4\n24\n9.\u00a0Jan. 2005 \u2013 23. Mai 2005\n13.\u00a0Jan. 2006 \u2013 25. Februar 2006\n15.\u00a0Dez. 2005 \u2013 16. Februar 2006\n28.\u00a0Nov. 2005 \u2013 13. M\u00e4rz 2006\n?", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n5\n24\n15.\u00a0Jan. 2006 \u2013 22. Mai 2006\n3.\u00a0Jan. 2007 \u2013 21. Februar 2007\n26.\u00a0Nov. 2006 \u2013 18. Februar 2007\n27.\u00a0Nov. 2006 \u2013 12. Februar 2007\n?", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n6\n24\n14.\u00a0Jan. 2007 \u2013 21. Mai 2007\n23.\u00a0Juni 2008 \u2013 25. August 2008\n\u2013\u2013\u2013\n13.\u00a0M\u00e4rz 2008 \u2013 5. Juni 2008\n?", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nR\n\u2013\n23.\u00a0Nov. 2008\n1.\u00a0Sep. 2009\n\u2013\u2013\u2013\n\u2013\u2013\u2013\n30.\u00a0Nov. 2008", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n7\n24\n12.\u00a0Jan. 2009 \u2013 18. Mai 2009\n1.\u00a0Sep. 2009 \u2013 17. November 2009\n\u2013\u2013\u2013\n\u2013\u2013\u2013\n12.\u00a0Jan. 2009 \u2013 19. Juni 2009", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n8\n24\n17.\u00a0Jan. 2010 \u2013 24. Mai 2010\n4.\u00a0Okt. 2010 \u2013 20. Dezember 2010\n\u2013\u2013\u2013\n\u2013\u2013\u2013\n8.\u00a0M\u00e4rz 2010 \u2013 8. Juni 2010", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nLAD\n12\n5.\u00a0Mai 2014 \u2013 14. Juli 2014\n18.\u00a0Mai 2015 \u2013 22. Mai 2015\n\u2013\u2013\u2013\n\u2013\u2013\u2013\n6.\u00a0Mai 2014 \u2013 15. Juli 2014", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Vereinigte Staaten[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Einschaltquoten USA", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nSt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Reichweite(ab 2 J.)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Rang", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n1", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "08,6 Mio.[82]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "73[83]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n2", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "11,7 Mio.[84]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "36[84]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n3", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "10,3 Mio.[85]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "46[85]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n4", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "11,9 Mio.[86]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "31[86]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n5", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "13,8 Mio.[87]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "23[87]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n6", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "13,0 Mio.[88]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "27[88]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nR", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "12,1 Mio.[89]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2013", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n7", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "12,6 Mio.[90]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "20[90]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n8", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "10,7 Mio.[91]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "27[91]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nLAD", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "07,1 Mio.[92]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "60[92]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "FOX strahlte die erste Episode am 6. November 2001 erstmals aus. Je nach Quelle hat FOX die Premierenepisode wegen Sport\u00fcbertragungen so terminiert[93] oder wegen der Terroranschl\u00e4ge vom 11. September 2001 um eine Woche auf diesen Termin verschoben.[40] Die Erstausstrahlungen wurden bis einschlie\u00dflich der dritten Staffel zwischen Herbst und Mai stets dienstags gezeigt und wurden \u2013 wie im US-amerikanischen Fernsehen \u00fcblich \u2013 auch durch Wiederholungen \u00e4lterer Episoden unterbrochen. Die erste Staffel erreichte durchschnittlich etwa 8,6 Millionen Zuschauer, die zweite 11,7 Millionen. Die Reichweitensteigerung war f\u00fcr FOX 2003 entscheidend f\u00fcr die Produktion einer weiteren, dritten Staffel. Deren Einschaltquoten entwickelten sich jedoch wieder r\u00fcckl\u00e4ufig und waren f\u00fcr FOX unbefriedigend.[3]\nDurch mehrere \u00c4nderungen im Sendeschema der vierten Staffel erhoffte sich FOX eine h\u00f6here Zuschauerakzeptanz:[94] Die Erstausstrahlung der Staffel begann erst im Januar, um bis zum Saisonende ohne Unterbrechungen durch Wiederholungen senden zu k\u00f6nnen; zudem wurden die ersten vier Episoden zeitnah in Form von zwei Doppelfolgen am Sonntag und \u2013 dem nunmehr zum regul\u00e4ren Sendeplatz bestimmten \u2013 Montag gezeigt. In der Tat verbesserte sich die durchschnittliche Reichweite pro Episode um etwa 20\u00a0Prozent auf 12,1\u00a0Millionen Zuschauer.[95] Als mit Ende der vierten Staffel die bestehende Lizenzvereinbarung von FOX mit dem Produktionsunternehmen 20th Century Fox auslief, \u00e4u\u00dferte der Konkurrenzsender NBC Interesse am Einkauf der f\u00fcnften Staffel, allerdings erfolglos;[96] FOX erwarb die Rechte an der f\u00fcnften und sechsten Staffel.[97] Das Sendeschema wurde f\u00fcr die folgenden Staffeln beibehalten. Die 2006 gesendete, f\u00fcnfte Staffel wurde mit durchschnittlich 13,8 Millionen Zuschauern zur hinsichtlich der Reichweite erfolgreichsten im Serienverlauf.[87]\nAnl\u00e4sslich des Ausstrahlungsbeginns der sechsten Staffel im Januar 2007 begann FOX im Herbst 2006 mit einer separaten Werbekampagne, die aus Fernseh- und Radiowerbung bestand (siehe Hauptartikel: Staffel 6).[98] Die sechste Staffel erzielte schlie\u00dflich mit durchschnittlich 13 Millionen Zuschauern zwar nur eine geringf\u00fcgig niedrigere Reichweite als die f\u00fcnfte, dennoch verringerte sich die Reichweite zwischen Staffelbeginn und -ende um etwa ein Drittel.[57][88] Im Mai 2007 gab der Sender bekannt, die Serie f\u00fcr die Staffeln 7 und 8 verl\u00e4ngert zu haben.[99]\nWegen des Produktionsr\u00fcckstandes, der auch durch den Drehbuchautorenstreik Ende 2007 verursacht worden war, verschob FOX die Erstausstrahlung der siebten Staffel vom Januar 2008 auf den Januar 2009 (siehe Hauptartikel: Staffel 7). Der zur \u00dcberbr\u00fcckung der Ausstrahlungspause produzierte Fernsehfilm 24: Redemption wurde am 23. November 2008 erstausgestrahlt. Die siebte Staffel erzielte mit durchschnittlich etwa 12,6\u00a0Millionen Zuschauern gegen\u00fcber der sechsten wiederum leicht verringerte Reichweiten.[90] Die achte Staffel erreichte 2010 mit etwa 10,7 Millionen Zuschauern pro Episode[100] so wenig Menschen wie seit der dritten Staffel nicht mehr. Mit einer als Serienfinale beworbenen Doppelepisode endete am 24. Mai 2010 die Erstausstrahlung der achten Staffel.\nDie Preise f\u00fcr die von Fox bei der Erstausstrahlung angebotenen Werbezeiten geh\u00f6rten zu den h\u00f6chsten des US-Fernsehens. Zum Beispiel betrug der Preis f\u00fcr Werbespots pro 30 Sekunden bei der Ausstrahlung von Redemption zwischen 500.000 und 600.000\u00a0US$,[54] von der finalen Doppelepisode 650.000 US-$.[101]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Deutschsprachige L\u00e4nder[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Einschaltquoten deutsches Free-TV", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nSt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Sender", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Reichweite(ab 3 J.)[102]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Marktanteil(ab 3 J.)[102]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n1\nRTL II\n1,6 Mio.\n5,1\u00a0%", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n2\n1,5 Mio.\n5,0\u00a0%", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n3\n0,9 Mio.\n3,9\u00a0%", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n4\n0,9 Mio.\n3,0\u00a0%", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n5\n1,0 Mio.\n4,3\u00a0%", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n6\nProSieben\n0,9 Mio.\n6,6\u00a0%", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nR\nKabel eins\n1,0 Mio.[103]\n4,7\u00a0%[103]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n7\n0,7 Mio.\n5,0\u00a0%", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n8\n0,6 Mio.\n4,1\u00a0%", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nLAD\nProSieben Maxx\n0,2 Mio.[104]\n1,1\u00a0%[104]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Ausstrahlung im Free-TV\nDie ersten f\u00fcnf Staffeln wurden in Deutschland, \u00d6sterreich, der Schweiz und Liechtenstein durch RTL II ausgestrahlt, beginnend am 2. September 2003. Au\u00dferdem waren in \u00d6sterreich die ersten beiden Staffeln bei ORF 1 zu sehen und die Staffeln 3 bis 5 bei ATVplus. In der Schweiz und in Liechtenstein strahlte SF zwei diese Staffeln aus.[105] Die ersten f\u00fcnf Staffeln wurden durch die \u00f6sterreichischen und schweizerischen Sender relativ zeitnah zu RTL II ausgestrahlt; zumindest zwischen ORF 1 und RTL II bestand ein Kooperationsabkommen bez\u00fcglich der Ausstrahlung.[106] Die f\u00fcnf Sender waren wechselnd an der deutschsprachigen Erstausstrahlung der f\u00fcnf Staffeln beteiligt.\nF\u00fcr die deutschen und \u00f6sterreichischen Sender war die Ausstrahlung nicht erfolgreich genug.[43] RTL II erzielte in Deutschland mit den ersten beiden Staffeln durchschnittliche Reichweiten von etwa eineinhalb Millionen Zuschauern, bei den folgenden drei Staffeln verringerten sie sich auf knapp unter eine Million.[102] Nach den f\u00fcnf Staffeln, die zu verschiedenen Uhrzeiten des Abendprogramms staffelweise ge\u00e4nderter Wochentage (Dienstag, Mittwoch, Samstag, Mittwoch) gezeigt wurden, beendete RTL II die Erstausstrahlungen. F\u00fcr ORF 1 blieben die Einschaltquoten vor allem der zweiten Staffel deutlich hinter den Erwartungen zur\u00fcck.[107] ATVplus beendete die Ausstrahlung schlie\u00dflich wegen ebenfalls zu niedriger Einschaltquoten.[108] F\u00fcr den Sender SF 2 z\u00e4hlte 24 zumindest bei der Erstausstrahlung der vierten Staffel, die durchschnittlich 105.000 Zuschauer erreichte, zu seinen erfolgreichsten Serien.[109]\nIn der Schweiz und in Liechtenstein strahlte SF 2 im Fr\u00fchjahr 2008 die sechste Staffel als deutschsprachige Erstausstrahlung aus. Der Fernsehfilm Redemption und die Staffeln 7 und 8 waren im Schweizer Fernsehen bislang nicht zu sehen (Stand: 2. Mai 2014).[110] Auf den Kauf der Rechte an der siebten Staffel verzichtete das Schweizer Fernsehen aus zeitlichen und finanziellen Gr\u00fcnden und, weil der Verleih auf der Erstausstrahlung in Deutschland bestand.[111][112] Die Staffeln 6 bis 8 und der Fernsehfilm Redemption wurden bislang von keinem \u00f6sterreichischen Sender ausgestrahlt (Stand: 2. Mai 2014).[110]\nIn Deutschland wurde die sechste Staffel an den Montagabenden im Sommer 2008 nunmehr durch ProSieben erstmals ausgestrahlt.[113] Wegen der mit durchschnittlich 870.000 Menschen ebenfalls zu geringen Zuschauerzahlen[102][108] wechselte die Serie den Sender und den Sendeplatz abermals, nun zu Kabel eins und auf den Dienstagabend. Dort startete die siebte Staffel am 1. September 2009, direkt im Anschluss an den Fernsehfilm Redemption. Die achte Staffel wurde im Herbst 2010 wieder von Kabel eins ausgestrahlt, nun jedoch an den Montagabenden. Mit den Staffeln 7 und 8 sanken die Zuschauerzahlen auf durchschnittlich zuletzt etwas mehr als eine halbe Million pro Episode.[102]\nBei den Ausstrahlungen im deutschsprachigen Raum waren die Werbeunterbrechungen meist k\u00fcrzer als die zwischen den Akten jeder Episode verstreichende Erz\u00e4hlzeit. Eine m\u00f6gliche Ursache daf\u00fcr ist die in Deutschland k\u00fcrzere, pro Stunde maximal zul\u00e4ssige Zeitspanne f\u00fcr Werbung.[114]\nDurchschnittlich zwei Drittel aller Zuschauer der Erstausstrahlungen auf RTL II, ProSieben und Kabel eins kamen aus der werberelevanten Zielgruppe der 14- bis 49-J\u00e4hrigen. In dieser Altersgruppe lag der durchschnittliche Marktanteil je Staffel zwischen 4,9\u00a0Prozent (Staffeln 4 und 8) und 9,6\u00a0Prozent (Staffel 6).[102]\nZensur und Altersfreigabe\nEtliche Episoden kamen im deutschen Free-TV nur in geschnittenen Fassungen zu ihrer Erstausstrahlung.[115] Belegt sind jugendschutzbedingte K\u00fcrzungen der Originalfassungen bei insgesamt 26 Episoden der Staffeln 1, 2, 4 und 8 sowie beim Fernsehfilm Redemption.[115][116] Die Premierenepisode der zweiten Staffel wurde dergestalt umgeschnitten, dass Szenen, in denen gefoltert wird, ausgetauscht, verlangsamt und verl\u00e4ngert wurden.[117] Szenen aus zwei Episoden der vierten Staffel, in denen gefoltert wird, wurden von der FSK als \u201esozialethisch desorientierend\u201c, \u201e\u00fcberm\u00e4\u00dfig \u00e4ngstigend\u201c bzw. \u201epotentiell entwicklungsbeeintr\u00e4chtigend\u201c beurteilt und mussten \u2013 zusammen mit Szenen weiterer Episoden \u2013 f\u00fcr eine Ausstrahlung ab 20 Uhr geschnitten werden.[118] Als bislang einzige Episode der Serie erhielt 12:00 Uhr \u2013 13:00 Uhr (12:00 p.m. \u2013 1:00 p.m., Staffel 8) in ihrer ungeschnittenen Fassung von der FSK keine Jugendfreigabe.[119]\nAusstrahlung im Bezahlfernsehen\nDer Fernsehfilm und die Staffeln 7 und 8 wurden durch das Bezahlfernsehen als deutschsprachige Erstausstrahlung gezeigt. Redemption wurde am 30. November 2008 ausgestrahlt, die siebte Staffel von Januar bis Juni 2009 und die achte Staffel von M\u00e4rz bis Juni 2010. Die siebte Staffel lief dabei im deutsch-englischen Zweikanalton. Ihre erste Episode wurde zeitgleich zur Ausstrahlung bei FOX in den USA gesendet.[43][120][121]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Andere L\u00e4nder[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nIn Japan war 24 ein gro\u00dfer Erfolg im Fernsehen. Allerdings entwickelten sich die Zuschauerzahlen auch dort in j\u00fcngeren Staffeln r\u00fcckl\u00e4ufig.[122] Im Januar 2011 zeigte der japanische FOX-Sender anl\u00e4sslich des bevorstehenden Sendetermins der achten Staffel die ersten sieben Staffeln am St\u00fcck und stellte so mit der l\u00e4ngsten ununterbrochenen Ausstrahlung einer Fernsehserie einen neuen Weltrekord auf, der in das Guinness-Buch der Rekorde aufgenommen wurde.[123] Der Sender TV Tokyo sagte die Erstausstrahlung der achten Staffel im April 2011 ab, weil er ihre Handlung angesichts der Nuklearkatastrophe von Fukushima als unpassend beurteilte.[122]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "DVD und Blu-ray[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "DVD-Erstver\u00f6ffentlichungsdaten", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nStaffel", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "VereinigteStaaten", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Deutschspr.L\u00e4nder", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n1\n17.\u00a0Sep. 2002\n29.\u00a0Sep. 2003", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n2\n9.\u00a0Sep. 2003\n26.\u00a0Juni 2004", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n3\n7.\u00a0Dez. 2004\n7.\u00a0Juli 2005", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n4\n6.\u00a0Dez. 2005\n18.\u00a0Mai 2006", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n5\n5.\u00a0Dez. 2006\n2.\u00a0Apr. 2007", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n6 (Ep. 1\u20134)\n16.\u00a0Jan. 2007\n\u2013\u2013\u2013", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n6\n4.\u00a0Dez. 2007\n2.\u00a0Okt. 2008", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nR\n25.\u00a0Nov. 2008\n23.\u00a0Okt. 2009", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n7\n19.\u00a0Mai 2009[124]\n20.\u00a0Nov. 2009[124]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n8\n14.\u00a0Dez. 2010[124]\n26.\u00a0Nov. 2010[124]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nLAD\n30.\u00a0Sep. 2014[124]\n3.\u00a0Sep. 2015[124]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Die Serie wird seit 2002 auf DVD vertrieben. Zum Bonusmaterial der DVD-Boxen der Staffeln 3, 4 und 5 geh\u00f6rt je ein Prequel f\u00fcr die Staffeln 4, 5 und 6. Dabei handelt es sich um 6- bis 12-min\u00fctige Kurzfilme, die nach dem Handlungsende der jeweils vorangegangenen Staffel spielen, mit deren letzten Szenen sie beginnen.[125][126][127] Von den ersten sechs Staffeln wurden bis Mai 2009 \u00fcber 7,5 Millionen DVD-Boxen verkauft.[128] Zumindest bis Anfang 2008 war die erste Staffel mit einem Anteil von etwa 30\u00a0Prozent an allen verkauften Staffeln der Serie die meistverkaufte.[129]\nDer Serie wurde eine wegbereitende Bedeutung in der Vermarktung von Fernsehserien auf DVD bescheinigt.[130] Der britische Telegraph meinte dazu, die Serie habe dabei geholfen, \u201edie \u201aDVD-Boxset-Kultur\u2018 zu erschaffen\u201c.[131] In der New York Times hie\u00df es, dass die Serie das aufkommende Gesch\u00e4ft mit Verk\u00e4ufen ganzer Serienstaffeln auf DVD validiert habe.[132]\nVereinigte Staaten\nMit der Ver\u00f6ffentlichung der ersten f\u00fcnf Staffeln einen Monat vor dem Beginn der Erstausstrahlung der jeweiligen Folgestaffel verfolgte FOX die Absicht, aus der zu diesen Zeitpunkten erh\u00f6hten Aufmerksamkeit zu profitieren.[133] Das Erscheinen der ersten Staffel auf DVD im September 2002 markierte zugleich das erste Mal, dass eine komplette Staffel einer noch nicht f\u00fcr die Syndikation verkauften oder eingestellten Fernsehserie eines der sechs gro\u00dfen Filmstudios auf DVD ver\u00f6ffentlicht wurde.[134] Im Mai 2008 erschien die erste Staffel erneut auf DVD, diesmal jedoch als Special Edition, die gegen\u00fcber der Erstver\u00f6ffentlichung zus\u00e4tzliches Bonusmaterial enthielt. Eine solche DVD-Ver\u00f6ffentlichungsform war zuvor f\u00fcr Fernsehserien noch nicht erprobt worden.[129] Ab dem Erstver\u00f6ffentlichungstag jeder Staffel auf DVD wurden alle bis dahin erschienenen Staffeln zusammen erneut auf DVD vertrieben. Anl\u00e4sslich des Erscheinens der vollst\u00e4ndigen Serie auf DVD veranstaltete FOX im Dezember 2010 einen Fernsehmarathon. Dabei stellten schlie\u00dflich drei Zuschauer von 24-Episoden \u00fcber mehr als 86\u00a0Stunden hinweg einen neuen Weltrekord im Dauerfernsehen auf, der danach in das Guinness-Buch der Rekorde aufgenommen wurde.[135]\nDie ersten vier Episoden der sechsten Staffel wurden am Tag nach der Erstausstrahlung der zweiten Doppelfolge auf DVD ver\u00f6ffentlicht. Eine solch zeitnahe DVD-Ver\u00f6ffentlichung von Fernsehserienepisoden war damals ein Novum und diente zum gegenseitigen Bewerben beider Formate.[136][137] Der Fernsehfilm Redemption erschien zwei Tage nach seiner Erstausstrahlung zusammen mit einer etwa 13\u00a0Minuten l\u00e4ngeren Fassung auf DVD. Die siebte Staffel wurde schon einen Tag nach dem Ende ihrer Fernseherstausstrahlung auf DVD ver\u00f6ffentlicht, weil die Produktion infolge der Ausstrahlungspause deutlich eher abgeschlossen war.[128]\nVon den ersten drei Staffeln wurden bis 2005 etwa 2,5\u00a0Millionen Exemplare verkauft,[95] von den Staffeln 5 bis 8 bis Dezember 2010 etwa 3,7 Millionen Exemplare.[138] Bezogen auf die erste Woche nach dem Verkaufsstart verkauften sich die Staffeln 6 und 8 signifikant seltener als ihre vorangegangenen Staffeln. Wurden von der f\u00fcnften Staffel in der ersten Woche noch 460.000 Boxen verkauft, fiel die Verkaufsmenge bis zur achten Staffel auf 180.000.[138] F\u00fcr die in den ersten sechs Wochen nach Erscheinen verkauften, circa 550.000 DVD-Boxen der achten Staffel wurde ein Erl\u00f6s von etwa 21 Millionen US-Dollar erzielt.[139]\nVereinigtes K\u00f6nigreich\nDie erste Staffel wurde im Vereinigten K\u00f6nigreich im Oktober 2002 auf DVD erstver\u00f6ffentlicht und erreichte \u2013 trotz gro\u00dfer Konkurrenz durch Der Herr der Ringe: Die Gef\u00e4hrten \u2013 sofort den ersten Platz der Verkaufscharts.[140] Den h\u00f6chsten Verkaufsrang hatte dort zuvor noch keine Fernsehserie erreicht.[141] In einem Interview mit dem britischen Sender BBC sagte Kiefer Sutherland 2009, dass der DVD-Verkaufserfolg der ersten Staffel in England bedeutend f\u00fcr die Fortsetzung der Produktion nach der ersten Staffel gewesen sei.[142]\nDeutschsprachige L\u00e4nder\nAlle acht Staffeln wurden auf DVDs im Regionalcode 2 mit deutschsprachiger Tonspur ver\u00f6ffentlicht. Sie erschienen teils wenige Tage, teils bis zu vier Monate nach dem Ende ihrer Erstausstrahlung im deutschen Free-TV. Der Film Redemption erschien im Oktober 2009, ohne die in den USA mitver\u00f6ffentlichte, l\u00e4ngere Version. Zu den Erscheinungszeitpunkten der Staffeln 3, 6 und 8 wurden alle bis dahin ver\u00f6ffentlichten Staffeln zusammen erneut auf DVD vertrieben.\nF\u00fcr die deutschsprachigen DVD-Ausgaben sind offizielle Verkaufszahlen rar. Der Spiegel nennt im Februar 2007 400.000 in Deutschland verkaufte DVD-Boxen der ersten vier Staffeln.[143] Dagegen nennt das Schweizer medienheft 2007 eine Menge von j\u00e4hrlich 400.000 innerhalb Deutschlands verkauften Exemplaren.[14]\nBlu-ray\nDie Staffeln 7 und 8 sowie Live Another Day erschienen zudem auf Blu-ray, und zwar zeitgleich zu ihren DVD-Versionen und mit weitgehend identischer Bonusmaterial-Ausstattung.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Andere Ver\u00f6ffentlichungsformen[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nAuff\u00fchrung bei der Cologne Conference\n24 wurde auf der Cologne Conference 2002 als deutsche Erstauff\u00fchrung gezeigt.[144] Dabei lief am 15. Juni 2002 im Rahmen der Wettbewerbsreihe TopTen Fiction mindestens eine Episode aus der ersten Staffel.[145]\nVideokassetten\nF\u00fcr den britischen Markt erschienen die ersten beiden Staffeln im August 2002 bzw. 2003 auch auf VHS.\nSoundtrack-CDs\nIn den Vereinigten Staaten wurden drei Audio-CDs mit dem Soundtrack zur Serie ver\u00f6ffentlicht. Im Dezember 2004 erschien eine CD mit 19 Musikst\u00fccken aus den ersten drei Staffeln. Eine weitere CD mit 21 Titeln aus den Staffeln 4 und 5 erschien im November 2006, eine dritte CD mit 17 Titeln aus dem Fernsehfilm 24: Redemption im November 2008. Die erste und dritte CD erschienen im Januar 2005 bzw. November 2008 auch f\u00fcr den deutschen Markt, wobei die erste f\u00fcnf zus\u00e4tzliche Titel enth\u00e4lt.\nVideo-Streaming\nDie Serie ist auch bei Video-on-Demand-Anbietern verf\u00fcgbar. F\u00fcr gew\u00f6hnlich bieten sie die Episoden einzeln oder als komplette Staffeln sowie in Standard- und hoher Aufl\u00f6sung an. Per Video-on-Demand ist die Serie in den Vereinigten Staaten seit 2006 bei iTunes erh\u00e4ltlich.[146] Des Weiteren ist sie auf Englisch bei Vudu verf\u00fcgbar. Die Seite ist auf Netflix verf\u00fcgbar (Stand: 19. September 2020). Seit April 2014 hat diese das Onlinekaufhaus Amazon.com inne.[147] Dessen Dienst Prime Video bietet die Episoden der Staffeln 1 bis 8, Redemption und Live Another Day an. Auch bei Hulu ist die Serie erh\u00e4ltlich. Bei Amazon.de sind die acht Staffeln deutsch synchronisiert seit August 2014 ebenfalls verf\u00fcgbar. iTunes bietet die acht Staffeln und LAD im deutschen Raum in der englischen Originalfassung an.\nAb Mai 2014 war 24 wieder auf dem in der Volksrepublik China f\u00fchrenden Videoportal Youku erh\u00e4ltlich.[148]\nDie Serie wurde zudem auf Filesharing-Plattformen verf\u00fcgbar gemacht.[149] Nachdem die ersten vier Episoden der sechsten Staffel schon vor ihrer US-Erstausstrahlung in Internet-Tauschb\u00f6rsen erh\u00e4ltlich waren,[150] kam es zu juristischen Schritten von FOX gegen YouTube.[151]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Kritik[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nUnterhaltungswert, Inszenierung, Authentizit\u00e4t[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDie Funkkorrespondenz (2002) lobte die Serie als \u201eungemein facettenreich und kurzweilig\u201c.[152] Das Schweizer medienheft (2007) sprach von \u201eeiner der unterhaltsamsten und spannendsten Fiktionen der Gegenwart\u201c,[153] das American Film Institute empfand 24 als \u201ebahnbrechende \u00dcbung in fortgesetzter Spannung\u201c (2003)[154] und als \u201ekraftvoll und anziehend\u201c (2005).[155] Die Los Angeles Times (2010) beurteilte die Serie dagegen als \u201e\u00fcbertrieben, aber fesselnd\u201c.[156] Der New York Times (2005) zufolge behalte die Serie die \u201eSpannung, sogar wenn Charaktere und Handlung gef\u00e4hrlich d\u00fcnn gestreckt werden\u201c.[157] Das auch von Stephen King (Entertainment Weekly, 2007)[158] kritisierte Strecken der Handlung \u2013 beginnend in der Regel bei der 16. Episode der Staffel \u2013 best\u00e4tigten im Rahmen der Erstausstrahlung von Live Another Day auch manche der 24-Erschaffer, darunter Regisseur Jon Cassar.[159] Der Tagesspiegel (2008) sah in 24 trotz Merkw\u00fcrdigkeiten und trotz Br\u00fcchen in der Handlung ein \u201eTV-Suchtmittel gr\u00f6\u00dfter Wirkung\u201c.[160] Entertainment Weekly (2010) meinte, dass die erste H\u00e4lfte der achten Staffel sinnbildlich f\u00fcr das stehe, was mit der ganzen Serie falsch gelaufen sei. Das \u00e4u\u00dfere sich in vorhersehbaren Zwisten und der \u201eschamlosen Wiedereinf\u00fchrung\u201c beliebter Figuren wie etwa dem US-Pr\u00e4sidenten Logan, als es die Serie nicht geschafft habe, neue einzuf\u00fchren.[161]\nDie Echtzeit-Erz\u00e4hlweise beurteilte das medienheft (2007) als einen \u201edramaturgischen Kunstgriff\u201c, der nicht nur eine bisher ungekannte Verbindung mit dem Zeitempfinden der Zuschauer geschaffen habe, sondern die Spannung trotz mancher L\u00e4ngen \u201eerstaunlich gut\u201c habe halten k\u00f6nnen.[153] Vom britischen Guardian (2010) kam dagegen die Kritik, dass das Echtzeitformat die Serie \u201eschlie\u00dflich in wenig mehr als eine Kette grotesker Deadlines verwandelt hat\u201c.[162] Als unrealistisch beurteilte Michael Reufsteck (2007) im Fernsehlexikon die hohe Anzahl an Ereignissen in dem verglichen mit anderen Fernsehserien wesentlich k\u00fcrzeren Erz\u00e4hlzeitraum.[163] Hannes Stein kritisierte die Echtzeit-Erz\u00e4hlweise in der Welt (2014) ebenfalls als unglaubw\u00fcrdig und 24 auch deswegen als moderne Variante des absurden Theaters.[164] 2012 beurteilte auch Drehbuchautor Howard Gordon in der britischen Zeitung The Independent die Echtzeit-Idee als \u201eabsurd\u201c und unrealistisch.[165]\nAls unglaubw\u00fcrdig beurteilte Reufsteck (2007) weiterhin die bei Diensteins\u00e4tzen hohe Anzahl von Todesf\u00e4llen unter Bauers Kollegen, w\u00e4hrend Bauer selbst stets \u00fcberlebte, sowie die h\u00e4ufigen Neubesetzungen der Arbeitsstelle des CTU-Direktors.[163] Michael Hanfeld war in der Frankfurter Allgemeinen Zeitung (2004) dagegen begeistert, denn die Serie sei \u201eeine intelligente, bis in die kleinste Folgenabsch\u00e4tzung stichhaltige Schilderung, Erl\u00e4uterung und Kommentierung der Verfa\u00dftheit dieser Welt. Da\u00df nichts an diesem Szenario k\u00fcnstlich oder \u00fcbertrieben und die Handlung nur in ein paar Wendungen an den Haaren herbeigezogen scheint, das macht die fiktionale Meisterschaft von \u201e24\u201c aus.\u201c[166] Der Autor des New York Magazine (2007) kritisierte, dass die CTU-Agenten immer zu sp\u00e4t am Tatort eintr\u00e4fen, obwohl ihre Zentrale durch \u00dcberwachungskameras und Mobiltelefone stets \u00fcber alles informiert sei.[167] Die Review-Seite DVD Verdict (2003) kritisierte, dass in der Serie niemand eine Toilettenpause nehme, etwas esse, weniger als zehn Minuten f\u00fcr Autofahrten durch Los Angeles brauche und dass die Stra\u00dfen der Stadt selbst Mittags merkw\u00fcrdig leer seien.[168] Als unauthentisch empfand das Branchenblatt Variety (2006) die in der Serie auf Bildschirmen h\u00e4ufig eingeblendeten Fox-Nachrichten,[169] wohingegen Tobias Moorstedt in der S\u00fcddeutschen Zeitung (2009) durch die Produktplatzierungen die Glaubw\u00fcrdigkeit der Handlung gest\u00e4rkt sah.[53]\nIn einem Artikel des Magazins Federal Computer Week (2006) befand Tom Tutko von Northrop Grumman die Technologiedarstellung in 24 als \u201eglaubhaft genug, sodass die Menschen nicht erkennen, ob die Darstellung real ist\u201c. Marcus Fedeli vom Marktforschungsunternehmen Input beurteilte die Logik des Technologieeinsatzes als inkonsistent, da beispielsweise Satellitenverbindungen, die die CTU zur \u00dcberwachung nutzt, pl\u00f6tzlich und ohne erkennbaren Grund zusammenbr\u00e4chen. Dan Smith vom Systemintegrator gtsi kritisierte, dass Datenqualit\u00e4t und Verbindungsgeschwindigkeit, etwa beim Herunterladen von Satellitenbildern auf einen PDA, in der Realit\u00e4t nicht so schnell und vielseitig wie in der Serie dargestellt seien.[170]\nDen Einsatz des Lichts in den Gesichtern der Schauspieler beurteilte das Magazin The Atlantic (2010) als \u201ebemerkenswert zur\u00fcckhaltend\u201c.[171]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Charaktere, Besetzung, deutsche Synchronfassung[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDie New York Times (2009) sah \u201espannende Charaktere, die weiter als einfache, Tom-Clancy-\u00e4hnliche Karikaturen gehen\u201c.[172] Die Funkkorrespondenz (2004) lobte die Breite des Schauspieler-Ensembles als \u201ebemerkenswert\u201c, auch weil Figuren mit den unterschiedlichsten Lebensl\u00e4ufen gleichberechtigt nebeneinander agierten.[39] Andererseits meinte die Presse aber, dass solides Schauspiel und Dialog in der Serie oft nicht die h\u00f6chste Priorit\u00e4t erhalten h\u00e4tten (U-T San Diego, 2010)[173] und dass mit Ausnahme von Jack Bauer und Pr\u00e4sident Logan keinen der Figuren erlaubt gewesen sei, \u201eden Anschein eines komplizierten Innenlebens zu zeigen\u201c (Entertainment Weekly, 2010);[174] die New York Times (2010) vermisste Einfallsreichtum bei der Entwicklung der Charaktere.[175] Die Tageszeitung (2008) \u00fcbte besonders scharfe Kritik an den Dialogen, diese h\u00e4tten sich schon seit dem Serienbeginn auf einem \u201eunterirdischen Niveau\u201c bewegt und den Verstand der Zuschauer beleidigt.[176]\nF\u00fcr Besetzung und Schauspieler gab es sowohl Lob als auch Tadel. In der New York Times (2005) etwa hie\u00df es, dass es 24 verstanden habe, \u201eunbekannte und interessante Schauspieler\u201c wie beispielsweise Dennis Haysbert auszusuchen.[177] Eher negativ beurteilte Daniel Haas von Spiegel Online (2003) die Darsteller, bis auf Kiefer Sutherland seien die meisten von ihnen \u201eerstaunlich blass und beliebig\u201c geblieben.[178] Die Zeitung USA Today (2010) fand, dass 24 nie als \u201eSchauspieler-Serie\u201c bekannt gewesen sei.[179]\nUneinig waren sich die Kritiker in der Frage, mit welchem Grad an Emotionalit\u00e4t Kiefer Sutherland seine Rolle verk\u00f6rpert hat. Der Funkkorrespondenz (2003) zufolge, die die Leistung Sutherlands als \u201eexzellent\u201c lobte, habe Sutherland die Aufgabe, Bauer \u201emit allen erdenklichen menschlichen Regungen und Emotionen\u201c darzustellen, \u201emit Bravour bew\u00e4ltigt\u201c.[11][39] Das US-Blatt U-T San Diego (2010) hingegen bedauerte bei Sutherland die Seltenheit ber\u00fchrender, dramatischer Momente und die H\u00e4ufigkeit von Szenen, in denen er Befehle gibt und schie\u00dft.[173] Entertainment Weekly (2010) vermisste bei Sutherlands Rolle Humor und Ironie.[174] Die NZZ (2013) nannte es ein \u201eschlicht-brachiales\u201c Schauspiel.[180] Das Time Magazine (2001) urteilte, dass Sutherland Bauer mit einer Sicherheit gespielt habe, die \u00fcber seine Vergangenheit als Jugendschauspieler hinwegt\u00e4usche.[181]\nDie Leistungen einiger anderer Schauspieler, vor allem der Darsteller der US-Pr\u00e4sidenten, wurden positiv hervorgehoben. Dem Schauspiel von Cherry Jones in der Rolle der US-Pr\u00e4sidentin etwa zollte Hannes Stein in der Welt (2009) Anerkennung, sie habe \u201esehr \u00fcberzeugend\u201c gespielt.[182] Mehrfach gelobt wurde das Schauspiel von Gregory Itzin und Jean Smart als Pr\u00e4sidentenehepaar Logan (siehe Hauptartikel: Staffel 5).\nDie Qualit\u00e4t der deutschen Synchronfassung beurteilte Joachim Widmann in der Netzeitung (2005) zwar als \u201egar nicht einmal schlecht\u201c, jedoch sei gegen\u00fcber der Originalfassung \u201eleises, ungew\u00f6hnlich nuanciertes Spiel\u201c teilweise verloren gegangen.[10] Harald Keller kritisierte in der Funkkorrespondenz (2003), dass in 24 deutsche Synchronsprecher zum Einsatz gekommen seien, die auch in anderen, auf deutschen Fernsehsendern gezeigten Spielfilmen und Fernsehserien oft zu h\u00f6ren gewesen seien. Dadurch, so Keller, h\u00e4tten sich die verschiedenen Images der Schauspieler im Kopf des Zuschauers zu \u00fcberlagern begonnen, die Illusion h\u00e4tte Schaden genommen und der Spa\u00df sei getr\u00fcbt worden. Als besonders st\u00f6rend beurteilte er dar\u00fcber hinaus, dass die von Sarah Clarke gespielte Figur Nina Myers, deren Sprache im englischen Originalton \u201eemotionsarm, knapp, hart\u201c sei, in der deutschen Synchronfassung durch eine \u201em\u00e4dchenhaft weiche\u201c Stimme ihren urspr\u00fcnglichen Charakter verliere.[11]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Staffelbezogene Kritiken[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDie einzelnen Staffeln fanden unterschiedlichen Anklang bei den Kritikern. Die Handlung der ersten Staffel wurde einerseits als \u201efesselnd bis zum Ende\u201c gelobt, aber andererseits \u2013 bezogen auf die zweite Staffelh\u00e4lfte \u2013 als mit abnehmender Logik und Glaubw\u00fcrdigkeit kritisiert (DVD talk, 2009).[183] Die zweite Staffel fand Anerkennung f\u00fcr gegen\u00fcber der ersten Staffel verst\u00e4rkten Realismus (TV Highlights, 2009[184]) und erh\u00f6htes Erz\u00e4hltempo (IGN, 2003[185]). An beiden Staffeln wurden die vorwiegend von Kim Bauer handelnden Geschichten mehrheitlich negativ beurteilt, darunter als klischeebeladen und langweilig (TV Highlights, 2009).[184] Die dritte Staffel wurde unter anderem als spannend, aber als schw\u00e4cher als ihre Vorg\u00e4nger beurteilt, auch wegen als unn\u00f6tig empfundener Nebenhandlungsstr\u00e4nge (DVD talk, 2004[186]). Die folgenden beiden Staffeln wurden jeweils als die bis dahin besten hervorgehoben.[172][187] Die vierte Staffel fand beispielsweise Lob f\u00fcr die Einf\u00fchrung neuer Hauptdarsteller (New York Times, 2005[177]), die f\u00fcnfte unter anderem f\u00fcr Kurzweiligkeit und Unvorhersehbarkeit (DVD talk, 2006[188]). Die sechste Staffel hingegen wurde eher negativ beurteilt, beispielsweise wegen inhaltlicher Parallelen zur zweiten Staffel (Deseret News, 2007[189]) und wegen oftmals vorhersehbarer Handlungswendungen (S\u00fcddeutsche.de, 2008[190]). Der Fernsehfilm Redemption wurde als \u201espannende Unterhaltung als Zwitter zwischen TV-Movie und solide, aber unterproduziertem Kinofilm\u201c (Lexikon des internationalen Films[191]) und als \u201ereines Routineprodukt\u201c (NZZ, 2008[192]) bewertet. Die siebte Staffel fand zwar ein positiveres Echo als die sechste, wurde aber beispielsweise f\u00fcr das Thematisieren der Folterhandlungen aus fr\u00fcheren Staffeln negativ beurteilt (The Guardian, 2009[193]). Die achte Staffel schlie\u00dflich wurde etwa positiv kritisiert f\u00fcr Unterhaltungswert und Szenenbild, aber negativ f\u00fcr Logik und Glaubw\u00fcrdigkeit der Handlung (DVD talk, 2011[194]). Eine gr\u00f6\u00dfere Zusammenstellung von Kritiken bieten die Staffel-Artikel.\nDie Staffeln 1 und 5 erhalten von der Website Metacritic mit 88[195] bzw. 89\u00a0%[196] den h\u00f6chsten Metascore unter den Staffeln 1 bis 8, w\u00e4hrend die achte Staffel mit 67\u00a0% Zustimmung am schlechtesten bewertet wird[197] (Stand: 25. Mai 2014).", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Ehrungen[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nNominierungen und Pr\u00e4mierungen[198]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Preis", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "N.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "P.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nPrimetime Emmy Award\n76\n20", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nGolden Globe Award\n12\n2", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nAFI Award\n0\n3", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nALMA Award\n4\n0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nArtios Award\n7\n0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nASC Award\n1\n0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nASCAP Award\n2\n2", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nC.A.S. Award\n8\n2", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nCamera Operator of the Year Award\n1\n0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nCinescape Genre Face of the Future Award\n3\n0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nCritics\u2019 Choice Television Award\n2\n0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nDirectors Guild of America Award\n3\n1", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nEddie Award\n8\n2", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nExcellence in Production Design Award\n4\n0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nGolden Reel Award\n2\n0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nGoldene Nymphe\n7\n3", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nNAACP Image Award\n8\n0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nProducers Guild of America Award\n5\n1", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nSatellite Award\n16\n5", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nSaturn Award\n3\n0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nScreen Actors Guild Award\n12\n4", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nTCA Award\n15\n2", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nTeen Choice Award\n13\n0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nWriters Guild of America Award\n2\n1", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nMindestsumme", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "214", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "48", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n\u2192 Hauptartikel: Liste der Auszeichnungen der Fernsehserie 24\nPrimetime Emmy Awards[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nBei den Primetime Emmy Awards gab es f\u00fcr jede der Staffeln 1 bis 8 mindestens f\u00fcnf Nominierungen und eine Pr\u00e4mierung. Insgesamt stehen 76 Emmy-Nominierungen \u2013 davon f\u00fcnf f\u00fcr den Fernsehfilm und drei f\u00fcr LAD \u2013 20 Auszeichnungen gegen\u00fcber. F\u00fcr die f\u00fcnfte Staffel wurde die Serie in der wichtigsten Kategorie Beste Dramaserie pr\u00e4miert, f\u00fcr die sie in den vorherigen Staffeln bereits vorgeschlagen war. Kiefer Sutherland wurde f\u00fcr die ersten sechs Staffeln und f\u00fcr den Fernsehfilm Redemption als bester m\u00e4nnlicher Hauptdarsteller nominiert und f\u00fcr die f\u00fcnfte Staffel ausgezeichnet. Cherry Jones wurde f\u00fcr die siebte Staffel mit einem Emmy in der Kategorie Beste Nebendarstellerin in einer Dramaserie pr\u00e4miert; f\u00fcr die achte Staffel verweigerte sie es allerdings, in dieser Kategorie nominiert zu werden, weil sie mit der Entwicklung ihrer Rolle unzufrieden war.[199] Gregory Itzin und Jean Smart wurden je zweimal als Bester m\u00e4nnlicher bzw. weiblicher Gast- bzw. Nebendarsteller nominiert. Am erfolgreichsten war die Serie beim Bildschnitt (13-mal nominiert, 4-mal pr\u00e4miert), bei der Musikkomposition (10-mal nominiert, 3-mal pr\u00e4miert), bei der Tonmischung (9-mal nominiert, 2-mal pr\u00e4miert) und beim Tonschnitt (9-mal nominiert, 3-mal pr\u00e4miert; Angaben jeweils inklusive LAD). Weitere Nominierungen und teilweise Pr\u00e4mierungen gab es f\u00fcr die Stunt-Koordination, das Casting, die Regie, die Kamera, das Drehbuch und die k\u00fcnstlerische Leitung.[200]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Golden Globe Awards[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nIm Rahmen der Golden Globe Awards wurde die Serie von 2002 bis 2007 11-mal nominiert und 2-mal pr\u00e4miert. Darunter befinden sich f\u00fcnf Nominierungen f\u00fcr Kiefer Sutherland in der Kategorie Beste Leistung eines Schauspielers in einer Fernsehserie (Drama) (2002\u20132004, 2006, 2007) mit einer Pr\u00e4mierung 2002 sowie ebenfalls f\u00fcnf Nominierungen in der Kategorie Beste Fernsehserie (Drama) (2002\u20132005, 2007) mit einer Pr\u00e4mierung 2004. 2003 wurde Dennis Haysbert in der Kategorie Beste Leistung eines Schauspielers in einer Nebenrolle in einer Serie, einer Miniserie oder einem Film, hergestellt f\u00fcr das Fernsehen nominiert.[201] Sutherland wurde 2009 zudem als bester m\u00e4nnlicher Hauptdarsteller im Film Redemption nominiert.[202]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Andere Ehrungen[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\n2004, 2006 und 2007 pr\u00e4mierte das American Film Institute die Serie als je eines von zehn Fernsehprogrammen des Jahres. Von der Television Critics Association gab es von 2002 bis 2006 14 Nominierungen, haupts\u00e4chlich f\u00fcr Sutherland als besten Schauspieler und f\u00fcr die Serie als bestes Drama. Schauspielerleistungen wurden dar\u00fcber hinaus vor allem mit den Screen Actors Guild Awards geehrt (12-mal nominiert, 4-mal pr\u00e4miert), den Teen Choice Awards (13-mal nominiert), den Goldenen Nymphen beim Fernsehfestival Monte-Carlo (7-mal nominiert, 3-mal pr\u00e4miert), den NAACP Image Awards f\u00fcr farbige Schauspieler (8-mal nominiert) und den ALMA Awards f\u00fcr lateinamerikanische Schauspieler (4-mal nominiert). 16 Nominierungen und 5 Pr\u00e4mierungen gab es f\u00fcr die Satellite Awards, mit denen neben den Schauspielern 24 als beste Dramaserie und als beste DVD-Ver\u00f6ffentlichung geehrt wurde. Sean Callery wurde 2-mal von der American Society of Composers, Authors and Publishers pr\u00e4miert. Die Tonmischung ehrte die Cinema Audio Society mit acht Nominierungen und zwei Pr\u00e4mierungen. Der Filmschnitt wurde bei den Eddie Awards 8-mal nominiert und 2-mal pr\u00e4miert. Die Casting Society of America nominierte die Serie 7-mal f\u00fcr einen Artios Award und damit f\u00fcr die beste Besetzung. Je eine Pr\u00e4mierung gab es zudem f\u00fcr den Directors Guild of America Award (3-mal nominiert) und den Writers Guild of America Award (2-mal nominiert), die Regie- beziehungsweise Drehbuchleistungen ehren.[201][202] Die Writers Guild of America nahm 24 2013 zudem in ihre Liste der 101 Best Written TV Series auf, dort teilt sich die Serie den 71. Platz mit zwei anderen Fernsehserien.[203][204]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Themen, Deutungen und Motive[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDer Protagonist als tragische Figur[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nBei der Konzeption von 24 beabsichtigten Surnow und Cochran, dem Protagonisten Jack Bauer ein menschlicheres Wesen zu verleihen, indem er nun \u2013 anders als noch in Nikita \u2013 eine eigene Familie bekommt.[205] Die Geschichte der ersten Staffel entwickelte sich jedoch schlie\u00dflich so, dass Bauers Frau get\u00f6tet wurde, die Familie also wieder zerbrach. F\u00fcr all die Anstrengungen, die Bauer in der ersten Staffel sowohl f\u00fcr das Verhindern des Attentats auf den Senator als auch f\u00fcr das Retten seiner Familie aus den H\u00e4nden der Entf\u00fchrer unternahm, blieb ihm somit letztlich der Lohn verwehrt. Keller (2003) interpretierte die Geschichte, der somit ein Happy End fehlt, als eine f\u00fcr Bauer \u201epurgatorische Erfahrung, an deren Ende jedoch nicht die Erl\u00f6sung wartet\u201c. Diese Entwicklung beschrieb Keller \u2013 bezogen sowohl auf die erste als auch auf die zweite Staffel \u2013 auch als eine \u201ephysische wie psychische Dekomposition der klassischen Heldenfigur\u201c, gegen die sich der Sender FOX teilweise zun\u00e4chst noch zur Wehr setzte.[11] Derartige Entwicklungen finden sich im Laufe der Serie wiederholt. Am Ende der f\u00fcnften Staffel beispielsweise wird Bauer von den Chinesen gefangen genommen, in der achten Staffel stirbt seine Geliebte bei einem Attentat. Diesbez\u00fcglich wird Bauer auch mehrfach als tragische Figur und gebrochener Held interpretiert,[23] etwa durch Miesen (2007): \u201eDie Tatsache, dass aber eben dieses Leben ihn moralisch und seelisch zerst\u00f6rt, macht ihn zu einer tragischen Figur. Bauer opfert sich im \u00fcbertragenen Sinne f\u00fcr eine Gesellschaft, die ihn und seine Methoden verabscheut.\u201c[206] Drehbuchautor Robert Cochran interpretiert ihn wie folgt: \u201eEr nimmt sozusagen die Schandtaten der Gesellschaft auf sich, tut Dinge, die getan werden m\u00fcssen, die sonst keiner tut f\u00fcr die Sicherheit aller.\u201c[207] Er betonte weiterhin, dass diese psychischen Belastungen durchaus so beabsichtigt waren: \u201eWir haben versucht, seine emotionalen Probleme deutlich zu machen, die dadurch entstehen, dass er Dinge tut, die normalerweise verboten sind.\u201c[207]\nBauer wird in der Rolle des Odysseus oder Beowulf des \u201eepischen Gedichts\u201c 24 gesehen, weil er \u201eschreckliche Monster\u201c bek\u00e4mpfen m\u00fcsse, die voller politischer Korruption und Feigheit, Narzissmus und Gr\u00f6\u00dfenwahn, R\u00fccksichtslosigkeit und Dummheit sind, wie etwa den Pr\u00e4sidenten Charles Logan.[208] Bauer wird zudem als Ahasver gedeutet, der ruhelos \u00fcber die \u201eSchlachtfelder der modernen asymmetrischen Kriege\u201c irrt, dem kein famili\u00e4rer Frieden verg\u00f6nnt ist und der immer wieder \u201edurch das Fegefeuer gejagt\u201c wird.[209]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Moralische Dilemmas[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nWie Keller (2008) festhielt, gibt es in der Serie immer wieder Situationen, in denen die Figuren mit Problemen konfrontiert sind, f\u00fcr die es nur L\u00f6sungen mit Nachteilen zu geben scheint, mit anderen Worten, sie befinden sich in Dilemmas. Wiederholt m\u00fcssen integre Menschen Entscheidungen treffen, die gegen ihre pers\u00f6nlichen \u00dcberzeugungen versto\u00dfen, so Keller.[26] Beispielsweise wird Pr\u00e4sident Palmer in der dritten Staffel durch den Terroristen Saunders vor die Wahl gestellt, entweder den CTU-Leiter Chappelle t\u00f6ten zu lassen oder das Leben einer gro\u00dfen Menge von Menschen zu riskieren, indem Saunders t\u00f6dliche Viren freisetzt. Palmer entscheidet sich schlie\u00dflich f\u00fcr Chappelles Tod und opfert somit nur ein Leben statt vieler Leben.\nKeller (2008) interpretierte die Dilemmas als gegenpolig zu den Actionszenen und als die eigentliche Dramatik des Geschehens ausf\u00fcllend.[26] F\u00fcr Chamberlain et al. (2007) suggerierten die in 24 gezeigten moralischen Dilemmas, dass alle politischen und thematisch schwierigen Handlungen Konsequenzen haben. Damit einhergehend unterlasse es die Serie mit Entschiedenheit, vollst\u00e4ndige, geordnete Situationen zu zeigen.[28]\n24 war in etlichen wissenschaftlichen Ver\u00f6ffentlichungen Gegenstand von Untersuchungen \u00fcber moralische Dilemmas. Parrish (2009) etwa schrieb, dass verschiedene, in der Serie vorkommende Situationen nicht als moralische Dilemmas thematisiert werden, obwohl es sich bei ihnen um solche handele. Ein Beispiel daf\u00fcr sei das Verhalten der Datenanalytikerin Chloe O\u2019Brian: Sie hilft Bauer oft dabei, Spuren zu verfolgen, vermeidet aber zugleich die Verfolgungsjagd durch die CTU \u2013 entgegen der klaren, rechtm\u00e4\u00dfigen und begr\u00fcndeten Anweisungen ihrer Vorgesetzten. Dieses, im \u00dcbrigen \u00fcberaus h\u00e4ufig vorkommende, Verhalten O\u2019Brians werde, so Parrish, durch die Serie oder ihre Charaktere \u2013 wenn \u00fcberhaupt \u2013 nur selten als ethisches Problem dargestellt. Dadurch finde eine Entwertung und Delegitimierung moralischer Dilemmas statt, so Parrish.[210]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Terrorismusbek\u00e4mpfung und Folter[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\n24 hat die Angst vor terroristischen Angriffen zu einer wichtigen Grundlage der Handlung gemacht. Dabei handelt es sich um die Angst, die in der US-Bev\u00f6lkerung durch die Terroranschl\u00e4ge vom 11. September 2001 ausgel\u00f6st worden ist. Ab der zweiten Staffel sei diese Angst zum Handlungsmotiv geworden, meint unter anderen Franklin (2006), weil die in der Serie thematisierten Bedrohungen, wie etwa nukleare, biologische und chemische Angriffe, seitdem umfassender und schrecklicher geworden seien.[211] Auch f\u00fcr Joel Surnow stand dieser Aspekt fest: 24 sei eine Art von \u201eWunscherf\u00fcllung f\u00fcr Amerika\u201c und entstamme dem Zeitgeist der Paranoia der Menschen, angegriffen zu werden. \u201eAmerika will den Krieg gegen den Terror, den Jack Bauer k\u00e4mpft. Er ist ein Patriot.\u201c[212]\nIn 24 werden wiederholt dringend tatverd\u00e4chtige Personen gefoltert, und zwar durch das Hinzuf\u00fcgen von psychischem oder k\u00f6rperlichem Leid. Die Folter dient in der Handlung dem Ziel der Gewinnung von Informationen, aufgrund derer ein unmittelbar bevorstehender Terroranschlag oder eine \u00e4hnliche Katastrophe verhindert werden kann. Solche Situationen werden in der Literatur als \u201eticking bomb scenario\u201c oder \u201eticking time bomb scenario\u201c beschrieben und \u00e4hneln in ihrer Bedeutung dem Rettungsfolter-Szenario. Das Szenario der tickenden Zeitbombe interpretierte der Harvard-Jurist Alan M. Dershowitz in den Monaten nach den Terroranschl\u00e4gen vom 11. September 2001 im Rahmen einer Multimedia-Kampagne neu.[213] Er argumentierte, dass in F\u00e4llen, in denen nur 24 Stunden zum Abwenden eines t\u00f6dlichen Terroranschlages bleiben, der Staat \u2013 erm\u00e4chtigt durch ein Gericht \u2013 in der Lage sein sollte, Folter mit dem Ziel anzuwenden, Informationen zu erlangen, aufgrund derer sich der Anschlag verhindern l\u00e4sst. Wie Pinedo (2010) feststellte, erh\u00e4lt Jack Bauer in der Serie aber nie eine Erm\u00e4chtigung, Folter auszu\u00fcben, daf\u00fcr jedoch in Ausnahmef\u00e4llen stillschweigende Zustimmung vom US-Pr\u00e4sidenten.[214] Die Produzenten waren sich bewusst, dass das Szenario der tickenden Zeitbombe unrealistisch ist, wie Drehbuchautor Robert Cochran versicherte: \u201eDie meisten Terrorismusexperten werden Ihnen sagen, dass die Tickende-Zeitbombe-Situation im wirklichen Leben nie oder nur selten auftritt. Aber in unserer Serie kommt sie jede Woche vor\u201c.[215]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Pr\u00e4sidentschaft und Regierungshandeln[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDennis Haysbert (2009), Darsteller des Pr\u00e4sidenten David Palmer\nCherry Jones (2009), Darstellerin der Pr\u00e4sidentin Alison Taylor\nSchneider (2007) interpretierte das in der Serie gezeigte politische Spitzenpersonal und das Regierungshandeln als \u201emit respektloser Unbek\u00fcmmertheit\u201c \u201evorgef\u00fchrt\u201c. Dies zeige sich etwa an Pr\u00e4sident Palmers, von Intrigen ersch\u00fcttertem Familienleben, und am grotesken Verhalten des Vizepr\u00e4sidenten Logan, \u201eder agiert, als w\u00fcrde Dick Cheney von Bob Hope gespielt\u201c.[6] Gartenstein-Ross et al. (2008) fanden, dass die Serie die Vereinigten Staaten als \u201eQuasi-Bananenrepublik\u201c darstelle. Fraktionen verschworen sich darin aktiv und mit gro\u00dfem Erfolg gegen den Pr\u00e4sidenten, was auch an der mit sieben sehr hohen Anzahl an Pr\u00e4sidenten in den ersten sechs Staffeln deutlich werde.[216] Alston (2010) erkannte einen sich im Laufe der Serie verschlechternden Zustand der US-Pr\u00e4sidentschaft, was vor allem auf das Bestreben der Drehbuchautoren, Spannung zu erzeugen, zur\u00fcckzuf\u00fchren sei: \u201eDer Abstieg vom Superheldenpr\u00e4sidenten zu einem Anf\u00fchrer, der bestenfalls unbeholfen und schlechtestenfalls schurkisch ist, r\u00fchrt gr\u00f6\u00dftenteils von der Tendenz von 24, den Einsatz mit jeder Staffel zu erh\u00f6hen.\u201c[217]\nDie Entscheidung daf\u00fcr, mit David Palmer einen afroamerikanischen Pr\u00e4sidentschaftskandidaten bzw. -pr\u00e4sidenten in die Handlung zu integrieren, basierte auf dem Wunsch der Drehbuchautoren, angesichts des gro\u00dfen Anteils von Afroamerikanern an der US-Gesamtbev\u00f6lkerung einen nationalen Repr\u00e4sentanten aus dieser ethnischen Gruppe zu haben.[66] Wegen des Erfolgs Barack Obamas bei den Pr\u00e4sidentschaftswahlen 2008 behaupteten mehrere Autoren, dass die Bereitschaft der US-Amerikaner, einen afroamerikanischen Pr\u00e4sidenten zu w\u00e4hlen, durch die Figur David Palmer und 24 erh\u00f6ht worden sei.[218] Sterneborg verwies in der S\u00fcddeutschen Zeitung 2008 sogar auf \u2013 allerdings ungenannte \u2013 Studien, durch die dieser Einfluss belegt werde.[190]\nDie Entscheidung zugunsten einer US-Pr\u00e4sidentin basierte auf der Annahme der Autoren, dass sich Hillary Clinton um die Pr\u00e4sidentschaftskandidatur bewerben w\u00fcrde.[66] W\u00e4hrend Stanley (2009) die Figur der Pr\u00e4sidentin Alison Taylor als \u201eentscheidungsfreudig und sogar ausgesprochen martialisch\u201c charakterisierte,[219] sah Alston (2010) bei Taylor eine Tendenz, stets dem aktuellen Vorschlag eines ihrer m\u00e4nnlichen Berater blind zu folgen, so wie etwa bei ihrer Entscheidung am Ende der Serie, von ihrem Amt zur\u00fcckzutreten.[217]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Vertrauen und Instrumentalisierung[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nEin wichtiges Thema der Serie ist Vertrauen. Das wird deutlich an den \u00fcberaus h\u00e4ufig vorkommenden S\u00e4tzen Bauers: \u201eDu musst mir vertrauen. Mehr kann ich dir im Moment nicht sagen.\u201c Johanna Adorj\u00e1n (2005) fand, dass dieses Prinzip dem von Religionen wie unter anderem dem Christentum entspreche.[220] Wegen des permanenten Zeitmangels und Entscheidungsdrucks sei die Aufforderung die im Serienverlauf am h\u00e4ufigsten wiederholte, so Manderson (2009). \u201eWann auch immer Bauer mit Dissens oder Konfusion konfrontiert ist, sucht er nie nach Begr\u00fcndungen. Nie richtet er sich nach Alternativen oder l\u00e4sst mit sich diskutieren.\u201c \u201eVertrau mir einfach\u201c sei das Mantra von 24 sowie zugleich Metapher f\u00fcr Bauers \u201eperfekte Entfremdung von der Welt\u201c, die im Serienverlauf stetig st\u00e4rker geworden sei: Anfangs noch Leiter einer \u201eschurkischen Regierungsorganisation\u201c, der CTU, finde er sich zunehmend als ein Schurke und ein Ausrei\u00dfer innerhalb der Organisation selbst wieder. Ein Gro\u00dfteil der Dramatik in der Serie komme durch den Deckmantel von Geheimhaltung und Isolation zustande, unter dem Bauer, basierend auf seinem Dr\u00e4ngen, blind zu vertrauen, operiere und der im Serienverlauf mehrfach Fehltritte, Konfusionen und Missverst\u00e4ndnisse ausl\u00f6se.[221]\nFreuler (2006) empfand es als eine der Kernbotschaften der Serie, niemandem zu vertrauen. Das werde an Bauers wiederholten Aufforderungen deutlich, anderen zu misstrauen, und beim Enttarnen von Maulw\u00fcrfen best\u00e4tigt.[222]\nMehrere Autoren hoben hervor, dass es in 24 um die Instrumentalisierung von Menschen und Menschengruppen gehe. F\u00fcr Riegler (2008) etwa stand fest, dass sich die Terroristen in der Handlung stets als Handlanger und Marionetten \u00fcbergeordneter Interessen erweisen, so wie in der zweiten Staffel, in der die Gruppe Second Wave von einem US-amerikanischen \u00d6lkonsortium gesteuert wird.[223] Keller (2008) meinte, dass fast jeder k\u00e4uflich sei, Eigennutz \u00fcber moralische Skrupel siege und die gesellschaftlichen Gruppen, die die Wirtschaft beherrschen, ethische Bedenken nur als Zeichen von Schw\u00e4che interpretierten. Keller schloss daraus auch auf eine alle sozialen Schichten durchdringende Korruption der US-Gesellschaft als ein Thema von 24.[26]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Technologie[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nMary Lynn Rajskub (2009), Darstellerin der Chloe O\u2019Brian\nComputer besitzen in der Serie eine zentrale Bedeutung. Schneider (2007) etwa hob die Bedeutung des Computers f\u00fcr Handlung und Spannungshaltung als so dominierend wie die Gottes hervor. Der Computer bilde in der Serie zusammen mit Mobiltelefon und Satellit \u201eso etwas wie eine digitale Trinit\u00e4t\u201c, mit den vier Eigenschaften Allgegenwart, Allwissenheit, Allm\u00e4chtigkeit und Unerforschbarkeit. \u201eWenn alles ins Ausweglose abgeht, wenn die Logik verdorrt ist, wenn die Spuren verweht sind und die Ermittler w\u00fctend durch Sackgassen stampfen, geht ein digitales Lichtlein an \u2013 und schon sind alle wieder in Aktion.\u201c Bauer habe die F\u00e4den nicht selbst in der Hand und h\u00e4nge in Wirklichkeit \u201eam Tropf der digitalen Maschine\u201c.[6] Dowd meinte in Arnone (2006), die Technologie in der Serie diene dem Steigern der F\u00e4higkeit der Charaktere, die richtige Entscheidung so schnell wie m\u00f6glich zu treffen.[33]\nMarc Ottiker (2013) meinte, dass in der Serie \u201eBildschirme in hypergeheimen Kommandozentralen als ikonische Zeichen einer Welt\u201c wirkten, \u201ein der Drohnenangriffe in fernen Weltgegenden und die vertraute Heimat eine gespenstische Beziehung eingehen\u201c; die Technik suggeriere \u00dcberlegenheit und Sicherheit.[224]\nHaas (2007) verstand die \u00fcberaus wichtige Rolle, die Mobiltelefone in der Handlung spielen, als Symbol f\u00fcr die Anforderungen der heutigen Arbeitswelt, flexibel und stets erreichbar zu sein.[225] In Bezug auf permanente Mobilit\u00e4t und Erreichbarkeit habe Bauer \u201edas neoliberale Arbeitsethos zutiefst verinnerlicht\u201c, so Riegler (2008).[223]\nEine oft zentrale Rolle bei der Beschaffung von Informationen per Computer spielte ab der dritten Staffel die Figur Chloe O\u2019Brian. Sie wurde mehrfach mit den stereotypischen Eigenschaften eines Nerds charakterisiert. Stevens (2010) etwa empfand sie als \u201ebrillantes, aber sozial unbeholfenes Computer-Genie\u201c und als \u201e\u00e4u\u00dferst talentiert, aufs Sch\u00e4rfste loyal und eine zutiefst sensible Seele\u201c.[226] Dar\u00fcber hinaus befand Stanley (2010), dass ihre \u201eGriesgr\u00e4migkeit\u201c das einzige wiederkehrende Humorelement der Serie sei.[175]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Kontroversen[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nSiehe auch: Staffel 4\nFolter[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nIn den USA kam es im Zuge der Erstausstrahlung der Staffeln, vor allem der vierten und der sechsten Staffel, zu \u00f6ffentlichen Diskussionen, die sich auch um m\u00f6gliche Beeinflussungen, Auswirkungen und Einfl\u00fcsse der Darstellungen von Folter in der Serie drehten. An den Diskussionen waren neben der Presse auch Wissenschaftler sowie Politiker, Vertreter von Milit\u00e4r und Justiz und andere Interessenvertreter beteiligt. In Deutschland erlangte die Debatte kein \u00e4hnliches Ma\u00df an \u00d6ffentlichkeit, in der Schweiz kam es im Rahmen der Folter-Kontroverse zu einer juristischen Auseinandersetzung.\nTeil der Debatte war auch die H\u00e4ufigkeit von Folterszenen. Die US-amerikanische Interessenvertretung Parents Television Council etwa z\u00e4hlte in den ersten sechs Staffeln 89 Szenen, in denen gefoltert wird.[227] Die vierte Staffel wird von vielen Rezipienten, darunter auch von den Pr\u00fcfern der Freiwilligen Selbstkontrolle Fernsehen, als diejenige mit den bis dahin meisten Folterszenen angesehen.[228]\nDie Wirkung der Gewalt von Folterdarstellungen wird durch verschiedene inszenatorische Faktoren unterschiedlich stark betont. Zu den Faktoren geh\u00f6ren das Zeigen oder Verbergen sowohl der Folterhandlung als Ganzes als auch von Details, die Dauer der durch Gewalt auf dem Bildschirm beanspruchten Zeit und die Benutzung von Kl\u00e4ngen, um Schmerz auszudr\u00fccken.[214] Auch wegen der von Vielen als drastisch wahrgenommenen Folterdarstellungen wurde die Serie, teils negativ kritisierend, dem Horror-Subgenre Torture Porn (deutsch: Folter-Porno) zugeschrieben.[229]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Wirkung auf Zuschauer[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nCharakteristisch f\u00fcr die vierte Staffel ist der h\u00e4ufige Einsatz von Folter nicht nur durch Bauer, sondern durch die CTU und somit durch den Staat. Auch in Bezug darauf wurde der Staffel bescheinigt, eine faschistische Botschaft zu vermitteln, etwa weil der Staat die B\u00fcrgerrechte missachte.[230] Dagegen wurde der Staffel zugutegehalten, dass sie durch das Foltern Unschuldiger und das Zeigen der von Folter verursachten Schmerzen deutlich mache, dass Folter nicht immer erfolgreich ist.[231] Die Zeitschrift The Nation und die New York Times hoben es als gegen\u00fcber den vorherigen Staffeln neu hervor, dass Folter in der vierten Staffel als Melodram eingesetzt werde und die Serie so Folter normalisiere.[232][233]\nIm Zusammenhang mit den Folterhandlungen zog der Philosoph Slavoj \u017di\u017eek Anfang 2006 in seinem Artikel The depraved heroes of 24 are the Himmlers of Hollywood (deutsch etwa: \u201eDie verdorbenen Helden von 24 sind die Himmlers von Hollywood\u201c) f\u00fcr den britischen Guardian Parallelen zwischen der Serie und dem Dilemma Heinrich Himmlers bei der Organisation des Holocaust, wie Menschen dazu zu bewegen seien, \u201eschmutzige Dinge\u201c zu erledigen, ohne sie \u201ein Monster zu verwandeln\u201c (siehe Staffel 4).[234]\nArnold (2007) sprach bei der f\u00fcnften Staffel von einer ideologischen Kurskorrektur von rechts-konservativ hin zu demokratisch, da hinter der terroristischen Bedrohung das Wei\u00dfe Haus steckt, das im Interesse der US-\u00d6lindustrie einen internationalen Konflikt ausl\u00f6sen will.[153] Mit selbiger Begr\u00fcndung vertraten Hanks (2008) und Wilson (2009) die Ansicht, dass die f\u00fcnfte Staffel liberale Elemente habe erkennen lassen.[76][235] Diez und H\u00fcetlin (2013) interpretierten 24 im Spiegel pauschal als \u201erechte Rache-Serie\u201c.[236]\nUnter anderem Menschenrechtsaktivisten stellten die Theorie auf, es existiere ein sogenannter \u201eJack Bauer effect\u201c. Der Effekt sei ein psychologischer und besage, so Hill (2009), dass dem Zuschauer verstandesm\u00e4\u00dfig klar sei, dass er eine fiktive Handlung verfolge, durch das Anschauen der Sendung trete aber eine Gew\u00f6hnung ein und die Folter werde verharmlost.[237] Im Zuge des Starts einer Anti-Folter-Kampagne im Mai 2014 nannte die Menschenrechtsorganisation Amnesty International 24 als beispielhaft f\u00fcr Folterdarstellungen in Fernsehserien. Die Darstellungen seien f\u00fcr das weltweite Ausma\u00df der Folteranwendung verantwortlich, die Serien h\u00e4tten Folter gegen\u00fcber einer ganzen Zuschauergeneration glorifiziert.[238]\nEine Meinungsumfrage des von der Universit\u00e4t von Maryland gef\u00fchrten Projektes WorldPublicOpinion.org ergab 2008, dass 44 Prozent aller US-Amerikaner die Anwendung von Folter zur Terrorismusbek\u00e4mpfung oder f\u00fcr andere Zwecke bef\u00fcrworten; 2006 waren es noch 36 Prozent.[239] F\u00fcr den Arzt Dr. Homer Venters stand fest, dass Jack Bauer diese Zustimmung zur Folter erzeugt und reflektiert habe, wie Venters in einem Artikel f\u00fcr die medizinische Fachzeitschrift The Lancet (2008) schrieb: \u201eWir geraten durch den Glanz und das raue Charisma, die wir auf Jack Bauer, auf die Illusion von Schutz und auf die Verlockung von Selbstjustiz projizieren, in Versuchung.\u201c[240] Ebenfalls mit der Begr\u00fcndung, dass Folter wegen Fernsehserien wie 24 durch die Bev\u00f6lkerung bef\u00fcrwortet werde, behauptete Alfred W. McCoy, Autor des Buches A Question of Torture, dass es der Bush-Regierung erm\u00f6glicht worden sei, Gesetze und Abkommen zu unterlaufen, ohne \u00f6ffentliche Emp\u00f6rung auszul\u00f6sen. McCoy lie\u00df sich mit dieser Aussage in dem oscarpr\u00e4mierten US-Dokumentarfilm Taxi zur H\u00f6lle (Taxi to the Dark Side) zitieren, in dem Regisseur und Drehbuchautor Alex Gibney unter anderem die Verantwortung f\u00fcr den Abu-Ghuraib-Folterskandal und f\u00fcr Folterhandlungen im Guantanamo-Lager thematisierte und auch zwei Szenen aus der vierten 24-Staffel zeigte.[241] Zu einem \u00e4hnlichen Urteil wie Venters kam auch Suter (2008) im SWR2: \u201eWenn ein Jack Bauer foltert, nimmt das zuschauende Publikum w\u00e4hrend der ganzen Prozedur an, dass die gefolterte Person schuldig ist oder geheime Informationen besitzt und wird so zum Komplizen in der Hoffnung, dass die Folter \u201agelingt\u2018.\u201c[242] Bezug nehmend auf denselben Aspekt nannte der Psychologe Wolfgang Hantel-Quitmann (2009) die Serie als Beispiel f\u00fcr die Hybris, also f\u00fcr die \u201eVerletzung ethischer Werte durch eine Person, die sich in gro\u00dfer Verblendung und Selbstherrlichkeit als Retter aufspielt\u201c. Der Zuschauer werde in der Identifikation mit dem Hauptdarsteller dazu gebracht, sich von beinahe s\u00e4mtlichen Werten des demokratischen Rechtsstaates und der Genfer Konventionen zu verabschieden, da zur Terrorismusabwehr jedes Mittel recht sei.[243]\nMiesen (2007) \u00e4u\u00dferte sich in dem Onlinemagazin filmszene.de \u00fcberzeugt davon, dass die Serie Folter zwar als Ultima Ratio in Grenzsituationen einsetze, sie aber nicht glorifiziere, weil sie die seelischen Folgen sowohl f\u00fcr die Gefolterten als auch f\u00fcr die Folternden, die stets auch einen Teil von sich selbst zerst\u00f6rten, aufzeige.[206] Mendelson meinte in der Onlinezeitung Huffington Post (2013), dass 24 im Rahmen der Kontroverse um die Folterdarstellungen in dem Spielfilm Zero Dark Thirty als stereotyp f\u00fcr die Glorifizierung von Folter benutzt worden sei. Jedoch sei 24 \u201enie \u201adie Folter-Serie\u2018\u201c gewesen, weil sie die Anwendung von Folter zur Benutzung in einer zivilisierten Gesellschaft nie gefeiert oder geduldet habe. Folter sei in der Serie entweder der letzte Akt der verzweifelten \u201eGuten\u201c oder die erste Handlung der \u201eB\u00f6sen\u201c gewesen, und sie habe ebenso oft im Misserfolg geendet.[244]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Vorbildwirkung auf Staatsbedienstete[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nIm November 2006 besuchten Patrick Finnegan, Brigadegeneral und Dekan der Milit\u00e4rakademie in West Point, und drei Vernehmungsspezialisten der US-Armee und des FBI das Produktionsteam unangek\u00fcndigt in dessen Studio. Der Besuch war durch die Menschenrechtsorganisation Human Rights First im Rahmen ihrer politischen, gegen Folter gerichteten Arbeit arrangiert worden. Finnegan und seine Begleiter argumentierten, dass die Serie unethisches und illegales Verhalten f\u00f6rdere und US-Soldaten bei der Aus\u00fcbung ihres Dienstes nachteilig beeinflusse, und versuchten deshalb, die Produzenten davon zu \u00fcberzeugen, Folter in der Serie zuk\u00fcnftig nicht als erfolgreiche, sondern als scheiternde Verh\u00f6rmethode darzustellen. Einer der drei Experten, einst Vernehmungsbeamter im Irakkrieg, argumentierte damit, dass sich im Irak stationierte US-Soldaten durch die in der Serie gezeigten Verh\u00f6rmethoden f\u00fcr reale, selbst durchgef\u00fchrte Vernehmungen inspirieren lie\u00dfen. Finnegan zufolge sei es unter anderem durch 24 schwieriger geworden, einige der von ihm unterrichteten Kadetten davon zu \u00fcberzeugen, dass die USA Gesetze und Menschenrechte zu respektieren h\u00e4tten. Als weiteres Argument brachte er vor, dass die Serie durch das Zeigen einer US-Regierung, die vielf\u00e4ltige Formen der Folter aus\u00fcben lasse, dem internationalen Ansehen der USA schade.[7]\n\u00dcber den Besuch Finnegans und der Vernehmungsexperten berichtete erstmals Jane Mayer, Autorin des Buches The Dark Side, in dem vielbeachteten Artikel Whatever It Takes f\u00fcr das Magazin The New Yorker am 19. Februar 2007. Ebenfalls ging es darin um ein Interview von Mayer mit Surnow, in dem das republikanische Parteimitglied Surnow die Anwendung von Folter in Ausnahmesituationen wie etwa einer drohenden Atombombenexplosion bef\u00fcrwortete.[7] Unter anderem Presseautoren reagierten darauf mit Beitr\u00e4gen, dass die Serie durch die politischen Ansichten Surnows motiviert sei.[245] Wenige Tage nach Erscheinen von Mayers Artikel k\u00fcndigte Drehbuchautor Howard Gordon an, dass die Serie zuk\u00fcnftig weniger Folterszenen beinhalten werde, weil die Folter beginne, \u201eetwas abgedroschen\u201c zu wirken, und weil die Idee von k\u00f6rperlicher N\u00f6tigung oder Folter \u201ekeine Neuheit oder \u00dcberraschung mehr\u201c darstelle.[246] Als eine weitere Reaktion auf Mayers Artikel sagte Surnow, dass es nicht seine Absicht oder die der anderen 24-Erschaffer gewesen sei, Folter als gro\u00dfartig darzustellen.[20] Bezug nehmend auf den Artikel, nannte es Keller (2008) in der Funkkorrespondenz \u201everr\u00e4terisch\u201c, dass einer der drei Vernehmungsspezialisten von eigenen Erfahrungen mit Folterverh\u00f6ren berichten konnte, und wies darauf hin, dass das Milit\u00e4r und die Beh\u00f6rden, obwohl sie Folter bef\u00fcrworteten, die Anwendung von k\u00f6rperlicher Gewalt auf Befehl des US-Pr\u00e4sidenten hin lieber vor der \u00d6ffentlichkeit verbergen.[26]\nIm September 2002 trafen sich US-Regierungsvertreter im Gefangenenlager von Guantanamo, um \u00fcber neue Verh\u00f6rmethoden zu diskutieren. Dass ihnen dabei auch 24 als Inspirationsquelle diente, machte der britische Jurist Philippe Sands 2008 \u00f6ffentlich. Die 2002 in die Gespr\u00e4che involvierte Milit\u00e4rjuristin und Offizierin Diane Beaver sagte Sands, dass die Figur Jack Bauer den Menschen im Herbst 2002 \u201eeine Menge Ideen\u201c gegeben habe. Den Aussagen anderer Mitarbeiter gegen\u00fcber Sands entsprechend habe die Serie direkt dazu beigetragen, dass die in den Vernehmungseinrichtungen Besch\u00e4ftigten dazu ermutigt worden seien, sich selbst \u201eals an der Frontlinie zu betrachten und weiter zu gehen, als sie es unter anderen Umst\u00e4nden getan h\u00e4tten\u201c. Zudem habe es 24 Gegnern von Misshandlungen schwieriger gemacht, die Misshandlungen zu stoppen.[247][248]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Bewertungen durch Politiker und Interessenvertreter[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nIm Juni 2006 lobte der republikanische US-Innensicherheitsminister Michael Chertoff die Darstellung des Krieges gegen den Terror in der Serie und bewertete sie als Reflexion der Realit\u00e4t. Er sagte das als Teilnehmer einer Podiumsdiskussion, die durch die politisch konservative Denkfabrik Heritage Foundation veranstaltet und von Rush Limbaugh moderiert wurde, \u00fcber 24 und das Image der USA in Bezug auf Terrorismusbek\u00e4mpfung. Am selben Tag folgten Joel Surnow und andere Mitglieder des Stabes der Serie einer Einladung ins Wei\u00dfe Haus, bei der die Republikaner Karl Rove, Tony Snow und Mary Cheney zugegen waren.[7] O\u2019Mathuna (2010) nannte die Diskussion als Beispiel f\u00fcr m\u00f6gliche Einfl\u00fcsse von 24 auf hochrangige, US-amerikanische Entscheidungstr\u00e4ger.[249]\nEtliche Vertreter des republikanischen beziehungsweise konservativen politischen Spektrums \u00e4u\u00dferten sich zu den Folterdarstellungen in der Serie. Antonin Scalia, Richter am Obersten Gerichtshof der Vereinigten Staaten, verteidigte im Juni 2007 als Teilnehmer einer Podiumsdiskussion die Verh\u00f6rmethoden Jack Bauers und argumentierte, dass Strafverfolgungsbeh\u00f6rden in Krisenzeiten Handlungsspielraum ben\u00f6tigten.[250] Der Jurist John Yoo, der unter der Bush-Regierung ma\u00dfgeblich am Entwurf der sogenannten Folter-Memos beteiligt war, zitierte in seinem Buch War by Other Means: An Insider\u2019s Account of the War on Terror Jack Bauer und argumentierte, dass Folter in extremen F\u00e4llen wie beispielsweise dem Tickende-Zeitbombe-Szenario gerechtfertigt sei.[227] Der Pr\u00e4sidentschaftskandidat Tom Tancredo bef\u00fcrwortete in einer Wahlkampfdebatte der Republikaner, die im Mai 2007 stattfand, die Verh\u00f6rmethoden Bauers f\u00fcr das Verhindern von angedrohten Nuklearwaffen-Anschl\u00e4gen, und erhielt daf\u00fcr gro\u00dfen Applaus aus dem Publikum; zudem kam es diesbez\u00fcglich zu heftigen Debatten im Internet. Aus dem konservativen Spektrum kamen aber auch ablehnende Standpunkte. Melissa Caldwell von der konservativen Interessenvertretung Parents Television Council sagte: \u201e\u201a24\u2018 ist der schlimmste Straft\u00e4ter im Fernsehen: der h\u00e4ufigste, der drastischste und der Anf\u00fchrer des Trends, die Protagonisten beim Aus\u00fcben von Folter zu zeigen\u201c.[251] Die Radiomoderatorin Laura Ingraham f\u00fchrte die Bekanntheit der Serie als Beweis daf\u00fcr an, dass brutales Vorgehen durch die US-Amerikaner favorisiert wird.[7]\nEs \u00e4u\u00dferten sich aber auch Personen aus dem demokratischen politischen Spektrum \u00f6ffentlich in Bezug auf 24. Die pro-demokratische Moderatorin und Bloggerin Taylor Marsh etwa verspottete im Januar 2006 in ihrem Blog die Republikaner und bezeichnete dabei Jack Bauer als Held und Demokrat.[26][252] Nachdem sich Bill Clinton 2007 die Folteranwendung im Tickende-Zeitbombe-Szenario bef\u00fcrwortend ge\u00e4u\u00dfert hatte, verteidigte er in der Polit-Talkshow Meet the Press Aussagen seiner f\u00fcr die Pr\u00e4sidentschaft kandidierenden Ehefrau Hillary Clinton, die Folter als Teil der US-Politik ablehnte. Dabei ging er mehrfach auf 24 und Jack Bauer ein. Die \u00c4u\u00dferungen sorgten ebenfalls f\u00fcr Diskussionen im Internet und wurden zu einem Thema in der Tagespresse.[253]\nAn der juristischen Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t von New York wurde 2007 \u00f6ffentlich \u00fcber die Folterdarstellungen in 24 diskutiert. Daran nahmen auch Vertreter von Human Rights Watch und des amerikanischen Milit\u00e4rs sowie der Kulturwissenschaftler Richard Slotkin teil. Gem\u00e4\u00df Arnold (2007) sah Slotkin in der Serie das klassische Muster der amerikanischen Nationalmythologie, den stets schwelenden Konflikt zwischen Ordnung und Gesetzlosigkeit. Slotkin: \u201eImmer steht die Zukunft der Nation auf dem Spiel, immer ist der Konflikt nur l\u00f6sbar durch die entschlossene Tat, nie durch Verhandeln; und stets ist die Ordnung nur wiederherzustellen, indem sie verletzt wird\u201c. Folter sei nun \u201eTeil unserer nationalen Mythologie geworden\u201c, so Slotkin.[153]\nVor allem, weil sich in Bezug auf Folter so viele Juristen auf Jack Bauer berufen haben und ihn \u201e\u00f6fter als die Verfassung\u201c zitiert h\u00e4tten, charakterisierte ihn die Journalistin Dahlia Lithwick im US-Nachrichtenmagazin Newsweek (2008) als einflussreichsten Denker und wichtigste Triebkraft der amerikanischen Verh\u00f6rdoktrin.[254]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Die siebte Staffel als Reaktion auf die Kritik an Folter[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDie Produzenten und Drehbuchautoren nutzten die siebte Staffel, um auf die \u00f6ffentliche Kritik an der Darstellung von Folter durch die Serie zu reagieren. Die Anh\u00f6rung beziehungsweise Anklage Jack Bauers vor einem Untersuchungsausschuss des Senats diente ihnen \u2013 entsprechend Gordons Aussage \u2013 dazu, 24 zu verteidigen, \u201estatt die ganze Serie und ihre Geschichte und ihr Verm\u00e4chtnis auszuverkaufen und uns f\u00fcr sie zu entschuldigen und sie schlie\u00dflich f\u00fcr ung\u00fcltig zu erkl\u00e4ren.\u201c[255] Die starke Namens\u00e4hnlichkeit zwischen Senator Blaine Mayer, dem Ausschussvorsitzenden, und Jane Mayer war beabsichtigt.[256] Eine Reaktion stellen auch die von Selbstreflexion gepr\u00e4gten Aussagen Bauers in der Staffel dar. Zum Beispiel sagt er am Beginn der Staffel: \u201eWir haben in all den Jahren soviele geheime Dinge getan, um dieses Land zu besch\u00fctzen, wir haben zwei Welten geschaffen \u2013 unsere und die der Menschen, die wir versprechen zu sch\u00fctzen\u201c (deutsche \u00dcbersetzung aus der englischen Originalfassung).[257] Die Staffel wurde zudem als Zugest\u00e4ndnis an das politische Klima in den Vereinigten Staaten verstanden, das angesichts der Behandlung von Terroristen unter der Bush-Regierung von einer zunehmend Folter ablehnenden Stimmung in der Bev\u00f6lkerung gepr\u00e4gt war.[257] Rezipienten glaubten auch einen Zusammenhang zur Wahl Barack Obamas zum neuen US-Pr\u00e4sidenten und dessen Ank\u00fcndigung zu erkennen, dass nicht mehr gefoltert werden d\u00fcrfe. Weil Folter in der siebten Staffel nicht mehr in dem Ma\u00dfe eingesetzt werde, wie es in vorherigen Staffeln der Fall war, urteilte etwa Hannes Stein in der Welt: \u201eDie Serie ist [unter Barack Obama] windelweich gekocht worden. Mit der Schlaffheit des politisch Korrekten h\u00e4ngt sie jetzt an der Leine von \u2018Fox 5\u2019.\u201c[182]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Juristische Auseinandersetzung in der Schweiz[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDer Schweizer Rechtsanwalt Claude Sch\u00f6nthal reichte im Oktober 2007 bei der Ombudsstelle der SRG SSR Beschwerde gegen die Ausstrahlung der Serie im Schweizer Fernsehen ein. Haupts\u00e4chlich mit Beispielen aus der vierten Staffel argumentierend, gab sich Sch\u00f6nthal \u00fcberzeugt davon, dass die USA in 24 Propaganda f\u00fcr Folter betreiben mit dem Ziel, Folter als notwendiges Mittel darzustellen, und dass die hemmungslose Gewaltanwendung f\u00fcr den Zuschauer zur akzeptablen und vertrauten Handlung werde. Das komme dadurch zum Ausdruck, dass Folter stets durch die Guten \u2013 vor allem in Form von Bauer als Identifikationsfigur \u2013 ausge\u00fcbt werde und diese die Menschenw\u00fcrde nicht beachten. Sch\u00f6nthal sah durch die Ausstrahlung bestimmter Szenen der Serie auch Vorschriften und Regelungen verletzt, darunter solche der Schweizerischen Verfassung und des Strafgesetzbuches. Der SF-Redaktionsleiter Michel Bodmer sagte in seiner Stellungnahme zu den Vorw\u00fcrfen unter anderem: \u201eDie Darstellung von Folter in '24' ist [\u2026] vielf\u00e4ltig und widerspr\u00fcchlich, also keineswegs einseitig und positiv, wie dies zum Zwecke der Propaganda sein m\u00fcsste.\u201c Im Ergebnis von Sch\u00f6nthals Beschwerde wurde die Richtlinie Gewaltdarstellungen im fiktionalen Programm des Schweizer Fernsehens um zwei S\u00e4tze erg\u00e4nzt, die unter anderem besagen, dass der Rechtsstaat bei der Strafverfolgung keine Folter anwenden darf.[14]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Muslime und T\u00fcrken als Terroristen[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nZum Erstausstrahlungsbeginn der vierten Staffel wurde FOX vom Rat f\u00fcr Amerikanisch-Islamische Beziehungen (CAIR) f\u00fcr die Darstellung von amerikanischen Muslimen als Verd\u00e4chtige negativ kritisiert. FOX reagierte darauf mit geringf\u00fcgigen \u00c4nderungen an einzelnen Episoden und mit Spots, die Muslime in einem positiven Licht zeigen.[258] Im selben Monat beanstandete der Britische Rat der Muslime die Portr\u00e4tierung von Muslimen als \u201edurchweg feindschaftlich und unausgeglichen\u201c und Islamophobie f\u00f6rdernd (siehe Staffel 4).[259] Die f\u00fcr T\u00fcrkisch-Amerikaner eintretende Organisation Assembly of Turkish Americans Associations und die t\u00fcrkische Botschaft in den Vereinigten Staaten kritisierten FOX und die Produzenten negativ daf\u00fcr, dass die Staffel die T\u00fcrkei als Ursprungsland der Terroristen darstelle.[260][261] Zum Start der sechsten Staffel im Januar 2007 erneuerte der CAIR seine Kritik und forderte die Drehbuchautoren dazu auf, bei ihrer Darstellung von Muslimen vorsichtig zu sein.[262] Als Reaktion darauf erkl\u00e4rte FOX schriftlich, dass es mit der Auswahl seiner Charaktere keine spezielle ethnische oder religi\u00f6se Gruppe beschuldigen wolle.[263]\nAuf die von den Interessenvertretungen ge\u00e4u\u00dferte Kritik gingen manche Autoren ein. Yin (2009) meinte, dass das Problem bei der Darstellung von Arabern als Terroristen in der Serie weniger in ihren Rollen als Schurken liege, sondern vielmehr in ihrer eindimensionalen Natur als \u201enihilistische Nullen\u201c, wodurch die an ihnen ausge\u00fcbte Folter akzeptabler erscheine, als wenn sie als Menschen betrachtet w\u00fcrden. Er hielt 24 deswegen f\u00fcr nicht so negativ voreingenommen wie von anderen Kritikern beklagt. Denn sogar in den Staffeln, in denen die Terroristen arabischst\u00e4mmig sind, gebe es gew\u00f6hnlich auch andere, nichtarabische Schurken, wie etwa Marie Warner in der zweiten Staffel.[264]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Adaptionen und Einfl\u00fcsse[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nSiehe auch: Liste der 24-Adaptionen\nAbleger[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\n2017 strahlte FOX die Ableger-Fernsehserie 24: Legacy aus. Darin spielte Corey Hawkins die Hauptrolle, Kiefer Sutherland war nicht mehr als Schauspieler beteiligt. Die 12-teilige Staffel blieb wegen zu schlechter Einschaltquoten ohne Fortsetzung.\n2018 waren zwei neue, auf 24 basierende Fernsehserien im Gespr\u00e4ch: Ein Prequel, das von Jack Bauers Vergangenheit erz\u00e4hlt, und eine Gerichtsserie im Echtzeitformat.[265] Beide Projekte schafften es nicht, verfilmt zu werden. Gespr\u00e4che von FOX-Verantwortlichen \u00fcber eine Wiederbelebung von 24 in Serienform gab es aber auch 2019.[266]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Indische Adaption[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nAnil Kapoor\nDer Schauspieler Anil Kapoor, Darsteller des Omar Hassan in der achten Staffel, produzierte eine indische Neuverfilmung von 24, in der er auch die Hauptrolle des Jack-Bauer-\u00c4quivalents Jai Singh Rathod spielt. Kapoors Produktionsunternehmen erwarb von FOX f\u00fcr die Summe von 1 Milliarde Indischer Rupien die Rechte an 24, womit die Adaption zur teuersten indischen Fernsehserie wurde.[267] Die erste Staffel wurde in Indien 2013 erstausgestrahlt,[268] die zweite Staffel 2016.[269]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Andere Fernsehserien[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDie 2009 bis 2011 produzierte und auf KiKA ausgestrahlte deutsche Fernsehserie Allein gegen die Zeit entstand nach dem Vorbild von 24. Jede Episode entspricht darin ebenfalls einem Erz\u00e4hlzeitraum von 60\u00a0Minuten, dauert aber nur 25\u00a0Minuten.[270] Der US-Fernsehserie Prison Break (2005\u20132009) wurde zugeschrieben, Ideen aus 24 \u00fcbernommen zu haben, zum Beispiel hinsichtlich des Handlungstempos.[271] Der deutschen Fernsehserie GSG 9 \u2013 Ihr Einsatz ist ihr Leben (2007\u20132008), in der es um die Arbeit einer staatlichen Spezialeinheit geht, wurde bescheinigt, eine deutsche Version von 24 zu sein.[245] Adam Fierro, Drehbuchautor und Produzent f\u00fcr die sechste 24-Staffel, wurde durch das von Human Rights First 2006 arrangierte Treffen der Vernehmungsspezialisten mit dem Produktionsteam dazu motiviert, Folter in der US-Fernsehserie The Shield \u2013 Gesetz der Gewalt (2002\u20132008), bei der er ebenfalls als Drehbuchautor t\u00e4tig war, als scheiternde Verh\u00f6rmethode darzustellen.[256]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Merchandising-Produkte[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nIn den Vereinigten Staaten ver\u00f6ffentlichte Pocket Books zwischen 2005 und 2010 elf Romane innerhalb der Reihe 24 Declassified. Sie spielen alle vor Handlungsbeginn der ersten Staffel. Jeder Roman erz\u00e4hlt \u2013 \u00e4quivalent zu jeder Staffel \u2013 einen 24-st\u00fcndigen Zeitraum, aufgeteilt in 24 Kapitel. Die ersten drei Romane erschienen bei Panini unter dem Reihentitel 24, Akte freigegeben auf Deutsch. Seit 2014 erschienen auf Englisch beim Verlag Titan Books drei weitere Romane. Der erste von ihnen, Deadline, erschien auf Deutsch bei Cross Cult, spielt allerdings nicht innerhalb von 24 aufeinanderfolgenden Stunden. Er schlie\u00dft direkt an das Ende der achten Staffel an und erz\u00e4hlt von Jack Bauers Flucht vor den amerikanischen und russischen Strafverfolgungsbeh\u00f6rden.\nZudem erschienen im US-Verlag IDW Publishing von 2004 bis 2008 f\u00fcnf Comicb\u00e4nde, von denen der vierte bei seiner Erstver\u00f6ffentlichung aufgeteilt in f\u00fcnf Heften erschien. Die ersten drei Comics erschienen Deutsch \u00fcbersetzt in dem Sammelband 24: Der offizielle Comic zur TV-Kultserie. 2014 folgte der Comic 24: Underground, der in der Zeit zwischen der achten Staffel und Live Another Day spielt. Zur Literatur geh\u00f6ren au\u00dferdem eine von 2006 bis 2008 in insgesamt 12 Ausgaben erschienene Zeitschrift (24: The Official Magazine) und etliche Begleitb\u00fccher, die Hintergrundinformationen wie etwa Produktionsberichte, Fotos und Interviews, aber auch Episodenf\u00fchrer und die Handlung der Fernsehserie weiter vertiefende Informationen beinhalten.\nEs wurden auch etliche Spiele vertrieben. Dazu geh\u00f6ren Handyspiele wie etwa 24: The Mobile Game und zwei Online-Spiele. Unter dem Titel 24: The Game ist ein von Sony Computer Entertainment angebotenes, 2006 ver\u00f6ffentlichtes Action-Adventure-Computerspiel f\u00fcr die PlayStation 2 verf\u00fcgbar. Es ist inhaltlich zwischen der zweiten und dritten Staffel angesiedelt und beinhaltet 58 sogenannte \u201eMissionen\u201c. Der Spieler kann in die Rolle einer beliebigen Figur schl\u00fcpfen. Dar\u00fcber hinaus wurden Brettspiele und Kartenspiele zur Serie ver\u00f6ffentlicht.\nEs wurden einige Webserien ver\u00f6ffentlicht. Dazu geh\u00f6ren unter anderem The Rookie: CTU, die von einem jungen, unerfahrenen CTU-Mitarbeiter handelt, und 24 \u2013 Einsatzbesprechung f\u00fcr Tag 6, die die Ereignisse der sechsten Staffel unmittelbar nach dem Ende von deren Erz\u00e4hlzeitraum thematisiert. Au\u00dferdem erschien die Mobisode 24: Conspiracy, die von den Ermittlungen eines CTU-Agenten in einem Mordfall handelt. Einige dieser Miniserien wurden zus\u00e4tzlich auf den 24-DVDs ver\u00f6ffentlicht. Manche dienten im Rahmen von Vertr\u00e4gen mit Sponsoren (siehe auch: Budget, Sponsoring und Produktplatzierung), wie etwa Sprint Nextel und Unilever, zur Werbung, zur Produktplatzierung, zum Markentransfer und zur Cross-Promotion.[56][272]\nWeiterhin wurden Wandkalender, Actionfiguren, Armb\u00e4nder, ein Eau de Toilette und ein 24-Energydrink vermarktet.[209][273]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Humoristische Adaptionen[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nEtliche US-amerikanische Medien parodierten oder karikierten 24. Dazu z\u00e4hlen Satiresendungen wie etwa Late Night with Conan O\u2019Brien, die unter anderem die L\u00e4nge der R\u00fcckblenden als unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig lang darstellte, sowie The Daily Show with Jon Stewart und The Colbert Report. Die Show MADtv zeigte in mehreren Ausgaben 24-bezogene Sketche, von denen einer beispielsweise Bauer beim Anwenden seiner Verh\u00f6rmethoden auf einen Orang-Utan beinhaltete. Das US-Satiremagazin MAD widmete sich in mindestens f\u00fcnf verschiedenen Ausgaben der Serie. Eine davon enthielt einen 6-seitigen Comic, der die zweite Staffel und ihre Figuren persifliert. Auch das Heft 131 der deutschen Comicheftreihe Simpsons Comics parodiert 24. Die zweieinhalbst\u00fcndige US-Filmproduktion 24 XXX \u2013 An Axel Braun Parody ist eine 2014 zumindest auf DVD erschienene Parodie auf 24 in Form eines Pornofilms und entstand unter der Regie des Italieners Axel Braun und mit Kurt Lockwood in der Hauptrolle des Jack Bauer.\nIn zahlreichen Fernsehproduktionen wurden 24, die CTU, Jack Bauer und andere Charaktere der Serie erw\u00e4hnt, meist in ironischer Weise beziehungsweise in Form von Anspielungen innerhalb von Dialogen. Dazu geh\u00f6ren US-Fernsehserien wie American Dad, Entourage, Gilmore Girls, Happy Endings, In Plain Sight \u2013 In der Schusslinie, It\u2019s Always Sunny in Philadelphia, Das B\u00fcro, Scrubs \u2013 Die Anf\u00e4nger, 30 Rock und mindestens drei Episoden von Dr. House. In einer Dr.-House-Episode zum Beispiel reagiert House sarkastisch auf einen Notfall, indem er empfiehlt, Jack Bauer herbeizurufen. Erw\u00e4hnt wurde Jack Bauer auch in den britischen Fernsehserien The Sarah Jane Adventures und Dead Set.[274]\nZumindest die amerikanische Version einer Episode der Sesamstra\u00dfe zeigte einen 24-sek\u00fcndigen, von einer Bauer-Puppe handelnden Sketch.[274] Die 2007 erstausgestrahlte Episode 24 Minuten (24 Minutes, Staffel 18) der Zeichentrickserie Die Simpsons wurde als Parodie auf 24 angelegt.[275] Beispielsweise werden darin die parallel stattfindenden Handlungsstr\u00e4nge deutlich l\u00e4nger als in 24 auf Splitscreens visualisiert; zudem kommt es am Episodenende zu einer Nuklearexplosion im Nachbarort. Parodiert wurde 24 zudem in der im M\u00e4rz 2007 erstausgestrahlten Episode Hillary 2.4 (The Snuke) der 11. Staffel der Zeichentrickserie South Park.[276]\nIn einem Kinowerbespot f\u00fcr Acer-Notebooks, der 2012 in europ\u00e4ischen Kinos gezeigt wurde, parodierte Kiefer Sutherland seine Rolle des Jack Bauer.[277] Als Parodie auf 24 angelegt wurde auch ein dreiteiliger Fernseh-Werbespot f\u00fcr ein Funktionsgetr\u00e4nk des japanischen Pharmaunternehmens \u014ctsuka Seiyaku; die Gage f\u00fcr Sutherlands Auftritte darin wurde auf 2,5 Millionen\u00a0US$ gesch\u00e4tzt.[278]\nFans realisierten ein Musical, das \u2013 aus zw\u00f6lf St\u00fccken bestehend \u2013 Szenen und Episoden der zweiten Staffel parodiert und zumindest im Internet ver\u00f6ffentlicht wurde.[279] In Fan-Kreisen entstanden zudem etliche Scherze, zum Beispiel in Bezug auf lebensgef\u00e4hrliche, von Bauer \u00fcberlebte Situationen. \u00dcber 100 Scherze wurden 2012 in dem Buch Die besten Chuck Norris Witze mitver\u00f6ffentlicht.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Andere[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nMehrere US-Politiker erw\u00e4hnten Jack Bauer in Reden vor dem Repr\u00e4sentantenhaus. Der Demokrat Chaka Fattah etwa nannte ihn 2007 \u2013 w\u00e4hrend er f\u00fcr die Einrichtung des Domestic Nuclear Detection Office argumentierte \u2013 als Synonym f\u00fcr 24 und eine Serie, die der Bev\u00f6lkerung die Gefahr von Nuklearwaffenangriffen vermittele.[280] Im selben Jahr sprach sich der Republikaner Mike J. Rogers in einer Rede gegen das Gesetz zur \u00dcberwachung in der Auslandsaufkl\u00e4rung auf, unter anderem indem er Bauer als jemanden bezeichnete, der die US-Verfassung nicht besonders ernst nimmt.[281]\nEin Werbespot von der politischen US-Organisation Keep America Safe, der der Bundesregierung von Barack Obama eine Mitverantwortung an dem versuchten Bombenanschlag vom 25. Dezember 2009 zuzuschreiben versucht, imitierte die f\u00fcr 24 typischen Splitscreens.[282] In dem US-Spielfilm The Report (2019), der den Einsatz der \u201eErweiterten Verh\u00f6rmethoden\u201c durch die CIA nach den Terroranschl\u00e4gen vom 11. September 2001 thematisiert, \u00e4u\u00dfert sich die Hauptfigur ablehnend \u00fcber Jack Bauer.[283] Der Song Amerikhastan, in dem es um kulturelle und religi\u00f6se Konflikte geht, auf dem Album United Abominations der Metal-Band Megadeth wurde durch 24 inspiriert.[284]\nEs entstanden zahlreiche Websites, die sich ganz der Serie widmen. Dazu z\u00e4hlen die Seiten jacktracker.com, die unter anderem mittels Google Maps Handlungsorte der Serie lokalisiert, und bauerkillcount.com, auf der die von Bauer Get\u00f6teten gez\u00e4hlt werden. 24spoilers.com widmet sich Neuigkeiten rund um die Serie. In mehreren Sprachen entstanden Wikia-Wikis speziell zu der Serie, von denen die englische Ausgabe mittlerweile \u00fcber 7000 Seiten umfasst. Fans ver\u00f6ffentlichten zahlreiche selbstgeschriebene Kurzgeschichten, unter anderem auf fanfiction.net, der gr\u00f6\u00dften Website f\u00fcr Fan-Fiction. In Fan-Kreisen wurde Jack Bauer wegen seiner Aggressivit\u00e4t oft als Badass bezeichnet.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Literatur[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nBerichte und Entstehungsgeschichte[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nJon Cassar: 24 \u2013 Behind the Scenes. Insight Editions, San Rafael 2006, ISBN 1-933784-07-5.\nMartin Compart: Verschw\u00f6rungstheoretiker. TV-Produzent Joel Surnow \u2013 der Mann hinter \u201eNikita\u201c und \u201e24\u201c. In: Funkkorrespondenz. Nr. 32/2004, S. 3\u20139.\nRebecca Dana: Reinventing \u201824\u2019. In: The Wall Street Journal. vom 2. Februar 2008 \u2013 Bericht \u00fcber die inhaltliche Neuausrichtung zur siebten Staffel.\nMichael Goldman: 24/7 Workflow. In: Millimeter. Nr. 2 von 2007, online abrufbar bei Creative Planet Network (Hrsg.: NewBay Media), bibliografische Daten bei EBSCO Host Connection abrufbar \u2013 Produktionsbericht.\nChristopher Heard: Kiefer Sutherland \u2013 Living dangerously. Transit Publishing, Montreal 2009, ISBN 978-1-926745-55-8 (Kindle-Ausgabe).\nJane Mayer: Whatever It Takes. The politics of the man behind \u201c24\u201d. In: The New Yorker. vom 19. Februar 2007.\nDeutsche \u00dcbersetzung von Judith Arnold: \u201cWhatever it takes\u201d \u2013 Die Politik des Mannes hinter \u201c24\u201d. (PDF; 118\u00a0kB) In: Katholischer Mediendienst, Reformierte Medien (Hrsg.): medienheft, Z\u00fcrich, Juni 2007.\nAlan Sepinwall: The Revolution Was Televised. The Cops, Crooks, Slingers, and Slayers Who Changed TV Drama Forever. Touchstone, New York 2013, ISBN 978-1-4767-3967-0.\nDeutsche \u00dcbersetzung von Tom Bresemann, Christian Lux und Annette K\u00fchn: Die Revolution war im Fernsehen, Luxbooks, Wiesbaden 2014, ISBN 978-3-939557-73-9.\nBrian Steinberg: Meet Jack Bauer\u2019s \u201824\u2019 Support Team: Chrysler and Sprint. In: Variety vom 25. April 2014 \u2013 Informationen \u00fcber Product Placement und Sponsoring.\n24. Alles f\u00fcr die Serie. Die l\u00e4ngsten Tage des Jack Bauer. Medien Publikations- und Werbegesellschaft mbH, Hille 2009 (TV Highlights Extra Nr. 3/2009), ISBN 978-3-931608-10-1.\nInterpretationen und wissenschaftliche Ver\u00f6ffentlichungen[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nMichael Flynn, Fabiola F. Salek (Hrsg.): Screening torture \u2013 Media Representations of State Terror and Political Domination. Columbia University Press, New York 2012, ISBN 978-0-231-15358-4.\nDesmond Manderson: Trust US Justice: '24', Popular Culture and the Law. In: Austin Sarat (Hrsg.): Imagining Legality: Where Law Meets Popular Culture, The University of Alabama Press, Tuscaloosa 2011, ISBN 978-0-8173-8571-2, S. 22\u201352, Vorab-Fassung vom 29. November 2009 online abgerufen am 13. April 2014.\nLothar Mikos: Film- und Fernsehanalyse, 2. Auflage, UVK Verlagsgesellschaft, Konstanz 2008, ISBN 978-3-8252-2415-8 (UTB 2415) \u2013 mit ausf\u00fchrlicher Analyse der Spannungsinszenierung von 24.\nRichard Miniter (Hrsg.): Jack Bauer for President. Terrorism and Politics in 24, BenBella Books, Dallas 2008, ISBN 978-1-933771-27-4.\nMagnus Nissel: The Ever-Ticking Bomb: Examining 24\u2019s Promotion of Torture against the Background of 9/11. In: American Studies Leipzig (Hrsg.): aspeers Nr. 3/2010, S. 37\u201351.\nJohn M. Parrish: Defining Dilemmas Down: The Case of 24. In: Passific University Library (Hrsg.): Essays in Philosophy, ISSN\u00a01526-0569, Nr. 1, Januar 2009, 10. Jg.\nSteven Peacock (Hrsg.): Reading 24. TV Against the Clock. I.B. Tauris, London, New York 2007, ISBN 978-1-84511-329-2.\nIsabel Pinedo: Tortured logic: entertainment and the spectacle of deliberately inflicted pain in 24 and Battlestar Galactica. In: Jump Cut Nr. 52/2010.\nMarc Ouellette (Hrsg.): reconstruction: studies in contemporary culture. ISSN\u00a01547-4348, Nr. 4/2011 (11. Jg.)\nStacy Takacs: Terrorism TV. Popular entertainment in Post-9/11 America. University Press of Kansas, Lawrence 2012, ISBN 978-0-7006-1838-5.\nJ. H. Weed, R. B. Davis; R. L. Weed: 24 and Philosophy. The World According to Jack, Blackwell Publishing, Malden 2008, ISBN 978-1-4051-7104-5.\nMichaela W\u00fcnsch: Folter und die Zeitlichkeit des Traumas im serial drama, in: Julia Bee et al. (Hrsg.): Folterbilder und -narrationen. Verh\u00e4ltnisse zwischen Fiktion und Wirklichkeit, Vandenhoeck & Ruprecht, G\u00f6ttingen 2013, ISBN 978-3-8470-0003-7, S. 173\u2013186.\nSlavoj \u017di\u017eek: Jack Bauer and the Ethics of Urgency. In: In These Times vom 27. Januar 2006.\nDeutsche \u00dcbersetzung von Hans-G\u00fcnter Mull: Jack Bauer und die Ethik der Dringlichkeit, in: SoZ \u2013 Sozialistische Zeitung vom M\u00e4rz 2006, S. 20, Artikel.\nAndere Textfassung: The depraved heroes of 24 are the Himmlers of Hollywood. In: The Guardian vom 10. Januar 2006.\nKritikenspiegel[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nPositiv", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Deutschland Frankfurter Allgemeine Zeitung vom 9. M\u00e4rz 2004, Nr. 58, Seite 40, von Michael Hanfeld: Jack ist wieder da\nDeutschland Funkkorrespondenz, von Harald Keller:\nNr. 39/2003, S. 3\u20136: Regelverst\u00f6\u00dfe. Die US-Serie \u201e24\u201c bei RTL 2: Notizen zu einem veritablen Fernsehereignis\nNr. 10/2004, S. 7\u20139: Ein besch\u00e4digter Held. Meisterliche Erz\u00e4hlung: RTL2 zeigt die zweite Staffel der Echtzeit-Serie \u201e24\u201c\nNr. 7/2007, S. 3\u20137: Bleibende Eindr\u00fccke. \u201e24\u201c \u2013 eine der komplexesten Serienerz\u00e4hlungen der Fernsehgeschichte\nNr. 25/2008, S. 5\u201310: Das Dilemma-Prinzip. Die Thrillerserie \u201e24\u201c geht mit neuen Nuancen in die sechste Staffel\nVereinigte Staaten the Atlantic, 24. Mai 2010, von Hampton Stevens: The Enduring Legacy of \u201824\u2019\nEher positiv", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Schweiz 20 Minuten vom 24. November 2006, von Gabriel Br\u00f6nnimann: Linksrutsch bei \u00ab24\u00bb\nVereinigte Staaten Variety vom 10. Januar 2007, von Brian Lowry: 24 (Memento vom 2. Mai 2014 im Internet Archive)\nGemischt", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Osterreich Der Standard, von Doris Priesching:\n2. September 2003: 24 Stunden Fernsehparanoia\n9. Januar 2009: Comic-Held mit gequ\u00e4ltem Blick\nDeutschland Die Welt vom 2. September 2003, von Andr\u00e9 Mielke: Echtzeitfernsehen\nVereinigte Staaten USA Today, 21. Mai 2010, von Robert Bianco: At the end of the day, Jack Bauer and \u201824\u2019 delivered\nEher negativ", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Deutschland Spiegel Online vom 2. September 2003, von Daniel Haas: Terroristen-Hatz f\u00fcr Verschw\u00f6rungsfreaks\nVereinigte Staaten Entertainment Weekly vom 25. Mai 2010, von Ken Tucker: The final \u201824\u2019 review: The show is over. \u2018Shut it down.\u2019\nVereinigtes Konigreich The Guardian vom 6. Juni 2010, von Charlie Brooker: Jack Bauer is no more\nVereinigte Staaten The New York Times vom 24. Mai 2010, von Alessandra Stanley: After 8 Seasons, Kiefer Sutherland Hangs Up His Lethal Toys\nNegativ", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Deutschland taz vom 20. Juni 2008, von Uh-Young Kim: Bauer sucht Sinn\nWeblinks[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nCommons: 24\u00a0\u2013 Sammlung von Bildern, Videos und Audiodateien\n24 bei IMDb\n24 in der Online-Filmdatenbank\nOffizielle 24-Webseite von FOX Deutschland (ben\u00f6tigt Adobe Flash)\n\u201e24\u201c Demo Reel \u2013 Video in dem Videoportal Vimeo mit Szenen, in denen die Bluescreen-Technik und CGI-Animationen veranschaulicht werden, aus der achten Staffel\nFandom-Wikis in mehreren Sprachen, darunter in Englisch (\u00fcber 7000 Seiten) und Deutsch (\u00fcber 200 Seiten)\nEinzelnachweise[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Release dates for \u201e24 \u2013 Twenty Four\u201c. In: IMDb, abgerufen am 13. Juli 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Dirk Peitz: Jack Bauer darf endlich weiter foltern. In: Die Welt vom 28. April 2014, abgerufen am 29. April 2014", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b c d e Compart 2004", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b K\u00e1roly Pint\u00e9r: Presidential Images: African-American Presidents in the Television Series 24 and Barack Obama\u2019s Election Victory. In: AMERICANA \u2013 E-Journal of American Studies in Hungary. 7 Jg., Nr.\u00a02, 2011 (americanaejournal.hu [abgerufen am 30.\u00a0November 2012]).\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Erh\u00f6hen TV-Serien die Akzeptanz von Folter? (Memento vom 6. Oktober 2014 im Internet Archive), in: Funkhaus Europa vom 11. Dezember 2013, archivierte Seite abgerufen am 24. Januar 2016", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b c d Norbert Schneider: Erfolgs-Serie \u201e24\u201c: Der g\u00f6ttliche Computer. In: Frankfurter Allgemeine Zeitung. Nr.\u00a02, 3.\u00a0Januar 2007, ISSN\u00a00174-4909, S.\u00a034 (faz.net [abgerufen am 27.\u00a0Mai 2016]).\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b c d e f Mayer 2007", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b Lothar Mikos: Film- und Fernsehanalyse. 2., \u00fcberarb. Auflage. UTB, Stuttgart 2008, ISBN 978-3-8252-2415-8, S.\u00a0339\u2013352.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Michael Pfister: Heroin versus Lollipop. In: Filmbulletin. Nr.\u00a06, 2011, S.\u00a038\u201339.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b Joachim Widmann: \u00ab24\u00bb oder Das Ende jeder Gewissheit (Memento vom 7. Januar 2005 im Internet Archive), in: netzeitung.de vom 5. Januar 2005, abgerufen am 19. September 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b c d e f Keller 2003", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 James Poniewozik, Jeanne McDowell: Television: The Time Of Their Lives. In: Time. 12.\u00a0November 2001 (time.com [abgerufen am 27.\u00a0Mai 2016]): \u201edrama for the age of information overload\u201c\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Elisabeth Birk, Hanne Birk: Today is going to be the longest day of my life. A Narratological Analysis of 24. In: Gaby Allrath, Marion Gymnich (Hrsg.): Narrative strategies in television series. Palgrave, MacMillan/Houndsmills/Basingstoke/Hampshire/New York 2005, ISBN 978-1-4039-9605-3, S.\u00a047\u201361.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b c Judith Arnold: Folterszenen im Schweizer Fernsehen. Kontroverse um die US-Serie \u201e24 \u2013 Twenty Four\u201c (PDF; 101\u00a0kB), in: medienheft vom 29. Oktober 2007, abgerufen am 4. M\u00e4rz 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b Whitten Maher: Jack Bauer: The Post-9/11 American Hero (Memento des Originals vom 18. Juni 2012 im Internet Archive) \u00a0Info: Der Archivlink wurde automatisch eingesetzt und noch nicht gepr\u00fcft. Bitte pr\u00fcfe Original- und Archivlink gem\u00e4\u00df Anleitung und entferne dann diesen Hinweis.@1@2Vorlage:Webachiv/IABot/www.jmu.edu (PDF; 179\u00a0kB), in: e-Vision, Volume 8 (2007), abgerufen am 11. M\u00e4rz 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Sepinwall 2014 (dt.), S. 257\u2013263", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Heard 2009, Pos. 1901 ff.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b Josh Wolk: The Day After. (Memento des Originals vom 7. April 2014 im Internet Archive) \u00a0Info: Der Archivlink wurde automatisch eingesetzt und noch nicht gepr\u00fcft. Bitte pr\u00fcfe Original- und Archivlink gem\u00e4\u00df Anleitung und entferne dann diesen Hinweis.@1@2Vorlage:Webachiv/IABot/www.ew.com In: Entertainment Weekly vom 25. Oktober 2002, abgerufen am 4. April 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Rob Owen: Countdown to '24': The real-time Fox series hurtles toward the start of its second season. In: Pittsburgh Post-Gazette vom 27. Oktober 2002, abgerufen am 18. September 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b Sepinwall 2013, S. 230", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Heard 2009, Pos. 1824 ff., 1928 ff.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Heard 2009, Pos. 2027 ff.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b c Christine Kruttschmitt: \u201eEigentlich muss Jack Bauer sterben\u201c. In: stern.de vom 11. Januar 2009, abgerufen am 19. Februar 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Heard 2009, Pos. 2116 ff.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Laura Jackson: Kiefer Sutherland \u2013 The Biography, Portr\u00e4t (Imprint von Little, Brown and Company), London 2006, ISBN 0-7499-5104-4, S. 191", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b c d e f Keller 2008", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 TV Highlights Extra, Nr. 3/2009, S. 16", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b c d Daniel Chamberlain; Scott Ruston: 24 and Twenty-first Century Quality Television, in: Peacock 2007, S. 13\u201324", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 TV Highlights Extra, Nr. 3/2009, S. 59", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b c d e f g h i Goldman 2007", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Dominique Lasco: Navy SEALs Help Jack Bauer in Fox\u2019s \u201e24\u201c. In: NAVY.mil vom 20. August 2008, abgerufen am 22. Dezember 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Cassar 2006, S. 57", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b Michael Arnone: The '24' effect. (Memento des Originals vom 7. April 2014 im Internet Archive) \u00a0Info: Der Archivlink wurde automatisch eingesetzt und noch nicht gepr\u00fcft. Bitte pr\u00fcfe Original- und Archivlink gem\u00e4\u00df Anleitung und entferne dann diesen Hinweis.@1@2Vorlage:Webachiv/IABot/fcw.com In: Federal Computer Week vom 22. Mai 2006, abgerufen am 2. M\u00e4rz 2013", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Patrick Goldstein: The CIA Spins Itself. In: Los Angeles Times vom 29. September 2001, abgerufen am 13. April 2014", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Heard 2009, Pos. 2091 ff.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Coeli Carr: The Enemies on '24': Terrorists and Inconsistency. In: The New York Times vom 20. September 2012, abgerufen am 20. September 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Cassar 2006, S. 110", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Richard Verrier: Virtual back lot from Stargate Studios brings the world to L.A.. In: Los Angeles Times vom 17. Februar 2010, abgerufen am 18. September 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b c Keller 2004", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b 24 \u2013 Season 1, Episode 1: Day 1: 12:00 A.M. - 1:00 A.M.. (Memento des Originals vom 8. Oktober 2013 im Internet Archive) \u00a0Info: Der Archivlink wurde automatisch eingesetzt und noch nicht gepr\u00fcft. Bitte pr\u00fcfe Original- und Archivlink gem\u00e4\u00df Anleitung und entferne dann diesen Hinweis.@1@2Vorlage:Webachiv/IABot/www.tv.com In: tv.com, abgerufen am 29. Mai 2014", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Dan Glaister: Jack Bauer saves the world again: 24 goes carbon neutral. In: The Guardian vom 3. M\u00e4rz 2009, abgerufen am 7. Juli 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Cassar 2006, S. 60", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b c TV Highlights Extra, Nr. 3/2009, S. 7", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 TV Highlights Extra, Nr. 3/2009, S. 47", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Breaking Ground: Building the New CTU (Video). Produktionsbericht, enthalten auf der DVD-Ausgabe der vierten Staffel", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Cassar 2006, S. 155", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Sophie Albers: Jack Bauer hat fertig. In: stern.de vom 4. Oktober 2010, abgerufen am 15. Juli 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Rick Moran: Farewell and Adieu, Jack Bauer. In: American Thinker vom 29. M\u00e4rz 2010, abgerufen am 18. September 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Paul Woolf: \u201c\u2018So what are you saying? An Oil Consortium\u2019s behind the nuke?\u2019 24, Programme sponsorship, SUVs, and the \u2018War on terror\u2019\u201d, in: Peacock 2007, S. 73 ff.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Lianne George: Is Kiefer Sutherland trying to sell you something?, in: Maclean\u2019s vom 16. Februar 2005, spot.colorado.edu abgerufen am 3. Mai 2014", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b Steinberg 2014", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 And now, a word from Kiefer Sutherland\u2026. (Memento vom 29. Oktober 2014 im Internet Archive) In: National Post vom 21. Februar 2006, archivierte Seite abgerufen am 26. Okt. 2018", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b Tobias Moorstedt: Der Soundtrack des Lebens, in: S\u00fcddeutsche Zeitung Nr. 19 vom 24. Januar 2009, S. 21", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b Brian Steinberg: Jack Bauer: The Half-Million-Dollar Man. Two-Hour '24' Movie Fetches Highest Price of Fall Season. In: Advertising Age vom 16. Oktober 2008, abgerufen am 11. Oktober 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 TV Highlights Extra, Nr. 3/2009, S. 56", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b Sprint\u2019s Killer Marketing App? Jack Bauer. In: Advertising Age vom 29. M\u00e4rz 2007, abgerufen am 17. Oktober 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b c Dana 2008", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Bill Carter: After Strike, TV Shows Hurry Up and Wait. In: The New York Times vom 11. Februar 2008, zuletzt abgerufen am 4. M\u00e4rz 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 TV Review: \u201824\u2019 Searches For \u2018Redemption\u2019 With Prequel to Season Seven. In: HollywoodChicago.com vom 17. November 2008, abgerufen am 28. Juni 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Bernd Musa: Das bisschen Folter. In: Zeit Online vom 28. November 2008, abgerufen am 19. Februar 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Nellie Andreeva: Time's up: Surnow leaves \u201824\u2019, in: The Hollywood Reporter vom 13. Feb. 2008, abgerufen am 29. April 2021", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Company credits for \u201e24 \u2013 Twenty Four\u201c. In: IMDb, abgerufen am 13. Februar 2013", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Brian Gallagher: 24 Has Come to an End!. (Memento des Originals vom 19. Januar 2011 im Internet Archive) \u00a0Info: Der Archivlink wurde automatisch eingesetzt und noch nicht gepr\u00fcft. Bitte pr\u00fcfe Original- und Archivlink gem\u00e4\u00df Anleitung und entferne dann diesen Hinweis.@1@2Vorlage:Webachiv/IABot/www.movieweb.com In: MovieWeb.com vom 26. M\u00e4rz 2010, abgerufen am 24. Juni 2015", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Holger Kreitling: Das Ende von \u201e24\u201c ist nichts f\u00fcr Heulsusen. In: Die Welt vom 28. M\u00e4rz 2010, abgerufen am 24. Juni 2015", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Tobias Moorstedt: F\u00fcr immer Jack Bauer. In: S\u00fcddeutsche.de vom 26. April 2010, abgerufen am 24. Juni 2015", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b c Jack Bauer ist der Guerrillero der Grauzone (Interview von Jochen Hieber mit Kiefer Sutherland), in: Frankfurter Allgemeine Zeitung vom 25. April 2010, abgerufen am 24. Juni 2015", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Maren Koetsier: \u201e24\u201c-Kinofilm mit Kiefer Sutherland liegt erst einmal auf Eis. In: Filmstarts.de vom 14. M\u00e4rz 2012, abgerufen am 24. Juni 2015", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Sutherland: \u201e24\u201c-Film, \u201esolang ich noch rennen kann\u201c. (Memento vom 14. Juni 2013 im Internet Archive) In: LN Online vom 11. April 2013, abgerufen am 24. Juni 2015", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 FOX bestellt 24: Live Another Day als Miniserie. In: serienjunkies.de vom 13. Mai 2013, abgerufen am 24. Juni 2015", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Jeff Goldblum was originally considered for role of Jack Bauer. In: 24 Spoilers vom 9. November 2010, abgerufen am 21. September 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Heard 2009, Pos. 109 ff.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Stephen M. Silverman Kiefer Sutherland: $40 Million Man. In: People vom 10. April 2006, abgerufen am 29. Juli 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 TV Highlights Extra, Nr. 3/2009, S. 31", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Ryan Tate: Jack Bauer To Torture Viewers With Worst 24 Yet. In: Gawker vom 2. Februar 2008, abgerufen am 23. Dezember 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 TV Highlights Extra, Nr. 3/2009, S. 41", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b Robert Hanks: Jack\u2019s back: The clock ticks for 24's antihero. In: The Independent vom 21. November 2008, abgerufen am 5. Januar 2013", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b 24. In: synchronkartei.de. Deutsche Synchronkartei, abgerufen am 8.\u00a0Mai 2014.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b 24: Redemption. In: synchronkartei.de. Deutsche Synchronkartei, abgerufen am 8.\u00a0Mai 2014.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b 24: Live Another Day. In: synchronkartei.de. Deutsche Synchronkartei, abgerufen am 7.\u00a0Mai 2014.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Decca Aitkenhead: One hour with Kiefer Sutherland, in The Guardian vom 2. Februar 2009, abgerufen am 4. Juni 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Joachim Mischke: \u201e24\u201c-Comeback in London: Jack Bauer sucht Frau. In: Hamburger Abendblatt vom 30. April 2014, abgerufen am 30. April 2014", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Fabian Riedner: US-Jahrescharts 2001/2002. In: quotenmeter.de vom 1. Juni 2002, abgerufen am 31. M\u00e4rz 2015", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Bibler, Frank: TV Ratings 2001-02 vom 26. Juli 2002, abgerufen am 31. M\u00e4rz 2015", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b Fabian Riedner: US-Jahrescharts 2002/2003. In: quotenmeter.de vom 1. Juni 2003, abgerufen am 31. M\u00e4rz 2015", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b Fabian Riedner: US-Jahrescharts 2003/2004. In: quotenmeter.de vom 1. Juni 2004, abgerufen am 31. M\u00e4rz 2015", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b Fabian Riedner: US-Jahrescharts 2004/2005. In: quotenmeter.de vom 28. Mai 2005, abgerufen am 31. M\u00e4rz 2015", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b c Colin Mahan: 2006 Ratings Wrap-Up In: TV.com vom 26. Mai 2006, abgerufen am 31. M\u00e4rz 2015.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b c 2006-07 Primetime Ratings (Memento vom 27. Mai 2009 im Internet Archive) abgerufen am 31. M\u00e4rz 2015.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Robert Seidman: Dancing With the Stars, CSI and NCIS lead weekly broadcast viewing. (Memento vom 9. November 2013 im Internet Archive) In: TVbytheNumbers vom 25. November 2008, archivierte Seite abgerufen am 26. Okt. 2018", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b c SEASON RANKINGS (THROUGH 5/31) (Memento vom 12. Oktober 2014 im Internet Archive) abgerufen am 31. M\u00e4rz 2015.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b Nellie Andreeva: Full Series Rankings For The 2009-10 Broadcast Season. In: Deadline.com vom 27. Mai 2010, abgerufen am 31. M\u00e4rz 2015", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b Full 2013\u20132014 TV Season Series Rankings. In: Deadline Hollywood, abgerufen am 31. M\u00e4rz 2015", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Sepinwall 2013, S. 224", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Day 4: 7:00 A.M. \u2013 8:00 A.M.. (Memento des Originals vom 4. Juli 2012 im Internet Archive) \u00a0Info: Der Archivlink wurde automatisch eingesetzt und noch nicht gepr\u00fcft. Bitte pr\u00fcfe Original- und Archivlink gem\u00e4\u00df Anleitung und entferne dann diesen Hinweis.@1@2Vorlage:Webachiv/IABot/www.tv.com In: TV.com, abgerufen am 8. Juli 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b Neil Amdur: The Twist for '24' May Be in Its Ratings. In: The New York Times vom 14. Januar 2006, abgerufen am 15. Juli 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 NBC Makes Play for \u201824\u2019. In: 24 Spoilers vom 6. Mai 2005, abgerufen am 28. September 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Fox gives low-rated 'Development\u2019 a late reprieve (Memento vom 18. Dezember 2015 im Internet Archive), in: Media Life Magazine vom 17. Mai 2005", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Fox launches \u201824\u2019 ad attack. In: Variety vom 12. Januar 2007.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 FOX Renews '24' For Another Two Seasons. In: 24 Spoilers vom 16. Mai 2007, abgerufen am 28. September 2012.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Nellie Andreeva: Full Series Rankings For The 2009-10 Broadcast Season. In: Deadline.com vom 27. Mai 2010, abgerufen am 16. Mai 2012.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Brian Steinberg: Fox Asking for $650,000 to Advertise During \u201824\u2019 Finale. In: Advertising Age vom 1. April 2010, abgerufen am 17. Oktober 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b c d e f Timo Niemeier: Quotencheck: \u00ab24\u00bb (Memento vom 18. M\u00e4rz 2013 im Internet Archive) abgerufen am 31. M\u00e4rz 2015.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b Fabian Riedner: Primetime-Check: Dienstag, 1. September 2009. In: Quotenmeter.de vom 2. September 2009, abgerufen am 31. M\u00e4rz 2015", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b David Grzeschik: \u00ab24: Live Another Day\u00bb: Aus Quotensicht mehr als nur okay. In: Quotenmeter.de vom 23. Mai 2015, abgerufen am 23. Mai 2015", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 24: Sendetermine der TV-Serie. In: Fernsehserien.de, abgerufen am 2. M\u00e4rz 2013", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 ORF setzt auf Kooperationen mit Privaten. In: Der Standard vom 22. August 2003, abgerufen am 7. Oktober 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Wird auch die dritte \u201e24\u201c-Staffel im ORF zu sehen sein, Herr Scolik?. In: Der Standard vom 30. August 2005, abgerufen am 7. Oktober 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b Priesching 2009", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Jan Graber: Fast so packend wie die TV-Serie. In: 20 Minuten vom 15. M\u00e4rz 2006, abgerufen am 16. Oktober 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b 24. In: tvserien.de, abgerufen am 28. Mai 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Staffel VII nicht auf SF zwei. In: Schweizer Fernsehen, abgerufen am 25. Mai 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 \u00ab24\u00bb: Zu teuer f\u00fcrs Schweizer Fernsehen. In: 20 Minuten vom 25. August 2009, abgerufen am 16. Oktober 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Uwe Mantel: Echtzeitserie \"24\" l\u00e4uft k\u00fcnftig bei ProSieben. In: DWDL.de. 10.\u00a0September 2007, abgerufen am 10.\u00a0August 2023.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Marc Winkelmann: Der l\u00e4ngste Tag. In: S\u00fcddeutsche.de vom 9. M\u00e4rz 2004, abgerufen am 26. Mai 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b 24. In: Schnittberichte.com, abgerufen am 27. Mai 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 24 \u2013 Redemption. In: Schnittberichte.com, abgerufen am 22. Mai 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Episode: 2.01 08:00 \u2013 09:00 (08:00 \u2013 09:00). In: Schnittberichte.com, abgerufen am 22. Mai 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Christina Heinen, Bettina Gaus: Folterdarstellungen in der Fernsehserie 24 (PDF; 200\u00a0kB), in: diskurs 10 (Nr. 2, 2006), S. 70\u201375", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Episode: 8.21 12:00 Uhr \u2013 13:00 Uhr (12:00 p.m. - 1:00 p.m.). In: Schnittberichte.com, abgerufen am 22. Mai 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Echtzeitserie \u201e24\u201c: Start der neuen Staffel am 12. Januar parallel zum USA-Start bei Premiere. (Memento vom 27. Dezember 2011 im Internet Archive) In: DigitalVD, abgerufen am 28. Mai 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 24 Staffel 7 Episodenguide. In: Fernsehserien.de, abgerufen am 2. M\u00e4rz 2013.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b Gavin J. Blair: \u201824\u2019 Finale Pulled in Japan. In: The Hollywood Reporter vom 1. April 2011, abgerufen am 4. Oktober 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Yoree Koh: Jack Bauer: Saving the World, Breaking Guinness Records. In: The Wall Street Journal Japan vom 6. Januar 2011, abgerufen am 22. November 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b c d e f Auch als Blu-ray erschienen.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 \u201e24\u201c Season 4 Prequel. In: IMDB, abgerufen am 3. Juli 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Action-Packed 10-Minute Prequel Leads Into New Season of \u201e24\u201c. In: The Futon Critic vom 5. Mai 2005, abgerufen am 3. Juli 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Fred Topel: Kiefer Sutherland Talks About \u201e24\u201c the Movie. (Memento vom 9. November 2012 im Internet Archive) In: About.com, archivierte Seite abgerufen am 26. Okt. 2018", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b Brian Stelter: Fox to Release \u201824\u2019 DVD Right After Season Finale. In: The New York Times vom 18. Mai 2009, abgerufen am 15. April 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b John Latchem: Turning Back the Clock. (Memento vom 2. Mai 2014 im Internet Archive) In: Home Media Magazine vom 28. Februar 2008, abgerufen am 4. Oktober 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Gary Levin: \u201824\u2019 finally runs out of time. (Memento des Originals vom 18. M\u00e4rz 2013 im Internet Archive) \u00a0Info: Der Archivlink wurde automatisch eingesetzt und noch nicht gepr\u00fcft. Bitte pr\u00fcfe Original- und Archivlink gem\u00e4\u00df Anleitung und entferne dann diesen Hinweis.@1@2Vorlage:Webachiv/IABot/www.houmatoday.com In: Houmatoday.com vom 24. Mai 2010, abgerufen am 14. September 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Patrick Smith: 24: five ways Jack Bauer has changed television. In: The Telegraph vom 21. Januar 2010, abgerufen am 15. Juli 2012, Originalzitat: \u201cHelped create \u2018box-set DVD culture\u2019\u201d", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Bill Carter: Don\u2019t Touch That Dial. In: The New York Times vom 29. Oktober 2006, abgerufen am 20. September 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Timothy McNulty: Speedy DVD-livery: TV series pick up slack in maturing entertainment market.@1@2Vorlage:Toter Link/www.post-gazette.com (Seite nicht mehr abrufbar, festgestellt im Juni 2023. Suche in Webarchiven)\u00a0\u00a0Info: Der Link wurde automatisch als defekt markiert. Bitte pr\u00fcfe den Link gem\u00e4\u00df Anleitung und entferne dann diesen Hinweis. In: Pittsburgh Post-Gazette vom 6. Februar 2007, abgerufen am 4. Oktober 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Josef Adalian: Fox out front with '24' DVD. In: Variety vom 14. Juli 2002", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 \u201e24\u201c-Fans beim Dauerglotzen. (Memento vom 2. Mai 2014 im Internet Archive) In: video.de vom 7. Dezember 2010, archivierte Seite abgerufen am 26. Okt. 2018", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Thomas K. Arnold: \u201e24\u201c comes out on DVD days after premiere. In: Reuters vom 18. Januar 2007, abgerufen am 4. Oktober 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Thomas K. Arnold: Hair-trigger bow of new '24' episodes sets trend. Fox releases four-hour season debut. In: The Hollywood Reporter vom 18. Januar 2007, zuletzt gepr\u00fcft am 4. Oktober 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b 24 Season 8 DVD sells 180,000 copies in first week. In: 24 Spoilers vom 28. Dezember 2010, abgerufen am 20. September 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 24 Season 8 DVD crosses half-million sold milestone in US. In: 24 Spoilers vom 2. Februar 2011, abgerufen am 20. September 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Steve Head: A Conversation with Kiefer Sutherland. In: IGN.com vom 28. Oktober 2002, abgerufen am 10. Juli 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Patrick Smith: 24: five ways Jack Bauer has changed television. In: The Telegraph vom 21. Januar 2010, abgerufen am 15. Juli 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 24 movie \u2018may be set in London\u2019. In: BBC vom 23. Januar 2009, abgerufen am 10. Juli 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 \u201e24\u201c gewinnt nur noch auf DVD. In: Der Spiegel. Nr.\u00a07, 2007, S.\u00a0114 (online).\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 TV-Highlights auf der Cologne Conference, Hg.: InterNetCologne.de vom 19. Juni 2002, abgerufen am 25. September 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 24. Samstag, 15. Juni, 18:00 Uhr (Memento des Originals vom 5. M\u00e4rz 2016 im Internet Archive) \u00a0Info: Der Archivlink wurde automatisch eingesetzt und noch nicht gepr\u00fcft. Bitte pr\u00fcfe Original- und Archivlink gem\u00e4\u00df Anleitung und entferne dann diesen Hinweis.@1@2Vorlage:Webachiv/IABot/www.cologne-conference.de, Hg.: Cologne Conference, abgerufen am 25. September 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Jim Welte: iTunes grabs 24, others from Fox. (Memento des Originals vom 22. Oktober 2013 im Internet Archive) \u00a0Info: Der Archivlink wurde automatisch eingesetzt und noch nicht gepr\u00fcft. Bitte pr\u00fcfe Original- und Archivlink gem\u00e4\u00df Anleitung und entferne dann diesen Hinweis.@1@2Vorlage:Webachiv/IABot/www.tv.com In: tv.com vom 9. Mai 2006, abgerufen am 11. Oktober 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Richard Shotwell: Amazon sichert sich Streaming-Rechte an neuer \u201e24\u201c-Serie. (Memento des Originals vom 22. Juni 2014 im Internet Archive) \u00a0Info: Der Archivlink wurde automatisch eingesetzt und noch nicht gepr\u00fcft. Bitte pr\u00fcfe Original- und Archivlink gem\u00e4\u00df Anleitung und entferne dann diesen Hinweis.@1@2Vorlage:Webachiv/IABot/www.focus.de In: Focus Online vom 1. April 2014, abgerufen am 14. Mai 2014", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Liu Wei: 24's return fuels hope for China\u2019s TV fans. In: China Daily vom 14. Mai 2014, abgerufen am 14. Dezember 2014", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Holger Kreitling, Lars Winckler: Staffel 6 von \u201e24\u201c ist der neue Download-Renner. In: Die Welt vom 16. Januar 2007, abgerufen am 11. Oktober 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 \u201e24\u201c \u2013 Staffel 6: Erste Folgen noch vor der US-Ausstrahlung ins Netz entkommen. In: Der Standard vom 9. Juli 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Jack Bauer macht Jagd auf YouTube. In: 20 Minuten vom 30. Januar 2007, abgerufen am 16. Oktober 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 J\u00f6rg Gerle: \u00dcberzeugungsarbeit. 12. Cologne Conference 2002: Filme zu entdecken, in: Funkkorrespondenz Nr. 24/2002, S. 13\u201316", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b c d Judith Arnold: Auf die Folter gespannt. Facts und Fiction der US-Serie \u201e24 \u2013 Twenty Four\u201c (PDF; 101\u00a0kB), in: medienheft vom 31. August 2007, abgerufen am 11. M\u00e4rz 2012.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 AFI AWARDS 2003. AFI TV PROGRAMS OF THE YEAR \u2013 OFFICIAL SELECTIONS. In: American Film Institute, abgerufen am 29. September 2012, Zitat: \u201cgroundbreaking exercise in sustained suspense\u201d", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 AFI AWARDS 2005. AFI TV PROGRAMS OF THE YEAR \u2013 OFFICIAL SELECTIONS. In: American Film Institute, abgerufen am 29. September 2012, Originalzitat: \u201cPowerful and involving\u201d", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 McNamara 2010, Zitat: \u201cover-the-top but compelling\u201d", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Alessandra Stanley: New Web of Fear, Same Secret Agent. In: The New York Times vom 7. Januar 2005, abgerufen am 19. Februar 2012, Zitat: \u201csuspense even when characters and plotlines are stretched perilously thin\u201d", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Stephen King: \u201824\u2019: So Good It\u2019s Scary. In: Entertainment Weekly vom 1. Februar 2007, abgerufen am 19. Oktober 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Daniel Burt: Jack Bauer\u2019s armed and dangerous in 24: Live Another Day. In: The Sydney Morning Herald vom 8. Mai 2014, abgerufen am 12. Mai 2014", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Joachim Huber: Sisyphus im Terror-Zeitalter. In: Der Tagesspiegel vom 23. Juni 2008, abgerufen am 4. M\u00e4rz 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Tucker 2010, Zitat: \u201cshameless reintroduction\u201d", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Brooker 2010, Zitat: \u201ceventually turned the series into little more than a string of preposterous deadlines\u201d", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b Michael Reufsteck: 24. In: Das Fernsehlexikon vom 1. Januar 2007, abgerufen am 9. Februar 2013", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Hannes Stein: Bei den \u201e24\u201c-Absurdit\u00e4ten sieht Jack Bauer alt aus. In: Die Welt vom 11. Mai 2014, abgerufen am 11. Mai 2014", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Sarah Hughes: Homeland: Beyond the call of duty. In: The Independent vom 31. Januar 2012, abgerufen am 24. September 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Hanfeld 2004", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 John Leonard: Chinese Prison vs. Cell-Phone Hell. In: New York Magazine vom 7. Januar 2007, zuletzt aktualisiert am 19. Februar 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Mike Pinsky:  24: Season Two. (Memento vom 27. Januar 2012 im Internet Archive) In: DVD Verdict vom 7. Oktober 2003, archivierte Seite abgerufen am 26. Okt. 2018", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Brian Lowry: 24: Day 5. In: Variety vom 11. Januar 2006", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Michael Arnone: The '24' effect. (Memento des Originals vom 7. April 2014 im Internet Archive) \u00a0Info: Der Archivlink wurde automatisch eingesetzt und noch nicht gepr\u00fcft. Bitte pr\u00fcfe Original- und Archivlink gem\u00e4\u00df Anleitung und entferne dann diesen Hinweis.@1@2Vorlage:Webachiv/IABot/fcw.com In: Federal Computer Week vom 22. Mai 2006, abgerufen am 13. April 2014, Zitat: \u201cbelievable enough that people don\u2019t know if it\u2019s real\u201d", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Stevens 2010, Zitat: \u201cremarkably subtle\u201d", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b Alessandra Stanley: For the Seventh Time, His Country Calls. In: The New York Times vom 8. Januar 2009, abgerufen am 19. Februar 2012, Zitat: \u201ccompelling characters who go beyond easy Tom Clancyesque caricatures\u201d", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b Frazier Moore: '24' finale keeps the world safe for action TV. The San Diego Union-Tribune, 21.\u00a0Mai 2010, archiviert vom Original am 8.\u00a0Februar 2013; abgerufen am 9.\u00a0Dezember 2023 (englisch).\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b Tucker 2010, Zitat: \u201cto evince some evidence of a complicated inner life\u201d", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b Stanley 2010", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Kim 2008", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b Alessandra Stanley: New Web of Fear, Same Secret Agent. In: The New York Times 7. Januar 2005, abgerufen am 19. Februar 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Daniel Haas: Terroristen-Hatz f\u00fcr Verschw\u00f6rungsfreaks. In: Spiegel Online 2. September 2003, abgerufen am 20. September 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Bianco 2010", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Claudia Schwartz: Wie wir die Spionin lieben lernten. In: Neue Z\u00fcrcher Zeitung vom 5. Februar 2013, abgerufen am 13. Februar 2013", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 James Poniewozik, Jeanne McDowell: Television: The Time Of Their Lives. In: Time Magazine vom 12. November 2001, abgerufen am 4. M\u00e4rz 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b Hannes Stein: Die windelweichen Methoden des Jack Bauer. In: Die Welt vom 5. M\u00e4rz 2009, abgerufen am 2. M\u00e4rz 2013", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Stuart Galbraith: 24 \u2013 Season 7 (Blu-ray). In: DVD talk vom 17. Juni 2009, abgerufen am 20. M\u00e4rz 2012, Zitat: \u201ccompelling until the end\u201d", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b TV Highlights Extra, Nr. 3/2009, S. 23", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Steven Horn: 24: Season Two. In: IGN.com vom 5. September 2003, abgerufen am 2. M\u00e4rz 2013", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Aaron Beierle: 24: Season 3. In: DVD talk vom 7. Dezember 2004, abgerufen am 20. M\u00e4rz 2012.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 TV Highlights Extra, Nr. 3/2009", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Randy Miller: 24: Season Five. In: DVD talk vom 5. Dezember 2006, abgerufen am 20. M\u00e4rz 2012.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Scott D. Pierce: Is '24' out of ideas?. In: Deseret News vom 2. April 2007, abgerufen am 20. Februar 2012.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b Anke Sterneborg: Folter, Terror, Heldentaten. TV: Actionserie \u201e24\u201c. In: S\u00fcddeutsche.de vom 21. Juni 2008, abgerufen am 20. M\u00e4rz 2012.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 24 \u2013 Redemption. In: Lexikon des internationalen Films. Filmdienst, abgerufen am 15.\u00a0Januar 2013.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Jack Bauer in Afrika. In: Neue Z\u00fcrcher Zeitung vom 12. Dezember 2008, abgerufen am 21. September 2012.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 John Plunkett: Time Jack Bauer was put out to grass?. In: The Guardian vom 20. Mai 2009, abgerufen am 4. M\u00e4rz 2012.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Stuart Galbraith: 24 \u2013 Season 8 \u2013 The Complete Final Season (Blu-ray). In: DVD talk vom 1. Januar 2011, abgerufen am 20. M\u00e4rz 2012.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 24: Season 1. In: Metacritic. Abgerufen am 25.\u00a0Mai 2014 (englisch).\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 24: Season 5. In: Metacritic. Abgerufen am 25.\u00a0Mai 2014 (englisch).\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 24: Season 8. In: Metacritic. Abgerufen am 25.\u00a0Mai 2014 (englisch).\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Summiert auf Basis des Artikels Liste der Auszeichnungen und Nominierungen der Fernsehserie 24", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Cherry Jones Pulls Name From Emmy Consideration. In: The Advocate vom 7. Juni 2010, abgerufen am 30. Mai 2014", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Primetime Emmy\u00ae Award Database. (Memento vom 17. November 2015 im Internet Archive) In: Academy of Television Arts & Sciences, abgerufen am 15. Nov. 2015", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b Awards for \u201e24 \u2013 Twenty Four\u201c. In: IMDb, abgerufen am 3. Juni 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b Awards for 24 (2008) (TV). In: IMDb, abgerufen am 21. August 2013", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 101 Best Written TV Series List, In: Writers Guild of America, Juni 2013, abgerufen am 26. Okt. 2018", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Writers Choose the 101 Best Written TV Series of All Time. (Memento vom 7. Juni 2013 im Internet Archive) In: Writers Guild of America, Juni 2013, archivierte Seite abgerufen am 26. Okt. 2018", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Heard 2009, Pos. 91 ff.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b Johannes Miesen: Die Welt braucht Jack Bauer \u2013 \u201e24\u201c. In: filmszene.de (2007), abgerufen am 15. M\u00e4rz 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b Amerika im Wohnzimmer, Teil 4: Die modernen Kreuzritter. Dokumentation von Lloyd Kramer (Regisseur), USA 2012. Sendedaten: Arte, 1. Dezember 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Mary McNamara: Television review: The '24' finale. In: Los Angeles Times vom 25. Mai 2010, abgerufen am 14. September 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b Keller 2007", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Parrish 2009", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Nancy Franklin: Bauer Power. A new day dawns on \u201c24.\u201d. In: The New Yorker, in: 13. Februar 2006, abgerufen am 20. Februar 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Mayer 2007, Originalzitat: \u201cAmerica wants the war on terror fought by Jack Bauer. He\u2019s a patriot.\u201d", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Alfred W. McCoy: Impunity at Home, Rendition Abroad. In: The Nation vom 14. August 2012, abgerufen am 16. Mai 2014", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b Pinedo 2010", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Mayer 2007, Originalzitat: \u201cMost terrorism experts will tell you that the \u2018ticking time bomb\u2019 situation never occurs in real life, or very rarely. But on our show it happens every week.\u201d", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Daveed Gartenstein-Ross, Kyle Dabruzzi: Jack (Bauer) and the Beanstalk. The Power of Imagination in Understanding the Terrorist Mind, in: Miniter 2008, S. 133 ff., Originalzitat: \u2018quasi banana republic\u2019", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b Joshua Alston: Jack Bauer\u2019s Parting Shots (Memento vom 17. Januar 2012 im Internet Archive), in: The Daily Beast vom 24. Mai 2010, abgerufen am 14. September 2012, Originalzitat: \u201cThe descent from superhero president to a leader who is inept at best and villainous at worst is mostly rooted in 24\u2019s tendency to raise the stakes with every season.\u201d", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 K\u00e1roly Pint\u00e9r: Presidential Images: African-American Presidents in the Television Series 24 and Barack Obama\u2019s Election Victory. In: AMERICANA \u2013 E-Journal of American Studies in Hungary, Vol. VII, Nr. 2/2011, abgerufen am 30. November 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Stanley 2009, Originalzitat: \u201cdecisive and even downright martial\u201d", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Johanna Adorj\u00e1n: Ich glaube an Jack Bauer. In: Spiegel Online 6. Februar 2005, abgerufen am 2. M\u00e4rz 2013.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Manderson 2009, Originalzitate: \u201cWhenever Jack Bauer faces dissent or confusion, he never tries reason. He never listens to alternatives or engages in discussion.\u201d, \u201cperfect alienation from the world\u201d, \u201crogue government organization\u201d", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Regula Freuler: Jack Bauer darf einfach nicht tot sein. In: Neue Z\u00fcrcher Zeitung vom 19. November 2006, abgerufen am 21. September 2012.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b Thomas Riegler: \u201eWe need a man like that\u201c \u2013 Jack Bauer: \u201ePosterboy\u201c des War on Terror? Zur Darstellung von Terror- und Antiterror in der TV-Serie \u201e24\u201c. (PDF) In: textfeld vom 8. April 2008, abgerufen am 11. M\u00e4rz 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Marc Ottiker: Jetzt oder nie: \u201eHomeland\u201c f\u00fcr Einsteiger, in: der Freitag Nr. 5 vom 31. Januar 2013, S. 14", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Daniel Haas: Jetzt wird\u2019s pers\u00f6nlich. In: Spiegel Online vom 2. Januar 2007, abgerufen am 20. September 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Stevens 2010, Originalzitate: \u201cbrilliant but socially inept computer whiz\u201d, \u201csupremely talented, fiercely loyal, and a deeply sensitive soul\u201d", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b Nissel 2010", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Heike Lesch: Folterdarstellungen in Filmen und Serien und ihre Begutachtung durch die Freiwillige Selbstkontrolle Filmwirtschaft und die Freiwillige Selbstkontrolle Fernsehen: Eine medienrechtliche Untersuchung, in: Karsten Altenhain et al. (Hrsg.): Die Wiederkehr der Folter? Interdisziplin\u00e4re Studien \u00fcber eine extreme Form der Gewalt, ihre mediale Darstellung und ihre \u00c4chtung, V&R unipress, G\u00f6ttingen 2013, ISBN 978-3-8471-0008-9, S. 227\u2013267", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Lars-Olav Beier: Mordsspa\u00df im Schlachthof. In: Der Spiegel. Nr.\u00a030, 2006, S.\u00a0128\u2013130 (online).\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Dietmar Dath: Rechtsstaat war gestern. \u201e24\u201c geht weiter. In: FAZ, 13. Januar 2006, S. 36", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Anne-Marie Cusac: Watching Torture in Prime Time. In: The Progressive vom 16. August 2005, abgerufen am 8. Februar 2015, Zitat: \u201cloudmouthed depictions of extreme cruelty\u201d", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Richard Kim: Pop Torture. (Memento des Originals vom 23. Februar 2014 im Internet Archive) \u00a0Info: Der Archivlink wurde automatisch eingesetzt und noch nicht gepr\u00fcft. Bitte pr\u00fcfe Original- und Archivlink gem\u00e4\u00df Anleitung und entferne dann diesen Hinweis.@1@2Vorlage:Webachiv/IABot/www.thenation.com In: The Nation vom 7. Dezember 2005, abgerufen am 20. August 2013", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Adam Green: Normalizing Torture on \u201824\u2019. In: The New York Times vom 22. Mai 2005, abgerufen am 8. Februar 2015", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 \u017di\u017eek 2006", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Benji Wilson: The new Jack Bauer: tough on torture, sweet on Obama. In: The Telegraph vom 15. Januar 2009, abgerufen am 4. M\u00e4rz 2012.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Georg Diez, Thomas H\u00fcetlin: Im Zauderland. In: Der Spiegel Nr. 5 vom 28. Januar 2013, S. 131", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Timothy G. Hill: Terror, Torture, and 24: Does Jack Bauer Raise Your Personal \u201cThreat Level\u201d? (Memento des Originals vom 14. Juli 2014 im Internet Archive) \u00a0Info: Der Archivlink wurde automatisch eingesetzt und noch nicht gepr\u00fcft. Bitte pr\u00fcfe Original- und Archivlink gem\u00e4\u00df Anleitung und entferne dann diesen Hinweis.@1@2Vorlage:Webachiv/IABot/www.doane.edu (PDF; 154\u00a0kB), Beitrag zur 67. j\u00e4hrlichen nationalen Konferenz der Midwest Political Science Association, Chicago, 2. April 2009, abgerufen am 19. Januar 2013", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Lily Rothman: Is 24 Normalizing Real-Life Torture?. In: Time Magazine vom 15. Mai 2014, abgerufen am 16. Mai 2014", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Patrick Worsnip: Sizeable minority of Americans condone torture. (Memento vom 15. Februar 2013 im Internet Archive) In: Reuters vom 25. Juni 2008, abgerufen am 29. Januar 2013", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Dr. Homer Drae Venters: Who is Jack Bauer? In: The Lancet Nr. 9653 von 2008 (372. Jg.), S. 1924 f., Originalzitat: \u201cWe are tempted by the glamour and raw charisma that we project onto Jack Bauer, the illusion of protection, and the lure of vigilante justice.\u201d", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Alex Gibney: Taxi to the Dark Side. Deutsche DVD-Ausgabe des Films Taxi zur H\u00f6lle, S\u00fcddeutsche Zeitung Cinemathek.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Lotta Suter: Ein amerikanischer Patriot. Die Folterwelt der Jack Bauer (Memento des Originals vom 3. Oktober 2013 im Internet Archive) \u00a0Info: Der Archivlink wurde automatisch eingesetzt und noch nicht gepr\u00fcft. Bitte pr\u00fcfe Original- und Archivlink gem\u00e4\u00df Anleitung und entferne dann diesen Hinweis.@1@2Vorlage:Webachiv/IABot/www.swr.de (RTF; 41\u00a0kB). H\u00f6rfunkbeitrag im SWR2 vom 9. Oktober 2008, abgerufen am 19. Oktober 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Wolfgang Hantel-Quitmann: Schamlos! Was wir verlieren, wenn alles erlaubt ist. Herder-Verlag, Freiburg 2009, ISBN 978-3-451-30262-6, S. 43", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Scott Mendelson: Zero Dark Thirty Doesn\u2019t Endorse Torture, and Neither Did 24. In: Huffington Post vom 16. Januar 2013, abgerufen am 21. Januar 2013, Originalzitat: \u201cnever \u2018the torture show\u2019\u201d", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b J\u00f6rg H\u00e4ntzschel: Folter als Teil einer nationalen Mythologie. In: S\u00fcddeutsche Zeitung vom 25. M\u00e4rz 2007, abgerufen am 10. April 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Rosa Brooks: America tortures (yawn) (Memento vom 12. April 2013 im Internet Archive), in: Los Angeles Times vom 23. Februar 2007, archivierte Seite abgerufen am 24. Januar 2016, Originalzitate: \u201ca little trite\u201d, \u201cno longer a novelty or surprise\u201d", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Philippe Sands: Torture is illegal \u2013 and it never works. In: The Guardian vom 24. November 2008, abgerufen am 11. Oktober 2012, Originalzitat Diane Beaver: \u201clots of ideas\u201d, Ph. Sands: \u201cas being on the front line, and to go further than they otherwise might have\u201d", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Philippe Sands: The Green Light, in: Vanity Fair vom Mai 2008, online abgerufen am 29. Mai 2014", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Donal P. O\u2019Mathuna:  What Would Jack Do? The Ethics of Torture in 24. (Memento vom 9. M\u00e4rz 2012 im Internet Archive) In: Global Dialogue Nr. 1/2010 (12. Jg.), archivierte Seite abgerufen am 26. Okt. 2018", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Justice Scalia Hearts Jack Bauer. In: The Wall Street Journal vom 20. Juni 2007, abgerufen am 4. M\u00e4rz 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Mayer 2007, Originalzitat: \u201c\u201824\u2019 is the worst offender on television: the most frequent, most graphic, and the leader in the trend of showing the protagonists using torture.\u201d", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Taylor Marsh: Jack Bauer is a Democrat (Memento vom 3. Februar 2013 im Webarchiv archive.today), vom 31. Januar 2006, abgerufen am 26. Oktober 2012;", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Keren Tenenboim-Weinblatt: \u201cWhere Is Jack Bauer When You Need Him?\u201d The Uses of Television Drama in Mediated Political Discourse, in: Political Communication (ISSN\u00a01058-4609) Nr. 4/2009, 26. Jg., S. 367\u2013387, hier: S. 368", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Dahlia Lithwick: Lithwick: How Jack Bauer Shaped U.S.Torture Policy, in: Newsweek Nr. 5/2008 (152. Jg.), S. 11, newsweek.com in der Version vom 13. M\u00e4rz 2010 abgerufen am 20. Mai 2014, Originalzitat: \u201cmore frequently than the Constitution\u201d", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Dana 2008, Originalzitat H. Gordon: \u201cSo instead of selling out the entire show and its history and its legacy and apologizing for it and ultimately invalidating it, [we decided to defend it].\u201d", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b Peter Finn: Day of Reckoning. In: The Washington Post vom 10. Januar 2009, abgerufen am 24. September 2014", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b Edward Wyatt: With a New Era in Politics, Fox\u2019s \u201824\u2019 Has a New Focus. In: The New York Times vom 7. Januar 2009, abgerufen am 24. Sep. 2014; Originalzitat: \u201cWe\u2019ve done so many secret things over the years in the name of protecting this country, we\u2019ve created two worlds \u2013 ours and the people we promise to protect\u201d", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Fox responds to Muslim criticism of \u201924\u2019. In: USA Today vom 14. Januar 2005, abgerufen am 11. M\u00e4rz 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 24 slammed for portrayal of Muslims. In: RTE vom 27. Januar 2005, abgerufen am 24. Januar 2016, Originalzitat: \u201cunremittingly hostile and unbalanced\u201d", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Jamie Doward: Muslim anger at terror plot in TV drama 24. In: The Guardian vom 30. Januar 2005, abgerufen am 8. Februar 2015", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Rolf Halse: The Muslim-American Neighbour as Terrorist: The Representation of a Muslim Family in 24. (Memento vom 14. April 2014 im Internet Archive) In: Marc Ouellette (Hrsg.): reconstruction: studies in contemporary culture Nr. 4/2011 (11. Jg.), Fu\u00dfnote 1, archivierte Seite abgerufen am 26. Okt. 2018", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Meredith O\u2019Brien: 24 writers urged to be careful of portrayal of Muslims. (Memento des Originals vom 16. Februar 2015 im Internet Archive) \u00a0Info: Der Archivlink wurde automatisch eingesetzt und noch nicht gepr\u00fcft. Bitte pr\u00fcfe Original- und Archivlink gem\u00e4\u00df Anleitung und entferne dann diesen Hinweis.@1@2Vorlage:Webachiv/IABot/www.aoltv.com In: AOL TV vom 18. Januar 2007, abgerufen am 11. M\u00e4rz 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Muslims unhappy over \u201924\u2019 portrayal. In: USA Today vom 18. Januar 2007, abgerufen am 11. M\u00e4rz 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Tung Yin: Jack Bauer Syndrome: Hollywood\u2019s Depiction of National Security Law. In: Southern California Interdisciplinary Law Journal Nr. 17 (2009), S. 279\u2013300, abgerufen am 2. M\u00e4rz 2013, Originalzitat: \u201cnihilistic ciphers\u201d", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Franz Everschor: USA: Jack Bauer, \u201e24\u201c und kein Ende, in: Webpr\u00e4senz der Medienkorrespondenz vom 24. August 2018, abgerufen am 25. August 2018", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Nellie Andreeva: \u201924\u2019: Talks Still Ongoing About Possible New Incarnation Of Real-Time Drama On Fox, in: Deadline.com vom 7. August 2019, abgerufen am 7. Sep. 2019", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Meenakshi Verma Ambwani: Anil Kapoor\u2019s production house bags Rs 100 cr deal to adapt 24 series. In: The Times of India vom 9. Nov. 2011, abgerufen am 26. September 2014", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Episode List, in: IMDb, abgerufen am 4. April 2014", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Episode List, in: IMDb, abgerufen am 18. Feb. 2017", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Jan-R\u00fcdiger Vogler: Krimi f\u00fcr Kinder. Klassenziel Verbrecherjagd. In: Der Tagesspiegel vom 3. Februar 2010, abgerufen am 26. Mai 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Michael Reufsteck: Wie Jack Bauer, nur ohne Handy. In: Frankfurter Allgemeine Sonntagszeitung vom 17. Juni 2007, abgerufen am 5. Okt. 2014", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 The Following Takes Place Between Degree Men and the Fox Hit Drama \u201824\u2019 (Memento vom 31. Juli 2014 im Internet Archive), in: boston.com vom 15. Januar 2007, archivierte Seite abgerufen am 24. Januar 2016", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Gina Roberts-Grey: The Business of Being Jack: Why '24' Finale Isn\u2019t the End for the Franchise. (Memento vom 26. November 2012 im Internet Archive) In: DailyFinance vom 25. Mai 2010, archivierte Seite abgerufen am 26. Okt. 2018", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 a b 24 references. In: Wiki 24, abgerufen am 6. Dezember 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Lynn Elber: \u2018Simpsons\u2019Honcho: \u2018Let\u2019s Keep Doing It\u2019. In: FoxNews.com von 2006, abgerufen am 17. Juni 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Travis Fickett: South Park: \u201eThe Snuke\u201c Review. In: IGN.com vom 29. M\u00e4rz 2007, zuletzt gepr\u00fcft am 20. September 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Stuart Kemp: Kiefer Sutherland Hits European Cinemas In Laptop Ad. In: The Hollywood Reporter vom 21. August 2012, abgerufen am 4. Oktober 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Heard 2009, Pos. 2483", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 24 Season Two: The Musical (Memento vom 16. Februar 2015 im Internet Archive), in: jonandal.com (2008), archivierte Seite abgerufen am 24. Januar 2016", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Congressional Record vom 13. Juni 2007 (PDF) 110. Kongress der Vereinigten Staaten, abgerufen von der Webpr\u00e4senz des United States Government Printing Office am 20. Februar 2016, S. H6347\u2013H6394, hier: S. H6350", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Congressional Record vom 17. Okt. 2007 (PDF) 110. Kongress der Vereinigten Staaten, abgerufen von der Webpr\u00e4senz des United States Government Printing Office am 20. Februar 2016, S. H11645\u2013H11655, hier: S. H11651", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Alessandra Stanley: Another Terrorist Plot, Another Very Long Day. In: The New York Times vom 14. Januar 2010, abgerufen am 19. Februar 2012", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Peter Bradshaw: The Report review \u2013 Adam Driver\u2019s battle to expose CIA torture, in: The Guardian vom 14. Nov. 2019, abgerufen am 20. Feb. 2020", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\u2191 Holger Stratmann: Zwei Paar Boxhandschuhe, in: Rock Hard Nr. 240 vom Mai 2007", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\n24", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "\nStaffel 1\u00a0|\nStaffel 2\u00a0|\nStaffel 3\u00a0|\nStaffel 4\u00a0|\nStaffel 5\u00a0|\nStaffel 6\u00a0|\nRedemption\u00a0|\nStaffel 7\u00a0|\nStaffel 8\u00a0|\nLive Another Day\nEpisoden\u00a0|\nDarsteller\u00a0|\nAuszeichnungen\u00a0|\nAdaptionen\nAblegerserie: 24: Legacy", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Dieser Artikel wurde am 24.\u00a0M\u00e4rz 2013 in dieser Version in die Liste der exzellenten Artikel aufgenommen.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Normdaten\u00a0(Werk): GND: 4753635-4 (lobid, OGND)  | LCCN: no2002096526  | VIAF: 183940339 ", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)"}, {"content": "Staffel 4 von 24", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Day 4", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\nProduktionsland", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Vereinigte Staaten\u00a0Vereinigte Staaten", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\nEpisoden", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "24", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\nPremiere", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "9.\u00a0Jan. 2005\u2009\u2013\u200923.\u00a0Mai 2005 auf Fox", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\nDeutschsprachigePremiere", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "28.\u00a0Nov. 2005\u2009\u2013\u20099.\u00a0Jan. 2006 auf SF 2 (Ep. 1\u20139),12. Jan. 2006 \u2013 16. Feb. 2006 auf ATVplus (Ep. 10\u201324)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\n\u2192 Besetzung & Synchronisation \u2192", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\n\u2192 Episodenliste \u2192", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\n\u2190\u00a0Staffel\u00a03Staffel\u00a05\u00a0\u2192", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\nDie vierte Staffel der US-amerikanischen Fernsehserie 24 wurde in den Vereinigten Staaten von Januar bis Mai 2005 erstmals ausgestrahlt, in Deutschland, \u00d6sterreich und der Schweiz zwischen November 2005 und M\u00e4rz 2006. Sie handelt im Wesentlichen von den Bem\u00fchungen der fiktiven US-Antiterrorbeh\u00f6rde CTU, arabischst\u00e4mmige Terroristen aufzusp\u00fcren und von Terroranschl\u00e4gen abzuhalten, zu denen Kernschmelzen in Atomkraftwerken und die Explosion eines Nuklearsprengkopfes geh\u00f6ren. Zur Handlung geh\u00f6ren zudem die Entf\u00fchrung und Befreiung des US-Verteidigungsministers und ein terroristischer Luftangriff auf das US-Pr\u00e4sidentenflugzeug Air Force One.\nVor Staffelbeginn wurde ein neues Innenset f\u00fcr die CTU geschaffen, die Hauptbesetzung au\u00dferdem zu einem gro\u00dfen Teil erneuert. Charakteristisch f\u00fcr die Staffel ist der verglichen mit anderen Staffeln h\u00e4ufigere Einsatz von Folter als Verh\u00f6rmethode durch die CTU. Thematisierung und Darstellung von Folter wurden kontrovers diskutiert und kritisiert. Die Produzenten und der US-Fernsehsender FOX wurden von islamischen und t\u00fcrkischen Interessenvertretungen f\u00fcr die Portr\u00e4tierung von Muslimen und T\u00fcrken als Terroristen negativ kritisiert. Es gab elf Nominierungen und drei Pr\u00e4mierungen f\u00fcr den Primetime Emmy Award sowie \u2013 f\u00fcr den Hauptdarsteller Kiefer Sutherland \u2013 eine Golden-Globe-Nominierung.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Inhaltsverzeichnis", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "1 Prequel\n2 Handlung", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "2.1 Zusammenfassung\n2.2 Ausf\u00fchrliche Wiedergabe", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "2.2.1 Vorgeschichte und Ausgangssituation\n2.2.2 7 bis 15 Uhr\n2.2.3 15 bis 23 Uhr\n2.2.4 23 bis 7 Uhr", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\n3 Entstehung", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "3.1 Konzeption\n3.2 Szenenbild\n3.3 Dreh und Widmung\n3.4 Schnitt", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\n4 Besetzung und Synchronsprecher\n5 Fernsehausstrahlung", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "5.1 Englischsprachige L\u00e4nder\n5.2 Deutschsprachige L\u00e4nder", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\n6 DVD-Ausgabe\n7 Episoden\n8 Themen und Kontroversen", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "8.1 Muslime und T\u00fcrken als Terroristen", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "8.1.1 \u00d6ffentliche Diskussion\n8.1.2 Analyse und Interpretation", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\n8.2 Folter", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "8.2.1 Debatte in den Vereinigten Staaten\n8.2.2 Kontroverse in Europa", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\n9 Weitere Aufnahme durch \u00d6ffentlichkeit und Kritik\n10 Auszeichnungen\n11 Literatur", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "11.1 Englischsprachige Kritiken\n11.2 Deutschsprachige Kritiken", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\n12 Weblinks\n13 Einzelnachweise", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\nPrequel[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nBauer-Darsteller Kiefer Sutherland\nDas Prequel ist ein circa sechs Minuten langer, von Jon Cassar und Joseph A. Hodges inszenierter, titelloser Kurzfilm, der in der Zeit seit dem Ende der dritten Staffel spielt. Er wurde auf der am 7. Dezember 2004 erschienenen, US-amerikanischen DVD-Ausgabe der dritten Staffel erstver\u00f6ffentlicht, sp\u00e4ter erschien er auch im Internet und auf der deutschen DVD-Ausgabe der vierten Staffel. Es existiert keine deutsche Synchronfassung.\nDas Prequel beginnt mit einer der letzten Szenen der dritten Staffel, in der Jack Bauer wegen der Ereignisse der vergangenen Stunden in Tr\u00e4nen ausbricht. Drei Monate sp\u00e4ter wird er durch Erin Driscoll, die neue Chefin der Counter Terrorist Unit \u2013 der Antiterroreinheit \u2013 Los Angeles, wegen seiner Heroin-Abh\u00e4ngigkeit entlassen, die in ihren Augen eine Gefahr f\u00fcr seine Arbeit darstellt. Ein weiteres Jahr sp\u00e4ter \u00fcberquert ein Mann, Thomas Sherek, die Grenze zwischen den Vereinigten Staaten und Mexiko in Richtung USA. Anschlie\u00dfend ermordet er die M\u00e4nner, die ihm bei der \u00dcberquerung geholfen haben. Sechs Stunden, bevor die Handlung der vierten Staffel einsetzt, ist Bauer beim Liebesspiel mit seiner f\u00fcr die Zuschauer neuen Freundin Audrey Raines zu sehen. Die Namen von Sherek und Raines erf\u00e4hrt der Zuschauer erst zu Beginn der vierten Staffel.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Handlung[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDie Handlung spielt 18 Monate nach der dritten Staffel, beginnt um 7 Uhr morgens und dauert bis 7 Uhr des Folgetages. In diesem 24-st\u00fcndigen Handlungszeitraum sterben 225 Personen; allein 39 davon werden durch Jack Bauer get\u00f6tet, den Protagonisten.[1] Die vierte Staffel ist die erste, die ohne die Ansage beginnt, der zufolge \u201eAlles, was Sie sehen,\u201c in Echtzeit geschieht.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Zusammenfassung[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDer arabischst\u00e4mmige Terrorist Habib Marwan, der die USA f\u00fcr ihre Au\u00dfenpolitik bestrafen will und der mehrere Terrorzellen kommandiert, l\u00e4sst den US-Verteidigungsminister James Heller und dessen Tochter Audrey Raines entf\u00fchren, um Heller in einem im Internet live \u00fcbertragenen Schauprozess zum Tode zu verurteilen. Jack Bauer, der wieder f\u00fcr die CTU arbeitet, hilft beim Aufsp\u00fcren und Befreien der Entf\u00fchrten. Die Entf\u00fchrung stellt sich f\u00fcr die CTU als ein von den Terroristen verwendetes Mittel zu dem Zweck heraus, bei der \u00dcbertragung des Schauprozesses das Internet und so die Sicherheitssysteme der US-Atomkraftwerke zu \u00fcberlasten. Dadurch und mit einem gestohlenen Ger\u00e4t, das der Fernsteuerung der Atomkraftwerke dient, gelingt es Marwan und seinen Komplizen, in einem der Atomkraftwerke eine Kernschmelze herbeizuf\u00fchren; weitere Kernschmelzen in den \u00fcbrigen Kraftwerken kann die CTU verhindern.\nBei einer von Marwans Terrorzellen handelt es sich um die Mitglieder der arabischst\u00e4mmigen Familie Araz, die unerkannt als Schl\u00e4fer in Los Angeles leben. Die CTU wird, ausgel\u00f6st durch einen innerfamili\u00e4ren Streit, auf die Familie aufmerksam und setzt Mutter und Sohn dazu ein, Marwan aufzusp\u00fcren. Dennoch kann die CTU nicht verhindern, dass Marwan mit einem gestohlenen Tarnkappenbomber die Air Force One aus der Luft abschie\u00dfen und mit den dabei gewonnenen Geheiminformationen einen Nuklearsprengkopf stehlen l\u00e4sst. Weil der US-Pr\u00e4sident abschussbedingt ausf\u00e4llt, \u00fcbernimmt der Vizepr\u00e4sident die Amtsgesch\u00e4fte, der sich aber wegen \u00dcberforderung alsbald vom Ex-Pr\u00e4sidenten Palmer bei der Bew\u00e4ltigung der terroristischen Bedrohung helfen l\u00e4sst. Am Ende kann die CTU die mit dem Nuklearsprengkopf best\u00fcckte Rakete von ihrer Explosion abhalten und Marwan stoppen. Nicht zuletzt durch einen von Palmers Befehlen kommt es zu diplomatischen Verwicklungen mit China, in deren Folge Bauer seiner Ermordung nur entgehen kann, indem er mit Freunden seinen eigenen Tod vort\u00e4uscht.\nBei den Anti-Terror-Ermittlungen setzen Bauer und die CTU mehrfach Folter als Mittel zur Informationsgewinnung bei Verh\u00f6ren ein. In den meisten F\u00e4llen geben die Verh\u00f6rten die gew\u00fcnschten Informationen rasch preis, in manchen F\u00e4llen stellen sich die Gefolterten als unschuldig heraus. Als Foltermittel kommen vor allem Schussverletzungen, Elektroschocks und schmerzverursachende Injektionen zum Einsatz. Das Liebesverh\u00e4ltnis zwischen Bauer und Raines leidet schwer unter Bauers Folterhandlungen.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Ausf\u00fchrliche Wiedergabe[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nVorgeschichte und Ausgangssituation[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nNachdem sich Pr\u00e4sident David Palmer am Ende des dritten Tages gegen eine erneute Pr\u00e4sidentschaftskandidatur entschieden hatte, kam es nach dem dritten Tag zu einem Wechsel in der US-Regierung. Bauer wurde Angestellter des US-Verteidigungsministers James Heller, der zur Regierung des neu gew\u00e4hlten US-Pr\u00e4sidenten John Keeler geh\u00f6rt. Mit Hellers Tochter und Assistentin Audrey Raines, die zu Beginn des vierten Tages in Trennung von ihrem Ehemann, dem Gesch\u00e4ftsmann Paul Raines lebt, f\u00fchrt Bauer eine Liebesbeziehung. Bauer hat sich bei David Palmer erfolgreich daf\u00fcr eingesetzt, dass sein Freund und ehemaliger Kollege Tony Almeida aus dem Gef\u00e4ngnis frei kommt. Dennoch hat sich Michelle Dessler von Almeida scheiden lassen.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "7 bis 15 Uhr[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nNestor Serrano, Darsteller des Navi Araz\nDie arabischst\u00e4mmige Familie Araz, die aus dem Ehepaar Navi und Dina sowie dem jugendlichen Sohn Behrooz besteht, wohnt in einem Vorort von Los Angeles. Die Familie, deren Herkunftsland nicht genannt wird, bereitet sich als Terrorzelle auf diesen Tag schon seit fast f\u00fcnf Jahren vor. In Navis Auftrag l\u00e4sst der t\u00fcrkische Verbrecher Tomas Sherek um 7 Uhr nahe Santa Clarita einen Sprengstoffanschlag auf einen Personenzug ver\u00fcben \u2013 wobei mindestens 32 Menschen sterben \u2013, um einem Fahrgast einen Koffer zu entwenden. Jack Bauer, wegen Budgetverhandlungen gerade in der CTU weilend, hilft beim Aufsp\u00fcren Shereks.\nAuch durch einen von Driscoll zun\u00e4chst missachteten Hinweis von Chloe O\u2019Brians Studienfreund Andrew Paige, der eine von t\u00fcrkischen Servern ausgehende Blockade zahlreicher Router im Internet bemerkt hat, verdichtet sich Bauers Verdacht, dass f\u00fcr 8 Uhr ein weiterer Anschlag geplant ist. Durch das eigenm\u00e4chtige Foltern Shereks per Schussverletzung bringt Bauer Sherek kurz vor 8 Uhr dazu preiszugeben, dass f\u00fcr 8 Uhr ein Anschlag auf Heller geplant ist, er kann diesen aber nicht mehr rechtzeitig warnen. Um 7:59 Uhr werden Heller und \u2013 ungeplant \u2013 Audrey, w\u00e4hrend sie Hellers Sohn Richard in dessen Haus besuchen, im Auftrag von Navis Komplize Omar entf\u00fchrt und die meisten ihrer Secret-Service-Agenten erschossen.\nHeller und seine Tochter werden durch Omar und dessen Komplizen in einem Versteck im Santa Clarita Valley gefangengehalten. Als Behrooz in Navis Auftrag den Koffer aus dem Zug dort abliefert, wird er durch seine nichtmuslimische Freundin Debbie beobachtet, zu der ihm seine Eltern l\u00e4ngst den Kontakt verboten haben. Aus dem Versteck heraus l\u00e4sst Omar online etwa 9 Uhr eine Videobotschaft mit dem gefesselten Heller und der Ank\u00fcndigung \u00fcbertragen, ihn in einem gegen 12 Uhr beginnenden Schauprozess wegen Verbrechen gegen die Menschlichkeit anzuklagen und zum Tode zu verurteilen. Bei einem erfolglosen Fluchtversuch kann Heller einen Wachmann erschie\u00dfen, etwas sp\u00e4ter versuchen sie sich dem Schauprozess und ihrer Hinrichtung durch Suizid zu entziehen, allerdings ebenfalls erfolglos.\nUnterdessen flieht Paige vor Navis Komplizen, die ihn wegen seines Zugriffs auf ihre Server fangen wollen und dabei auch seine Arbeitskollegen und seine Mutter ermorden. Um Heller und Audrey zu finden, l\u00e4sst sich Bauer, Driscoll mit ihrem Fehlverhalten erpressend, aushilfsweise als CTU-Agent einstellen. Mit Ronnie Lobell, dem Nachfolger Bauers in dessen fr\u00fcherer CTU-Position, m\u00f6chte er Paige am Treffpunkt in der Union Station in Sicherheit bringen. Navis Komplize Kalil Hasan kommt ihnen aber zuvor, entf\u00fchrt Paige und erschie\u00dft Lobell. Dadurch auf sich gestellt, verfolgt Bauer Hasan unbemerkt und entgegen Driscolls Befehl weiter, um sich zu Hellers Aufenthaltsort f\u00fchren zu lassen. Die Ermordung des gefolterten Paiges verhindert Jack, indem er Hasans Komplizen erschie\u00dft. Da O\u2019Brian, von der Bauer inoffiziell unterst\u00fctzt wird, die Satelliten\u00fcberwachung Hasans nicht schnell genug bewerkstelligen kann, inszeniert Bauer in einer von Hasan gerade benutzten Tankstelle zwecks Zeitgewinn einen Raub\u00fcberfall, bei dem er auch Hasan als Geisel nimmt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Shohreh Aghdashloo, Darstellerin der Dina Araz\nAls O\u2019Brian den Satelliten zur \u00dcberwachung Hasans einsetzt, f\u00e4llt ihre Unterst\u00fctzung f\u00fcr Bauer auf, weshalb Driscoll sie verhaften l\u00e4sst. Bauer l\u00e4sst Hasan nach etwa 40 Minuten Geiselhaft wieder frei und verfolgt ihn im Stra\u00dfenverkehr. Weil Bauer der einzigen Spur zum Aufenthaltsort Hellers nachgeht, l\u00e4sst Driscoll ihn notgedrungen wieder unterst\u00fctzen. Durch eine Polizeikontrolle auf seine Verfolgung aufmerksam geworden, begeht Hasan Sekunden, nachdem er sich von Omar per \u201eAllahu akbar\u201c verabschiedet hat, Suizid. Mit einer W\u00e4rmebildabtastung der Umgebung findet die CTU kurz vor 12 Uhr das Versteck Omars, der dort gerade den Schauprozess beginnen l\u00e4sst, in dem Heller unter anderem der Gottesl\u00e4sterung f\u00fcr schuldig befunden wird. Auch, weil Keeler das Geb\u00e4ude mit einer lasergesteuerten Rakete bombardieren m\u00f6chte, um den USA die Schmach einer \u00f6ffentlichen Hinrichtung Hellers zu ersparen, verbietet Driscoll es Bauer, Heller und Audrey selbst zu befreien. Bauer widersetzt sich dem Befehl und kann so Audrey und \u2013 kurz vor dessen Exekution vor laufender Kamera \u2013 Heller befreien. Zusammen mit hinzukommenden US-Marines t\u00f6ten Heller und Bauer die \u00fcberwiegend arabischen Entf\u00fchrer. Keeler bricht die Bombardierung ab.\nDie Karriere-orientiert auftretende Marianne Taylor, ehemalige CTU-Angestellte und damals Geliebte ihres Kollegen Curtis Manning, erpresst von Driscoll, wieder in der CTU zu arbeiten, indem sie mit dem Kundtun des einstigen Geheimnisverrats Mannings beim gemeinsamen Liebesspiel droht. Wenig sp\u00e4ter l\u00e4sst sich Taylor von Edgar Stiles entgegen den Vorschriften eine umfassendere Sicherheitsfreigabe f\u00fcr die CTU-Software vergeben, indem sie Stiles damit droht, seine Unterst\u00fctzung f\u00fcr O\u2019Brian bei Driscoll zu melden.\nDina l\u00e4dt unter einem Vorwand Debbie zu sich und Behrooz nach Hause ein. Da Dina ihrem Sohn die Ermordung Debbies nicht zutraut, vergiftet Dina sie als mutma\u00dfliche Mitwisserin t\u00f6dlich. Weil Navi und sein Auftraggeber, Habib Marwan, Behrooz als Sicherheitsrisiko f\u00fcr ihre terroristische Aktion betrachten, wollen sie seinen Tod. Behrooz m\u00f6chte das vereiteln, weswegen er den auf ihn angesetzten Killer t\u00f6tet und vor Navis Komplizen flieht. Um die Ermordung ihres Sohns zu verhindern, stellt sich auch Dina kurz darauf gegen Navi, indem sie Behrooz bei dessen Flucht unterst\u00fctzt.\nNachdem Driscolls schizophrene Tochter Maya wegen ausgesetzter Thorazine-Einnahme gegen\u00fcber Nachbarn ausf\u00e4llig geworden ist, l\u00e4sst Driscoll Maya in der CTU-Krankenstation behandeln.\nAm Ort von Hellers und Audreys Gefangenschaft findet die CTU den aus dem Zug gestohlenen, leeren Koffer. Er wurde im Zug von einem Kurier des fiktiven R\u00fcstungskonzerns McLennen-Forster transportiert, dem drittgr\u00f6\u00dften US-Waffenhersteller, und enthielt den sogenannten \u201eDobson Override\u201c, ein von dem Unternehmen zusammen mit der Nuclear Regulatory Commission entwickeltes, prototypisches Ger\u00e4t zur Fernsteuerung von US-Atomkraftwerken. Nach einem Cyberangriff auf die Kernkraftwerk-Sicherheitssysteme l\u00e4sst es sich zum Herbeif\u00fchren von Kernschmelzen missbrauchen. Die CTU ist deshalb \u00fcberzeugt davon, dass die Terroristen eine nukleare Katastrophe herbeizuf\u00fchren planen und ihnen die \u00dcbertragung des Schauprozesses lediglich zur Ablenkung, zur \u00dcberlastung des Internets und zur Schw\u00e4chung der Firewalls der Atomkraftwerke diente. Die Terroristen kontrollieren nun mit dem Override alle 104 aktiven US-Atomkraftwerke. Davon kann Stiles gegen 13 Uhr 98 St\u00fcck mit einer riskanten Kombination aus Anweisungen herunterfahren und so die Kernschmelzen in den darin befindlichen Reaktoren verhindern.\nW\u00e4hrend ihrer Gefangenschaft hat Audrey einen f\u00fcr Omar arbeitenden Amerikaner wiedererkannt. Um ihn zu identifizieren, begeben sich Jack, von Driscoll indes wieder zum Leiter der Abteilung f\u00fcr Geheimoperationen berufen, und Audrey zu der Sicherheitsfirma, die die Videoaufnahmen f\u00fcr die Veranstaltung gespeichert hat, auf der Audrey ihn erstmals gesehen hatte. Dort angekommen, versuchen Killer, sie im Auftrag des Amerikaners zu ermorden, der Henry Powell hei\u00dft und f\u00fcr den Taylor in der CTU spioniert. Nach der Sicherstellung des Videos und mit dem von Bauer zu Hilfe gerufenen Tony Almeida k\u00f6nnen sie die Killer t\u00f6ten und, mit Unterst\u00fctzung des US-Verteidigungsministeriums, Powell als einen f\u00fcr McLennen-Forster t\u00e4tigen Softwareingenieur identifizieren. Als Bauer und Almeida ihn verhaften, wird Powell von einem Heckensch\u00fctzen erschossen.\nWeil die Attent\u00e4ter in der Sicherheitsfirma Kenntnis von Jacks und Audreys Aufenthaltsort hatten, erkennt Jack, dass es in der CTU einen Maulwurf geben muss. Heller und Driscoll lassen daraufhin die CTU-Angestellte Sarah Gavin, durch Taylor insgeheim mit gef\u00e4lschten Beweisen belastet, als Schuldige verhaften und, zwecks Preisgabe ihrer Kontaktleute, durch den Einsatz von Elektroschockpistole und Injektionen foltern. Nachdem Taylor von Stiles als die wahre Verr\u00e4terin identifiziert wurde, versucht sie erfolglos zu fliehen; bei der Explosion einer f\u00fcr ihre Ermordung bestimmten Autobombe sterben mehrere CTU-Wachleute.\nAls einziger Augenzeuge und wegen des Verdachts, f\u00fcr die Entf\u00fchrung mitverantwortlich zu sein, wird der US-regierungskritische Richard in der CTU mittels sensorischer Desorientierung verh\u00f6rt, auch mit dem sp\u00e4teren Einverst\u00e4ndnis seines Vaters. Richard weigert sich dabei, Informationen aus seinem Privatleben preiszugeben, und wird von Heller schlie\u00dflich mangels Beweisen freigelassen.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "15 bis 23 Uhr[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nArnold Vosloo, Darsteller des Habib Marwan\nGegen 15 Uhr kommt es im Atomkraftwerk auf der fiktiven Insel San Gabriel Island zu einer Kernschmelze; in den \u00fcbrigen f\u00fcnf, durch Marwan mit dem Override kontrollierten Anlagen steigen die Reaktorkerntemperaturen. Audrey Raines koordiniert die Abstimmung zwischen Polizei und Nationalgarde, die die Einwohner evakuieren. Indes fliehen Tausende Menschen vor der sich n\u00e4hernden radioaktiven Wolke.\nNach der Auswertung von Powells Anrufliste findet die CTU die verletzte Dina in ihrem Hotelzimmer. Nachdem sie sich vom Pr\u00e4sidenten Straffreiheit f\u00fcr Behrooz hat zusichern lassen, hilft sie der CTU beim Auffinden von Navi. In einem Krankenhaus nimmt er Behrooz als Geisel; nach Jacks Eintreffen erschie\u00dft Behrooz seinen Vater hasserf\u00fcllt und in Notwehr. Da ihr Sohn unversehrt ist, gibt Dina der CTU die Adresse eines Geb\u00e4udes preis, das die Terroristen als Planungszentrale ihrer heutigen Aktivit\u00e4ten nutzten und zu dessen Vermietern auch Pauls Firma geh\u00f6rt. Dadurch in den Verdacht der Mitt\u00e4terschaft geraten, wird Paul von Jack zwecks Preisgabe weiterf\u00fchrender Informationen \u2013 in Audreys Beisein \u2013 mit Stromschl\u00e4gen gefoltert. Aus Pauls Aussagen und aus CTU-Hinweisen ergibt sich, dass Marwan das Geb\u00e4ude unter einem Decknamen angemietet hatte, unter dem er auch im Rockland-Geb\u00e4ude arbeitet. Dorthin hat sich unterdessen Manning mit der verhafteten Taylor begeben, um Informationen \u00fcber Powell sicherzustellen. Durch das Foltern Pauls versp\u00fcrt Audrey zunehmend Abneigung gegen\u00fcber Jack.\nNachdem Manning im Rockland-Geb\u00e4ude angelangt ist, werden die beiden ihn begleitenden CTU-Agenten und Taylor von Komplizen Marwans erschossen, die auch f\u00fcr Powells Tod und f\u00fcr die Bombe in Taylors Auto verantwortlich sind; sie verh\u00f6ren Manning zwecks Preisgabe des Ermittlungsstands der CTU, werden danach aber von ihm \u00fcberw\u00e4ltigt. W\u00e4hrenddessen verh\u00f6rt Almeida, durch Bauers und Hellers Bef\u00fcrwortung wieder als CTU-Agent eingestellt, Dina Araz. Mit negativen Konsequenzen f\u00fcr ihren Sohn bedroht, gibt sie Informationen \u00fcber Marwan, den Override und das Rockland-Geb\u00e4ude preis.\nIm Rockland-Geb\u00e4ude entdecken Bauer und Manning kurz vor 17 Uhr Marwan und den Override. Mit dem Override kann die CTU die beginnenden Kernschmelzen in den f\u00fcnf Atomkraftwerken abbrechen, Marwan fl\u00fcchtet. Die CTU ermittelt, dass er jahrelang als Ingenieur bei McLennen-Forster t\u00e4tig war und dabei den Override entwickelte, und bef\u00fcrchtet, dass er andere Schl\u00e4fer-Zellen f\u00fcr weitere Terroranschl\u00e4ge rekrutieren k\u00f6nnte. Um Informationen \u00fcber Marwans T\u00e4tigkeit zu sammeln, durchsucht Jack, unterst\u00fctzt von Paul, Marwans Dateien in der Konzernzentrale von McLennen-Forster. Da die Firmenleitung schwerwiegende juristische Konsequenzen bef\u00fcrchtet, l\u00e4sst sie dort zur Beweismittelvernichtung kurz vor 19 Uhr eine elektromagnetische Impulsbombe z\u00fcnden, die alle elektronischen Ger\u00e4te in dem Geb\u00e4ude und dem 20\u00a0km\u00b2 gro\u00dfen, umgebenden Stadtgebiet lahmlegt. W\u00e4hrend des Stromausfalls kommt es in der Gegend rasch zu gewaltt\u00e4tigen Unruhen und Pl\u00fcnderungen.\nNachdem Maya Driscoll abermals ausf\u00e4llig geworden ist und deshalb fixiert werden soll, begeht sie in der CTU-Krankenstation Suizid. Dadurch emotional schwer belastet, beendet Erin ihren Dienst. Als CTU-Leiter wird sie vor\u00fcbergehend durch Almeida ersetzt, ehe dieser gegen 19 Uhr von seiner Ex-Frau Michelle Dessler abgel\u00f6st wird. Sie entl\u00e4sst die rasch wieder zur Arbeit zur\u00fcckgekehrte Sarah Gavin wegen ihrer Forderung nach der Gehaltserh\u00f6hung, die ihr Erin zuvor als Ausgleich f\u00fcr ihre Folterung genehmigt hatte.\nPaul wird von Handlangern der Firmenleitung gefoltert, um von ihm die Informationen zu erhalten, die die Firma belasten, und kurz darauf von Jack befreit. Gemeinsam und mit einem verschl\u00fcsselten Dokument aus Marwans Dateibestand fliehen sie vor einem schwer bewaffneten S\u00f6ldner-Kommando, das sie im Auftrag der Handlanger liquidieren will, bis in ein Waffengesch\u00e4ft. Aus diesem heraus provozieren sie ein Feuergefecht, um die CTU auf sich aufmerksam zu machen. Zwar gelingt der Plan und die S\u00f6ldner kommen zu Tode, allerdings wird dabei auch Paul, Jack sch\u00fctzend, angeschossen. Schwer verletzt, wird er in der CTU-Krankenstation behandelt, wo Audrey indes wieder Liebesgef\u00fchle f\u00fcr ihn bewusst werden. Es zeichnet sich ab, dass Paul nun wahrscheinlich querschnittsgel\u00e4hmt ist.\nAus dem sichergestellten Dokument ergibt sich, dass es sich bei dem arabischst\u00e4mmigen Professor Joseph Fayed um eine weitere von Marwans Terrorzellen handelt. Mit dem Versprechen von Straffreiheit und Aufnahme in ein Zeugenschutzprogramm f\u00fcr Dina und Behrooz erreicht Jack, dass sich Dina an einem Undercover-Einsatz zum Auffinden von Marwan beteiligt. \u00dcberwacht von der CTU, die Chloe O\u2019Brian zur Verst\u00e4rkung wieder eingestellt hat, und mit Jack als vorgeblicher Geisel, begibt sich Dina daraufhin zu Fayed. Dieser f\u00fchrt sie kurz darauf in Richtung eines Treffpunkts mit Marwan. Dorthin unterwegs, begeht Fayed auf Marwans Anweisung hin zwecks Spurenverwischung Suizid. Weil Marwan Dinas doppeltes Spiel durchschaut, l\u00e4sst er Dina erschie\u00dfen; Jack nimmt er als Geisel.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "James Morrison, Darsteller des Bill Buchanan\nUnterdessen erpresst der f\u00fcr Marwan arbeitende, einst unehrenhaft entlassene Milit\u00e4rpilot Mitch Anderson den Air-Force-Piloten Hansen, von dem er sich auf einen US-Luftwaffenst\u00fctzpunkt schmuggeln l\u00e4sst. Mit der gestohlenen Identit\u00e4t des ermordeten Hansen, dessen Familie er mittlerweile ebenfalls hat ermorden lassen, verschafft er sich Zugang zum Hangar. Marwan m\u00f6chte die CTU von der indes bei der Polizei eingegangenen Vermisstenmeldung \u00fcber Hansens Familie und somit von der Entdeckung von Andersons Aktivit\u00e4t ablenken und organisiert deshalb mit der CTU den Austausch Jacks gegen Behrooz. Weil die CTU-Leitung \u00fcber Marwans diesbez\u00fcgliche Absichten skeptisch ist, l\u00e4sst sie Behrooz mit einem Wahrheitsserum foltern. Der neu in der CTU L.A. eingetroffene CTU-Regionaldirektor Bill Buchanan \u00fcberwacht die Durchf\u00fchrung des Austauschs. Dabei kommt kurz vor 22 Uhr Jack frei und Behrooz in Marwans Gewalt. Durch die \u00dcberwachung des Austauschs ist die CTU so \u00fcberlastet, dass die Vermisstenmeldung liegenbleibt. Dadurch bleibt ihr auch unbemerkt, dass Anderson gegen 22 Uhr von dem St\u00fctzpunkt mit einem F-117A-Tarnkappenbomber startet.\nDurch die Lokalisierung von Telefonleitungen, die Jack in seiner Gefangenschaft kurzgeschlossen hat, findet die CTU das Versteck von Marwan, das sie, Marwans Komplizen erschie\u00dfend, st\u00fcrmt. Marwan fl\u00fcchtet vorher und zerst\u00f6rt die meisten Datentr\u00e4ger mittels ferngez\u00fcndeter Bomben. Von einem sterbenden Komplizen Marwans erf\u00e4hrt Bauer von einem noch in dieser Stunde stattfindenden, weiteren Anschlag. In den Datentr\u00e4gern findet er den Namen Anderson. In dessen Wohnung angelangt, wird er von einer als FBI-Agentin getarnten Komplizin Marwans eine Zeitlang am Auffinden von Informationen \u00fcber den bevorstehenden Anschlag gehindert. Erst wenige Minuten vor 23 Uhr erkennen er und die CTU, dass Anderson einen Tarnkappenbomber gestohlen hat und die Air Force One mit Keeler an Bord sein Ziel ist. Um 22:59 Uhr wird sie, wenige Minuten vor der geplanten Landung in L.A., von einer durch Anderson abgeschossenen Luft-Luft-Rakete in mehreren Tausend Metern H\u00f6he getroffen.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "23 bis 7 Uhr[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDurch den Raketentreffer ist die Air Force One schwer besch\u00e4digt und zur Notlandung gezwungen. W\u00e4hrend Keeler schwer verletzt wird, sterben \u00fcber 70 andere Passagiere. Bauer begibt sich in die Mojave-W\u00fcste, wo der in der Air Force One transportierte Nuclear Football niedergegangen ist, der Koffer, der \u2013 in der Serienfiktion \u2013 Standorte und Aktivierungscodes des US-Nuklearwaffenarsenals enth\u00e4lt und den sich Marwan aneignen m\u00f6chte. Auf Bauers telefonische Anweisungen hin flieht ein Liebespaar, das den Koffer in der W\u00fcste gefunden hat, vor Marwan und dessen Komplizen in ein altes Kraftwerk, damit Marwan nicht an den Koffer gelangt. Dort foltert Marwan das P\u00e4rchen zwecks Herausgabe des Koffers, ehe es von Bauer gerettet wird. Mit wesentlichen Informationen aus dem Koffer fl\u00fcchtet Marwan. Diese verwendend, l\u00e4sst er in Iowa einen Milit\u00e4rkonvoi \u00fcberfallen und dabei einen Nuklearsprengkopf stehlen.\nDa Keeler nun amtsunf\u00e4hig ist, kommt der 25. Verfassungszusatz zur Anwendung und der US-Vizepr\u00e4sident Charles Logan wird im Wei\u00dfen Haus kurz vor Mitternacht als neuer Pr\u00e4sident vereidigt. Sein Berater Mike Novick ist besorgt, weil sich Logan z\u00f6gerlich und unsicher verh\u00e4lt. Aus Angst vor der Gefahr weiterer Terroranschl\u00e4ge f\u00fcr ihn pers\u00f6nlich regiert Logan fortan aus dem Luftschutzbunker unter dem Wei\u00dfen Haus.\nBuchanan entkr\u00e4ftet Almeidas Verdacht, er habe noch w\u00e4hrend Almeidas und Desslers gemeinsamer Ehe eine Liebesbeziehung mit Dessler gef\u00fchrt. Etwas sp\u00e4ter beschlie\u00dfen Dessler und Almeida, ihre Liebesbeziehung wieder aufzunehmen.\nInsgeheim \u00fcberwacht von der CTU, trifft sich Marwans Komplize Yosik Khatami, wegen Unachtsamkeit in den Fokus der CTU geraten, mit dem f\u00fcr Marwan arbeitenden Fluchthelfer Joe Prado. Kurz vor beider Verhaftung durch die CTU vereitelt Prado seine eigene Ermordung durch den auf die CTU aufmerksam gewordenen und deshalb misstrauischen Khatami, indem er diesen erschie\u00dft. Damit Prado von der CTU nicht gefoltert wird und so keine Aussagen \u00fcber Marwan machen kann, beauftragt Marwan einen Anwalt der fiktiven Organisation Amnesty Global. Dieser erscheint etwa 20 Minuten sp\u00e4ter in der CTU und verbietet ihr mit einem richterlichen Beschluss das Foltern Prados. Nachdem auch Logan der CTU das Foltern Prados vorerst verboten hat, quittiert Bauer seinen Dienst bei der CTU. Weil der CTU, die Prado nun freil\u00e4sst, keine juristischen Folgen f\u00fcr das Foltern Prados mehr drohen, foltert Bauer Prado in dessen Auto eigenverantwortlich, indem er ihm seine Finger einzeln bricht, wodurch Prado Informationen \u00fcber Marwans Aufenthaltsort preisgibt.\nUm Bauer wegen der Folterung Prados zu verhaften, schickt Logan den Secret Service aus. Die CTU inklusive des wiedereingestellten Bauer observiert Marwan in dem von Prado genannten Nachtclub, wo Marwan gerade eine an die US-Bev\u00f6lkerung gerichtete Videobotschaft aufzeichnet, in der er ihr seine Motivation f\u00fcr die noch vor Beginn des n\u00e4chsten Morgens geplante Explosion der Nuklearwaffe mitteilt. Mit diesem Anschlag und mit der Androhung weiterer Anschl\u00e4ge will er erreichen, dass die USA ihre seiner Ansicht nach imperialistische und interventionistische Au\u00dfenpolitik beenden. Infolge des Erscheinens des Secret Service bei dem Nachtclub vorgewarnt, kann Marwan der CTU unterirdisch entkommen. Logan gesteht wegen dieses Fehlschlags die Verhaftung Bauers als eigenen Fehler ein und veranlasst deshalb umgehend Bauers Freilassung. Weil sich Logan mit der Amtsf\u00fchrung \u00fcberfordert f\u00fchlt, holt er sich auf Novicks Vorschlag hin Ex-Pr\u00e4sident David Palmer zu Hilfe; ihm erteilt Logan eine Vollmacht zum Treffen s\u00e4mtlicher Entscheidungen hinsichtlich der Suche nach dem Nuklearsprengkopf.\nDie Freundin von Sabir Ardakani, der in Iowa in Marwans Auftrag an der Aktivierung des Nuklearsprengkopfs beteiligt ist, hat den Verdacht, Sabir stehe in Verbindung mit Terroristen. In ihrem Wohnhaus eingetroffen, stellt O\u2019Brian Mikrochip-Pl\u00e4ne des Nuklearsprengkopfs sicher, wobei sie und die Frau \u2013 im Gegensatz zu zwei CTU-Agenten \u2013 einen in Marwans Auftrag ver\u00fcbten Mordanschlag \u00fcberleben. Die Pl\u00e4ne wurden Sabir durch den kriminellen und staatlich unabh\u00e4ngig agierenden Chinesen Lee Jong verkauft, der, Ermittlungen gegen sich bef\u00fcrchtend, innerhalb der letzten Stunde im chinesischen Konsulat von L.A. Zuflucht gefunden hat. Den dr\u00e4ngenden Bitten Palmers an den dortigen Konsul Koo Yin, Lee zwecks Preisgabe von Informationen \u00fcber Marwans Aufenthaltsort zu verh\u00f6ren, kann Koo nicht rasch genug entsprechen. Mit Palmers Erlaubnis, inoffiziell und maskiert entf\u00fchrt deshalb Bauer Lee gewaltsam aus dem Konsulat. Bei der Aktion wird Lee schwer verletzt, Koo versehentlich durch einen Konsulatswachmann erschossen und der zu Bauers Team geh\u00f6rige CTU-Agent Howard Bern von einer \u00dcberwachungskamera kurz unmaskiert gefilmt.\nKurz vor 3 Uhr wird Lee, in Lebensgefahr befindlich, in die CTU-Krankenstation eingeliefert, in der zudem Paul \u2013 mit dem sich Audrey zuvor vers\u00f6hnt hatte \u2013 gerade in einer lebensbedrohlichen Situation ist. Um Lee verh\u00f6ren zu k\u00f6nnen, zwingt Bauer die Mediziner, Lee zu behandeln, wodurch Lee \u00fcberlebt und Paul stirbt. Audreys Verh\u00e4ltnis zu Jack ist dar\u00fcber ersch\u00fcttert. Die Chinesen betrachten das Eindringen in ihr Konsulat und den vermeintlichen Mord an Konsul Koo als kriegerischen Akt. Gegen\u00fcber dem Konsulat streitet Palmer jede US-staatliche Beteiligung an der Entf\u00fchrung Lees und dem Tode Koos ab. Cheng Zhi, der Sicherheitschef des Konsulats, begibt sich, nachdem er Bern identifiziert hat, mit der Erlaubnis des US-Au\u00dfenministers in die CTU, um dort die Verantwortlichen zu ermitteln. Cheng sieht seine Zweifel an der von Palmer und Novick zur Vertuschung erdachten Erkl\u00e4rung, der zufolge eine chinesische Terrororganisation f\u00fcr die Entf\u00fchrung verantwortlich sei, rasch best\u00e4tigt, als sich ihm Bauers Alibi f\u00fcr die fragliche Zeit als br\u00fcchig erweist. Bauer l\u00e4sst Bern aus der CTU nach San Diego fliegen und damit vor der Entdeckung durch die Chinesen in Sicherheit bringen.\nMit dem Verweigern medizinischer Hilfe bedroht, gibt Lee die Adresse einer Fabrik als m\u00f6glichen Aufenthaltsort Marwans preis. Die CTU verhaftet ihn dort, kann aber den um 3:59 Uhr in Iowa erfolgenden Start einer Rakete nicht verhindern, die Marwan indes mit dem Nuklearsprengkopf hat best\u00fccken lassen. Wenige Minuten nach seiner Verhaftung wird Marwan durch Komplizen befreit. Die von der CTU durchgef\u00fchrte Auswertung der Anrufe auf Marwans Handy ergibt, dass es einige Tage zuvor von Richard Hellers Handy aus angerufen wurde. Im Verh\u00f6r durch Richards Vater, den Richard bislang noch nicht \u00fcber seine Homosexualit\u00e4t informiert hatte, gesteht Richard, dass das Handy in der fraglichen Nacht durch ein P\u00e4rchen benutzt worden sein muss, das er zu sich nach Hause eingeladen hatte und mit dessen Mann er in der Nacht schlief. Bauer findet den Mann in einem Apartmenthaus erschossen durch die Terroristin Mandy vor, die indes den CTU-Agenten Castle t\u00f6tet und Almeida als Geisel nimmt. Sie hatte vor Jahren ein Flugzeug zum Absturz gebracht und sp\u00e4ter das S\u00e4ureattentat auf Pr\u00e4sident Palmer ver\u00fcbt.\nDa die etwa 1000 km/h schnell fliegende Atomrakete eine Tarnvorrichtung besitzt, kann die CTU sie nicht orten. Bei einer Diskussion \u00fcber Vorsichts- und Abwehrma\u00dfnahmen stellt Don Ashton, der Sprecher des Repr\u00e4sentantenhauses, wegen Palmers Hilfe Logans Autorit\u00e4t in Frage. Daraufhin inszenieren Logan, Novick und Palmer eine Situation, in der Ashton davon \u00fcberzeugt wird, Logan sei Herr der Lage.\nUm fl\u00fcchten zu k\u00f6nnen, inszeniert Mandy ihren und Tonys Tod unter Erpressung und Ermordung ihrer Nachbarn. Vor allem wegen der Hartn\u00e4ckigkeit von Jack, der Zweifel an Mandys mutma\u00dflichem Suizid hat, kann die CTU Mandy ergreifen und Tony befreien. Nachdem sie sich von Logan Straffreiheit f\u00fcr alle fr\u00fcheren Verbrechen hat zusichern lassen, gibt sie Marwans Fluchtweg bekannt. Dadurch kann ihn die CTU in letzter Sekunde an der Flucht aus L.A. hindern. Vor der Ergreifung durch Bauer fl\u00fcchtend, begeht Marwan durch Sturz von einem Hochhaus Suizid. Mit dem in seinem Hubschrauber sichergestellten Ger\u00e4t kann die CTU die Rakete kurz vor ihrem mutma\u00dflichen Einschlag in L.A. lokalisieren und per Beschuss durch einen Kampfjet zerst\u00f6ren, ohne dass der Nuklearsprengkopf explodiert.\nUnterdessen wird Bern in San Diego durch Cheng und die Androhung, ihn in ein chinesisches Arbeitslager zu deportieren, zu dem Gest\u00e4ndnis gezwungen, dass Bauer den Einsatz im Konsulat geleitet hat. Logan, kurz darauf durch den chinesischen Vizekonsul mit diesem Gest\u00e4ndnis konfrontiert, gibt deshalb der Forderung zur Auslieferung Bauers an China nach. Aus Sorge um die diplomatischen Beziehungen zu China \u00e4ndert Walt Cummings, Stabschef des Wei\u00dfen Hauses, den Befehl jedoch in einen T\u00f6tungsauftrag \u2013 ohne, dass Logan es verbietet. Um Bauers Ermordung zu vereiteln, inszenieren Almeida, O\u2019Brien und Dessler mit der Unterst\u00fctzung von Bauer und Palmer und zum Schein aller Anderen Bauers Tod; zudem verhelfen sie Bauer zur Flucht mit einer neuen Identit\u00e4t.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Entstehung[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nKonzeption[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nF\u00fcr die Handlung der vierten Staffel verwendeten die Drehbuchautoren eine gegen\u00fcber den vorherigen Staffeln andere Erz\u00e4hlweise: Hatten sie sich zuvor auf drei, jeweils die ganze Staffel umfassende Handlungsb\u00f6gen konzentriert, so konzipierten sie die vierte Staffel schrittweise mit mehr als drei aufeinanderfolgenden Handlungsb\u00f6gen von jeweils geringerer L\u00e4nge.[2] Vor diesem Hintergrund sagte Showrunner Joel Surnow \u00fcber die Staffel, dass die Drehbuchschreiber den Fokus bewusst st\u00e4rker auf die Spannungserzeugung gelegt h\u00e4tten als auf die Plausibilit\u00e4t der Echtzeit-Erz\u00e4hlweise.[3]\nSurnow sagte, dass die Drehbuchautoren die ersten vier, f\u00fcr eine besonders zeitnahe Ausstrahlung vorgesehenen Episoden vor ihrem Dreh st\u00e4rker als den restlichen Teil der Staffel \u00fcberarbeitet h\u00e4tten.[4]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Szenenbild[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nF\u00fcr die vierte Staffel wurde die Produktion von Woodland Hills nach Chatsworth verlagert. Dort entstand in mehreren Monaten Bauzeit in einer Halle ein neues permanentes Set f\u00fcr das Geb\u00e4ude-Innere der im Mittelpunkt der Handlung stehenden CTU-Zweigstelle von L.A.; es kam auch in den beiden folgenden Staffeln zum Einsatz. Das gegen\u00fcber dem vorherigen Set gr\u00f6\u00dfere, sechs Meter hohe und zweist\u00f6ckige Set diente einer bei den Dreharbeiten st\u00f6rger\u00e4usch\u00e4rmeren Akustik, der vereinfachten Wahl der Kamera-Winkel und bot mehr Platz f\u00fcr die Beleuchtung.[5] Das Set diente auch der Einbettung thematischer Metaphern. Um eine solche Metapher handelt es sich etwa bei den Barcodes repr\u00e4sentierenden Streifen auf Glasscheiben, unter anderem denen des Beratungsraums, die nach den Worten des Szenenbildners Joseph Hodges das Vorhanden- und Verborgensein von Dingen symbolisieren. Das Farbschema des Sets bestand nunmehr aus Rot, Wei\u00df und Blau und \u00e4hnelte damit stark dem der Kurznachrichten, die FOX in den Werbepausen von 24 ausstrahlte. Deshalb l\u00e4sst sich das neue Set zugleich als Raum zur Integration der Marke FOX in die Serie verstehen. Sie wird auch deutlich an den zahlreichen eingeblendeten Flachbildschirmen, auf denen imitierte FOX-Nachrichten zu sehen sind. Eine solche Integration des die Serie ausstrahlenden Networks hob die Wissenschaftlerin Jennifer Gillan in ihrem Buch Television and New Media als eine Neuheit hervor.[6] Die Umgestaltung des Sets, so Gillan, \u201ebetont Markenkonsistenz und Marketing-Logik st\u00e4rker als Story-Logik; der Raum \u00e4hnelt eher einem Loft im Dotcom-Stil als einem Regierungsb\u00fcro, vor allem, da es unwahrscheinlich ist, dass die Regierung schicke rote Schreibtische budgetieren w\u00fcrde [\u2026].\u201c[6][7]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Dreh und Widmung[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nTeil des Fort MacArthur, dem f\u00fcr den Terroristenst\u00fctzpunkt verwendeten Schauplatz\nHauptregisseur Jon Cassar\nDie Dreharbeiten begannen im Juli 2004.[8]\nAls Kulisse f\u00fcr den Terroristenst\u00fctzpunkt, in dem der Verteidigungsminister und seine Tochter gefangen gehalten werden, diente das Fort MacArthur, im Stadtteil San Pedro von Los Angeles gelegen.[9] F\u00fcr den Sturmangriff auf diesen Ort, von dem die zweifach Emmy-pr\u00e4mierte, sechste Episode (Tag 4: 12:00 \u2013 13:00 Uhr) handelt, kamen reale Marinesoldaten mit Kampfhubschraubern des Typs Bell AH-1 Cobra zum Einsatz. Die Soldaten geh\u00f6rten der Einheit \u201eMarine Light Attack Helicopter Squadron 775\u201c des United States Marine Corps an, die auch schon im Afghanistan-Krieg und im Irakkrieg eingesetzt worden war.[10] Der zu der Einheit geh\u00f6rende Lieutenant Colonel Dave Greene fiel im Irakkrieg in der Zeit zwischen den Dreharbeiten, die im Oktober 2004 stattfanden,[10] und der US-Erstausstrahlung. Deshalb erhielt die Episode vor ihrem Abspann eine Widmung f\u00fcr Greene.[11]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Schnitt[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nZu den aus den finalen Fassungen der Episoden geschnittenen Szenen geh\u00f6rt eine Szene, in der Heller erf\u00e4hrt, dass durch die Kernschmelze im Kraftwerk zw\u00f6lf Menschen gestorben sind. Geschnitten wurde auch eine Szene, in der Manning durch Marwans Komplizen verh\u00f6rt und mit einem starke Schmerzen verursachenden Mittel gefoltert wird. In einer anderen Szene verabschiedet sich Marwan von seiner Familie. Drei weitere entfernte Szenen spielen in dem Waffengesch\u00e4ft, in dem sich Jack und Paul mit den beiden arabischst\u00e4mmigen Br\u00fcdern verschanzen. Jack entdeckt dabei den angeschossenen Vater der Br\u00fcder und entfernt ihm die Kugel aus seinem Bauch. Eine Szene zeigt, wie Behrooz nach dem Gefangenenaustausch von der CTU befreit wird, kurz bevor er durch Marwans Komplizen exekutiert worden w\u00e4re. Drei Szenen, die f\u00fcr die zwischen 1 und 2 Uhr spielende Episode vorgesehen waren, spielen in der CTU und handeln von der muslimischen CTU-Agentin Azara. Sie nimmt von Sabir Ardakanis Freundin telefonisch deren Verdacht bzgl. Sabir entgegen. Nach einem Gespr\u00e4ch mit Edgar Stiles, bei dem sie sich durch ihn diskriminiert f\u00fchlt, reagiert sie auf Edgars Entschuldigung mit der Begr\u00fcndung abweisend, dass er sie wegen ihres Hidsch\u0101b vorverurteilt habe.[12]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Besetzung und Synchronsprecher[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nSiehe auch: Liste der 24-Darsteller\nF\u00fcr den Staffelbeginn wurde die Hauptbesetzung zu einem gro\u00dfen Teil erneuert. Mit Ausnahme des Bauer-Darstellers Kiefer Sutherland kamen in der Staffel nur solche Hauptdarsteller zum Einsatz, die in den vorherigen Staffeln noch nicht mitgespielt hatten. Neben Sutherland war nur Kim Raver, Darstellerin der Audrey Raines, durchg\u00e4ngig Teil der Hauptbesetzung. Lana Parrilla, die die CTU-Angestellte Sarah Gavin spielt, wurde bis zur sechsten Episode als Nebendarstellerin und ab der siebten Episode als Hauptdarstellerin gef\u00fchrt, ehe sie nach der zw\u00f6lften Episode ausschied. Roger Cross, Darsteller des Curtis Manning, begann ebenfalls als Nebendarsteller und rangierte ab der 14. Episode als Hauptdarsteller. Zur Hauptbesetzung geh\u00f6rten zudem William Devane, Darsteller des James Heller, und Alberta Watson, Darstellerin der Erin Driscoll. Im Laufe der Staffel kehrten allerdings etliche Figuren, die in den vorherigen Staffeln zu den Hauptfiguren geh\u00f6rten, in Nebenrollen zur\u00fcck.\nDie Oscar-nominierte, iranische Schauspielerin Shohreh Aghdashloo lehnte die Rolle der Dina Araz zun\u00e4chst ab, weil sie die Darstellung als Terroristin mit nah\u00f6stlicher Herkunft als zu stereotyp beurteilte. Erst Wochen sp\u00e4ter lie\u00df sie sich durch die Produzenten davon \u00fcberzeugen, die Rolle zu spielen; in einem anl\u00e4sslich des US-Erstausstrahlungsbeginns ver\u00f6ffentlichten Interview mit der New York Times charakterisierte sie nunmehr die Rolle als herausfordernd und die Figur als komplex.[13]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\nRollenname", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Schauspieler", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Deutscher Synchronsprecher[14]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Rolle", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\nJack Bauer", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Kiefer Sutherland", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Tobias Meister", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Berater des Verteidigungsministers, CTU-Agent, Leiter der CTU-Abteilung f\u00fcr Geheimoperationen", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\nErin Driscoll", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Alberta Watson", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Kerstin Sanders-Dornseif", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "CTU-Leiterin", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\nJames Heller", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "William Devane", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Michael Telloke", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "US-Verteidigungsminister, Vater von Audrey Raines und Richard Heller", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\nAudrey Raines", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Kim Raver", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Ranja Bonalana", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Tochter und Assistentin von James Heller, Schwester von Richard Heller, Ehefrau von Paul Raines", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\nSarah Gavin", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Lana Parrilla", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Claudia Urbschat-Mingues", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "CTU-Datenanalytikerin", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\nCurtis Manning", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Roger Cross", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Peter Flechtner", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Stellvertretender CTU-Leiter", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\nDina Araz", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Shohreh Aghdashloo", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Gertie Honeck", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Schl\u00e4ferin, Ehefrau von Navi Araz, Mutter von Behrooz Araz", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\nBehrooz Araz", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Jonathan Ahdout", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "David Turba", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Sohn von Dina und Navi Araz", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\nWalt Cummings", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "John Allen Nelson", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Matthias Klages", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Stabschef des Wei\u00dfen Hauses", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\nMike Novick", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Jude Ciccolella", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Norbert Gescher", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Berater des US-Pr\u00e4sidenten", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\nPaul Raines", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "James Frain", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Benjamin V\u00f6lz", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Gesch\u00e4ftsmann, Ehemann von Audrey Raines", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\nMaya Driscoll", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Angela Goethals", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Maria Koschny", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Tochter von Erin Driscoll", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\nAndrew Paige", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Lukas Haas", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Programmierer, Studienfreund von Chloe O\u2019Brien", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\nMandy", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Mia Kirshner", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Dascha Lehmann", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Terroristin, Komplizin Marwans", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\nCheng Zhi", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Tzi Ma", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Wolfgang Condrus", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Sicherheitschef im chinesischen Konsulat von L.A.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\nDebbie Pendleton", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Leighton Meester", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Berenice Weichert", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Freundin von Behrooz Araz", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\nJohn Keeler", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Geoffrey Pierson", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Ernst Meincke", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "US-Pr\u00e4sident", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\nOmar", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Tony Plana", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Frank Glaubrecht", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Komplize von Navi Araz", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\nNavi Araz", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Nestor Serrano", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Udo Schenk", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Terrorist, Komplize von Habib Marwan, Ehemann von Dina Araz, Vater von Behrooz Araz", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\nMarianne Taylor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Aisha Tyler", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Martina Treger", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "CTU-Angestellte, Ex-Geliebte von Curtis Manning, CTU-Maulwurf f\u00fcr Henry Powell", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\nHabib Marwan", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Arnold Vosloo", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Leon Boden", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Terrorist, Mitarbeiter von McLennen-Forster", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\nDavid Palmer", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Dennis Haysbert", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Tilo Schmitz", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "US-Pr\u00e4sident im Ruhestand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\nTony Almeida", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Carlos Bernard", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Robin Brosch", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "arbeitslos, sp\u00e4ter CTU-Agent, vor\u00fcbergehend CTU-Leiter, Ex-Ehemann von Michelle Dessler", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\nMichelle Dessler", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Reiko Aylesworth", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Ulrike St\u00fcrzbecher", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "CTU-Leiterin, Ex-Ehefrau von Tony Almeida", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\nChloe O\u2019Brian", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Mary Lynn Rajskub", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Julia Ziffer", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Angestellte in der CTU-Kommunikationsabteilung", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\nCharles Logan", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Gregory Itzin", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Lutz Mackensy", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "US-Vizepr\u00e4sident, sp\u00e4ter US-Pr\u00e4sident", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\nBill Buchanan", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "James Morrison", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Norbert Langer", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "CTU-Regionaldirektor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\nEdgar Stiles", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Louis Lombardi", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Peter Reinhardt", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Angestellter in der CTU-Kommunikationsabteilung", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\nRonnie Lobell", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Shawn Doyle", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Thomas Nero Wolff", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Leiter der CTU-Abteilung f\u00fcr Geheimoperationen", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\nHenry Powell", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Robertson Dean", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Oliver Stritzel", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Freier Mitarbeiter und Softwareingenieur bei McLennen-Forster, Komplize von Habib Marwan", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\nKalil Hasan", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Anil Kumar", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Thomas Schmuckert", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Terrorist, Komplize von Omar, Entf\u00fchrer von Andrew Paige", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\nRichard Heller", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Logan Marshall-Green", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Julien Hagg\u00e9ge", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Sohn von James Heller, Bruder von Audrey Raines, US-Regierungskritiker", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\nMitch Anderson", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Ned Vaughn", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Komplize von Marwan, vorgeblich Air-Force-Pilot", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\nHoward Bern", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Robert Cicchini", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Stefan Gossler", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "CTU-Agent", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\nJoe Prado", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "John Thaddeus", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Michael Christian", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Fluchthelfer, Komplize Marwans", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Fernsehausstrahlung[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nEnglischsprachige L\u00e4nder[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nAls Werbung f\u00fcr die Staffel diente dem Network FOX, bei dem 24 beheimatet ist, das Onlinespiel 24 Countdown, das FOX ab Dezember 2004 auf seiner Internetseite offerierte. Es bot dem Spieler die M\u00f6glichkeit, die Rolle des Jack Bauer in Antiterror-Ermittlungen zu spielen, und enthielt Produktplatzierungen f\u00fcr LG-Mobiltelefone.[15]\nFOX strahlte die Staffel vom 9. Januar bis zum 23. Mai 2005 erstmals aus. Es begann die Erstausstrahlung im Gegensatz zu den vorherigen Staffeln nicht zu Beginn der Fernsehsaison im Herbst, sondern erst im Januar, um angesichts der stark zusammenh\u00e4ngenden und episoden\u00fcbergreifenden Handlungsstruktur die Zuschauerakzeptanz zu erh\u00f6hen und die Episoden ohne Unterbrechung durch Wiederholungen bis zum Saisonende im Mai senden zu k\u00f6nnen.[16] Um m\u00f6glichst viele Zuschauer von Beginn an zu binden, wurden die ersten vier Episoden zeitnah in Form von zwei Doppelepisoden am Sonntag und \u2013 dem nunmehr zum regul\u00e4ren Sendeplatz bestimmten \u2013 Montag gezeigt.[4] Am ersten Abend sahen etwa 15,3 Millionen Zuschauer zu, am zweiten 13,3 Millionen. Die durchschnittliche Reichweite aller 24 Episoden betrug 12,1 Millionen Zuschauer \u2013 eine andere Quelle nennt 11,9 Millionen[17] \u2013 und damit 20 Prozent mehr als bei der dritten Staffel gemessen.[18] Mit der Staffel platzierte sich 24 in der Rangliste der USA-weit meistgesehenen Programme der Fernsehsaison 2004/05 auf dem 31. Platz.[17]\nIm Vereinigten K\u00f6nigreich begann der Bezahlfernsehsender Sky One am 30. Januar 2005 mit der Erstausstrahlung. Die zum Auftakt gesendete Doppelepisode erreichte etwa 617.000 Zuschauer und damit circa 400.000 weniger als beim Auftakt der dritten Staffel im Vorjahr.[19]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Deutschsprachige L\u00e4nder[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nIm deutschsprachigen Raum strahlten der deutsche Privatsender RTL II, der schweizerische \u00f6ffentlich-rechtliche Sender SF 2 und der \u00f6sterreichische Privatsender ATV+ die Staffel zwischen November 2005 und M\u00e4rz 2006 zeitlich \u00fcberlappend zueinander und zur Hauptsendezeit aus. Die beiden letztgenannten waren an der deutschsprachigen Erstausstrahlung beteiligt. SF 2 zeigte die Episoden im deutsch-englischen Zweikanalton und \u2013 laut Ank\u00fcndigung \u2013 unzensiert.[20] Mit einer durchschnittlichen Reichweite von 105.000 Zuschauern geh\u00f6rte die Serie mit dieser Staffel zu den erfolgreichsten des Senders.[21]\nRTL II sendete sechs Episoden paarweise und die \u00fcbrigen zu dritt. Die ersten und die vorletzten drei waren am Freitagabend zu sehen, die anderen am Samstagabend, jeweils ab 20:15 Uhr. Die Freiwillige Selbstkontrolle Fernsehen pr\u00fcfte 22 Episoden der Staffel und band sechs davon f\u00fcr eine Ausstrahlung ab 20 Uhr an Schnittauflagen, die \u00fcberwiegend f\u00fcr Szenen mit Folterungen durch CTU-Angestellte gelten.[22] Zumindest die Episoden 8, 11 und 13 strahlte RTL II bei der Erstsendung geschnitten aus.[23] Die beschnittenen Szenen, in denen unter anderem Sarah Gavin und Paul Raines durch Elektroschocks gefoltert werden, wurden von der FSF als \u201esozialethisch desorientierend\u201c, \u201e\u00fcberm\u00e4\u00dfig \u00e4ngstigend\u201c und \u201epotentiell entwicklungsbeeintr\u00e4chtigend\u201c eingestuft. Entfernt wurden bildliche Spitzen im Umfang von wenigen Sekunden.[22]\nDie durchschnittliche Reichweite der von RTL II erstausgestrahlten Episoden betrug 930.000 Zuschauer, was einem Marktanteil von 3 Prozent in der Gruppe der ab 3-J\u00e4hrigen entspricht. In der werberelevanten Zielgruppe der 14- bis 49-J\u00e4hrigen betrug die durchschnittliche Reichweite 620.000, gleichbedeutend mit einem Marktanteil von 4,9 Prozent. F\u00fcr den Sender waren die Einschaltquoten nicht zufriedenstellend, sie blieben unter dem bis dahin in der Fernsehsaison 2005/06 erreichten Gesamtdurchschnitt von RTL II.[24]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "DVD-Ausgabe[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nIn der ersten Woche nach dem US-Verkaufsstart der DVD-Box am 6. Dezember 2005 wurde die Staffel um 56 Prozent h\u00e4ufiger verkauft als die dritte Staffel im \u00e4quivalenten Zeitraum des Vorjahres.[18]\nDie deutsche DVD-Box enth\u00e4lt 39 erweiterte und f\u00fcr den finalen Schnitt nicht ber\u00fccksichtigte Szenen sowie \u2013 unter dem Titel Season 4 Director\u2019s Cut Promo \u2013 das Prequel zur vierten Staffel. Enthalten sind zudem vier Dokumentarfilme: Breaking Ground thematisiert Konzeption und Bau des neuen CTU-Innensets; in Blood on the Tracks geht es um die Dreharbeiten zu dem Zugattentat in der ersten Episode; Lock and Load ist eine Dokumentation des Drehs der Befreiungsaktion in der sechsten Episode; au\u00dferdem gibt es einen Bericht \u00fcber die Dreharbeiten zum Prequel zur f\u00fcnften Staffel. Bei dem ebenfalls enthaltenen Musikvideo The Longest Day handelt es sich um einen von Armin van Buuren aufgef\u00fchrten Remix des 24-Themas.\nDar\u00fcber hinaus ist im DVD-Bonusmaterial 24: Conspiracy enthalten, eine 24-teilige Miniserie, deren Episoden je eine Minute lang sind und wegen ihrer Verbreitung \u00fcber Mobiltelefone als Mobisodes bezeichnet werden. Die Miniserie diente der Werbung f\u00fcr die vierte Staffel und wurde ab 30. Januar 2005 Vodafone-Kunden mit 3G-Handys in Gro\u00dfbritannien angeboten, sp\u00e4ter auch Verizon-Kunden in den USA. Die Mobisodes handeln von Mordermittlungen der CTU-Zweigstelle in Washington, D.C. und enden ebenfalls mit Cliffhangern. 24: Conspiracy wurde in einer f\u00fcr mobile Inhalte neu geschaffenen Kategorie der Daytime Emmy Awards 2006 nominiert.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Episoden[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDas Datum der deutschsprachigen Erstausstrahlung ist jeweils gr\u00fcn hervorgehoben.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Erstausstrahlung", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\nNr. (ges)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Nr. (St.)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Deutschsprachiger Titel", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Originaltitel", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "USA (FOX[25])", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Deutschland (RTL II[25])", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u00d6sterreich (ATVplus)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Schweiz (SF 2)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Regie", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Drehbuch", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\n73\n1\nTag 4: 7:00 \u2013 8:00 Uhr\nDay 4: 7:00 a.m. \u2013 8:00 a.m.\n9.\u00a0Jan. 2005\n13.\u00a0Jan. 2006\n15.\u00a0Dez. 2005\n28.\u00a0Nov. 2005\nJon Cassar\nJoel Surnow, Michael Loceff", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\n74\n2\nTag 4: 8:00 \u2013 9:00 Uhr\nDay 4: 8:00 a.m. \u2013 9:00 a.m.\n9.\u00a0Jan. 2005\n13.\u00a0Jan. 2006\n15.\u00a0Dez. 2005\n28.\u00a0Nov. 2005\nJon Cassar\nHoward Gordon", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\n75\n3\nTag 4: 9:00 \u2013 10:00 Uhr\nDay 4: 9:00 a.m. \u2013 10:00 a.m.\n10.\u00a0Jan. 2005\n13.\u00a0Jan. 2006\n22.\u00a0Dez. 2005\n5.\u00a0Dez. 2005\nBrad Turner\nEvan Katz", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\n76\n4\nTag 4: 10:00 \u2013 11:00 Uhr\nDay 4: 10:00 a.m. \u2013 11:00 a.m.\n10.\u00a0Jan. 2005\n14.\u00a0Jan. 2006\n22.\u00a0Dez. 2005\n5.\u00a0Dez. 2005\nBrad Turner\nStephen Kronish", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\n77\n5\nTag 4: 11:00 \u2013 12:00 Uhr\nDay 4: 11:00 a.m. \u2013 12:00 p.m.\n17.\u00a0Jan. 2005\n14.\u00a0Jan. 2006\n29.\u00a0Dez. 2005\n12.\u00a0Dez. 2005\nJon Cassar\nPeter M. Lenkov", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\n78\n6\nTag 4: 12:00 \u2013 13:00 Uhr\nDay 4: 12:00 p.m. \u2013 1:00 p.m.\n24.\u00a0Jan. 2005\n14.\u00a0Jan. 2006\n29.\u00a0Dez. 2005\n19.\u00a0Dez. 2005\nJon Cassar\nMatt Michnovetz", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\n79\n7\nTag 4: 13:00 \u2013 14:00 Uhr\nDay 4: 1:00 p.m. \u2013 2:00 p.m.\n31.\u00a0Jan. 2005\n21.\u00a0Jan. 2006\n5.\u00a0Jan. 2006\n26.\u00a0Dez. 2005\nKen Girotti\nJoel Surnow, Michael Loceff", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\n80\n8\nTag 4: 14:00 \u2013 15:00 Uhr\nDay 4: 2:00 p.m. \u2013 3:00 p.m.\n7.\u00a0Feb. 2005\n21.\u00a0Jan. 2006\n5.\u00a0Jan. 2006\n2.\u00a0Jan. 2006\nKen Girotti\nStephen Kronish, Peter M. Lenkov; Idee: Matt Michnovetz", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\n81\n9\nTag 4: 15:00 \u2013 16:00 Uhr\nDay 4: 3:00 p.m. \u2013 4:00 p.m.\n14.\u00a0Feb. 2005\n28.\u00a0Jan. 2006\n12.\u00a0Jan. 2006\n9.\u00a0Jan. 2006\nBrad Turner\nHoward Gordon, Evan Katz", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\n82\n10\nTag 4: 16:00 \u2013 17:00 Uhr\nDay 4: 4:00 p.m. \u2013 5:00 p.m.\n21.\u00a0Feb. 2005\n28.\u00a0Jan. 2006\n12.\u00a0Jan. 2006\n16.\u00a0Jan. 2006\nBrad Turner\nStephen Kronish, Peter M. Lenkov", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\n83\n11\nTag 4: 17:00 \u2013 18:00 Uhr\nDay 4: 5:00 p.m. \u2013 6:00 p.m.\n28.\u00a0Feb. 2005\n4.\u00a0Feb. 2006\n19.\u00a0Jan. 2006\n23.\u00a0Jan. 2006\nJon Cassar\nJoel Surnow, Michael Loceff", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\n84\n12\nTag 4: 18:00 \u2013 19:00 Uhr\nDay 4: 6:00 p.m. \u2013 7:00 p.m.\n7.\u00a0M\u00e4rz 2005\n4.\u00a0Feb. 2006\n19.\u00a0Jan. 2006\n23.\u00a0Jan. 2006\nJon Cassar\nHoward Gordon, Evan Katz", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\n85\n13\nTag 4: 19:00 \u2013 20:00 Uhr\nDay 4: 7:00 p.m. \u2013 8:00 p.m.\n14.\u00a0M\u00e4rz 2005\n11.\u00a0Feb. 2006\n26.\u00a0Jan. 2006\n30.\u00a0Jan. 2006\nRodney Charters\nAnne Cofell Saunders", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\n86\n14\nTag 4: 20:00 \u2013 21:00 Uhr\nDay 4: 8:00 p.m. \u2013 9:00 p.m.\n21.\u00a0M\u00e4rz 2005\n11.\u00a0Feb. 2006\n26.\u00a0Jan. 2006\n30.\u00a0Jan. 2006\nTim Iacofano\nHoward Gordon, Evan Katz", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\n87\n15\nTag 4: 21:00 \u2013 22:00 Uhr\nDay 4: 9:00 p.m. \u2013 10:00 p.m.\n28.\u00a0M\u00e4rz 2005\n11.\u00a0Feb. 2006\n2.\u00a0Feb. 2006\n6.\u00a0Feb. 2006\nBryan Spicer\nJoel Surnow, Michael Loceff", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\n88\n16\nTag 4: 22:00 \u2013 23:00 Uhr\nDay 4: 10:00 p.m. \u2013 11:00 p.m.\n4.\u00a0Apr. 2005\n18.\u00a0Feb. 2006\n2.\u00a0Feb. 2006\n6.\u00a0Feb. 2006\nBryan Spicer\nHoward Gordon, Evan Katz; Idee: Robert Cochran", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\n89\n17\nTag 4: 23:00 \u2013 0:00 Uhr\nDay 4: 11:00 p.m. \u2013 12:00 a.m.\n11.\u00a0Apr. 2005\n18.\u00a0Feb. 2006\n9.\u00a0Feb. 2006\n13.\u00a0Feb. 2006\nJon Cassar\nDuppy Demetrius", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\n90\n18\nTag 4: 0:00 \u2013 1:00 Uhr\nDay 4: 12:00 a.m. \u2013 1:00 a.m.\n18.\u00a0Apr. 2005\n18.\u00a0Feb. 2006\n9.\u00a0Feb. 2006\n20.\u00a0Feb. 2006\nJon Cassar\nJoel Surnow, Michael Loceff", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\n91\n19\nTag 4: 1:00 \u2013 2:00 Uhr\nDay 4: 1:00 a.m. \u2013 2:00 a.m.\n25.\u00a0Apr. 2005\n24.\u00a0Feb. 2006\n9.\u00a0Feb. 2006\n27.\u00a0Feb. 2006\nBryan Spicer\nHoward Gordon, Evan Katz", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\n92\n20\nTag 4: 2:00 \u2013 3:00 Uhr\nDay 4: 2:00 a.m. \u2013 3:00 a.m.\n2.\u00a0Mai 2005\n24.\u00a0Feb. 2006\n9.\u00a0Feb. 2006\n27.\u00a0Feb. 2006\nBryan Spicer\nPeter M. Lenkov", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\n93\n21\nTag 4: 3:00 \u2013 4:00 Uhr\nDay 4: 3:00 a.m. \u2013 4:00 a.m.\n9.\u00a0Mai 2005\n24.\u00a0Feb. 2006\n16.\u00a0Feb. 2006\n6.\u00a0M\u00e4rz 2006\nKevin Hooks\nJoel Surnow, Michael Loceff", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\n94\n22\nTag 4: 4:00 \u2013 5:00 Uhr\nDay 4: 4:00 a.m. \u2013 5:00 a.m.\n16.\u00a0Mai 2005\n25.\u00a0Feb. 2006\n16.\u00a0Feb. 2006\n6.\u00a0M\u00e4rz 2006\nKevin Hooks\nMatt Michnovetz, Duppy Demetrius", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\n95\n23\nTag 4: 5:00 \u2013 6:00 Uhr\nDay 4: 5:00 a.m. \u2013 6:00 a.m.\n23.\u00a0Mai 2005\n25.\u00a0Feb. 2006\n16.\u00a0Feb. 2006\n13.\u00a0M\u00e4rz 2006\nJon Cassar\nSam Montgomery", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\n96\n24\nTag 4: 6:00 \u2013 7:00 Uhr\nDay 4: 6:00 a.m. \u2013 7:00 a.m.\n23.\u00a0Mai 2005\n25.\u00a0Feb. 2006\n16.\u00a0Feb. 2006\n13.\u00a0M\u00e4rz 2006\nJon Cassar\nRobert Cochran, Howard Gordon", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Themen und Kontroversen[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nMuslime und T\u00fcrken als Terroristen[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nSurnow betonte, dass die Staffel die Angst der US-Bev\u00f6lkerung vor dem Islamischen Terrorismus aufgreift, den die Vereinigten Staaten bek\u00e4mpfen.[26] Dieses Motiv wurde auch auf Plakaten deutlich, die FOX anl\u00e4sslich des Erstausstrahlungsbeginns zur Werbung verwendete und die die Familie Araz und den Hinweis zeigten: \u201cThey could be living right next door.\u201d[27] (deutsch etwa: \u201eSie k\u00f6nnten deine Nachbarn sein.\u201c)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u00d6ffentliche Diskussion[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nNach der Sichtung der ersten vier Episoden sah der Rat f\u00fcr Amerikanisch-Islamische Beziehungen (CAIR) im Januar 2005 seine Bedenken dahingehend best\u00e4tigt, dass sich die Geschichte in eine gef\u00e4hrliche Richtung entwickele und gew\u00f6hnliche amerikanische Muslime als Verd\u00e4chtige erscheinen lasse. Ein deswegen von Vertretern von CAIR und FOX durchgef\u00fchrtes Treffen hatte zum Ergebnis, dass mehrere Episoden vor ihrer Ausstrahlung noch stellenweise \u00fcberarbeitet wurden. Zudem entstand ein Spot mit der von Kiefer Sutherland gesprochenen Ansage, dass die in der Serie gezeigten Schurken nicht repr\u00e4sentativ f\u00fcr alle Muslime seien. Der Rat bedankte sich bei dem Sender daf\u00fcr, ernst genommen worden zu sein.[28][29] FOX strahlte den Spot ab der achten Episode aus, allerdings nur so lange die Araz-Familie eine Rolle in der Handlung spielte. Eine weitere Reaktion von FOX auf die Kritik des Rates war seine Ank\u00fcndigung, sowohl seinen eigenen Fernsehstationen als auch seinen Affiliates die Ausstrahlung zweier, von CAIR schon im Vorjahr produzierter Werbespots anzubieten, die Muslime in einem positiven Licht zeigen sollen.[30]\nAnl\u00e4sslich des Erstausstrahlungsbeginns im Vereinigten K\u00f6nigreich kam vom Britischen Rat der Muslime die im Guardian sowohl publizierte als auch erwiderte Kritik, dass die Weise, mit der die Staffel den Islam portr\u00e4tiere, negative Stereotype und Islamophobie f\u00f6rdere. Generalsekret\u00e4r Iqbal Sacranie sagte in Bezug auf eine Vorschau auf die ersten f\u00fcnf Episoden: \u201eWir sind h\u00f6chst betroffen von der durchweg feindschaftlichen und unausgeglichenen Portr\u00e4tierung von Muslimen in dieser Staffel\u201c.[31] Der Rat forderte die britische Medienaufsichtsbeh\u00f6rde zur Untersuchung der Serie auf, da sie durch Falschdarstellung ethnischer Minderheiten Ausstrahlungsvorschriften breche. Darauf reagierend, lie\u00df der Sender Sky verlautbaren, dass die bisher bewerteten Episoden die Ausstrahlungsvorschriften der Beh\u00f6rde nicht verletzen. Terry Sanderson von der britischen National Secular Society kritisierte den Rat f\u00fcr dessen Einw\u00e4nde und sagte, dass niemand davon abgehalten werden d\u00fcrfe, etwas \u00fcber den Islam zu sagen.[31]\nDie f\u00fcr T\u00fcrkisch-Amerikaner eintretende Organisation Assembly of Turkish Americans Associations brachte im Januar 2005 mit Blick auf die Staffel und auf die Resonanz auf den Film 12 Uhr nachts \u2013 Midnight Express (1978) die Angst zum Ausdruck, es k\u00f6nnten auch wegen 24 T\u00fcrkisch-Amerikaner verfolgt werden.[31] Basierend auf negativen Reaktionen von Zuschauern der US-Erstausstrahlung verzichtete der t\u00fcrkische Privatsender CNBC-e zun\u00e4chst auf die urspr\u00fcnglich f\u00fcr Herbst 2005 vorgesehene t\u00fcrkische Erstausstrahlung der Staffel. Nach Protesten von Fans gegen den Verzicht entschied sich der Sender aber um und strahlte die Staffel beginnend im M\u00e4rz 2006 aus.[32] Weil die Staffel den Verdacht aufkommen lasse, dass die T\u00fcrkei das Ursprungsland der Terroristen sei, kritisierte die t\u00fcrkische Botschaft in den Vereinigten Staaten die 24-Produzenten negativ.[33]\nAls eine Reaktion auf die Kritik des CAIR sagte Dina-Darstellerin Aghdashloo in einem Zeitungsinterview im Januar 2005, dass in der heutigen Welt die meisten Terroristen ungl\u00fccklicherweise Muslime seien, obwohl nicht alle Muslime Terroristen seien. Aghdashloos Reaktion wurde in einem Artikel, der auf der vom Internationalen Komitee der Vierten Internationale betriebenen World Socialist Web Site im April 2005 erschien, als ignorant und unehrlich kritisiert. Derartige Stellungnahmen, so Debra Watson, die Autorin des Artikels, k\u00e4men direkt aus dem \u201eSpielbuch von Zionisten, die f\u00fcr die ungez\u00fcgelte Unterdr\u00fcckung der pal\u00e4stinensischen Bev\u00f6lkerung im Nahen Osten eintreten\u201c.[34][35] Watson sah sich damit wegen eines von Daniel Pipes, dem Direktor des konservativen Middle East Forum, ge\u00e4u\u00dferten und von ihr als negativ kritisierten Kommentars best\u00e4tigt. Pipes rechtfertigte darin, eine \u201efamily next door\u201c, eine \u201eNachbarfamilie\u201c, als Terroristen zu benutzen, und lobte FOX daf\u00fcr, die Ausstrahlung der Serie fortgesetzt zu haben.[34] Zu einer gegenteiligen Meinung kam die ebenfalls konservative Washington Times nach dem Ende der Erstausstrahlung der Staffel; die Drehbuchautoren h\u00e4tten unter der Kritik des CAIR nachgegeben. Marwan als leitender Dschihadist sei bis zur finalen Episode seiner religi\u00f6sen Identit\u00e4t und Motivation \u201ccomic-stripped\u201d, Deutsch etwa \u201eberaubt\u201c, und der von ihm bek\u00e4mpften Seite moralisch gleichgestellt. Hollywood und die Medien, so das Blatt daraus schlussfolgernd, seien \u201ekulturelle Feiglinge\u201c, wenn es darum gehe, Probleme mit Krieg, Islam und Dschihad zu thematisieren.[36] Der Meinung der Washington Times schloss sich auch eine Kolumne auf der von der konservativen Heritage Foundation betriebenen Website Townhall.com an.[37]\nVor dem US-Erstausstrahlungsbeginn k\u00fcndigte Surnow in der New York Times an, dass k\u00fcnftige Episoden auch positive muslimische Charaktere beinhalten werden.[26] Um zwei solche, in positivem Licht erscheinende, Figuren handelt es sich bei den beiden Br\u00fcdern, die das Waffengesch\u00e4ft f\u00fchren, aus dem heraus sie Jack Bauer und Paul Raines bei der Bek\u00e4mpfung der S\u00f6ldner helfen.[38]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Analyse und Interpretation[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nBei ihrem ersten Auftritt zu Staffelbeginn erscheint die Familie Araz noch als gew\u00f6hnliche, durchschnittliche Familie. Nach und nach wird enth\u00fcllt, dass die Familie eine Terrorzelle aus Schl\u00e4fern ist und in welcher Beziehung ihre Mitglieder zum Terrorismus stehen. Behrooz Araz wird als Teenager mit zunehmendem Bewusstsein f\u00fcr Menschlichkeit dargestellt, welches ihn davon abh\u00e4lt, so wie sein Vater ein Terrorist zu werden. Durch die Absicht des Vaters, Behrooz zu t\u00f6ten, \u00e4ndert sich Dinas Loyalit\u00e4t zu ihrem Mann. Indem, wie in diesen F\u00e4llen, zwischenmenschliche Beziehungen und Motive der Terroristen dargestellt werden, wird ihnen ein menschliches Gesicht verliehen. Die US-Kulturwissenschaftlerin Evelyn Alsultany (2012) nannte diese Humanisierung als ein Beispiel f\u00fcr die nach 9/11 ge\u00e4nderte Darstellung von arabischen oder muslimischen Terroristen in Film und Fernsehen. Vorher seien sie meist nur aufgrund ihrer Ethnie oder Religion als b\u00f6se und als eindimensionale Schurken dargestellt worden.[39] Die US-Zeitschrift Jump Cut verglich 2008 die durch die Familie Araz zu Staffelbeginn vermittelte Andeutung, arabischst\u00e4mmige Amerikaner seien wahrscheinlich Terroristen, mit der von NS-Propaganda erzeugten Angst, j\u00fcdische Nachbarn k\u00f6nnten im Auftrag der Sowjetunion Fu\u00df in Deutschland fassen.[40]\nDer norwegische Medienwissenschaftler Rolf Halse (2011) kam zu dem Schluss, dass die Darstellung der Familie Araz in hohem Ma\u00dfe unausgeglichen und von in der Popul\u00e4rkultur der westlichen Welt existierenden Stereotypen \u00fcber Muslime gepr\u00e4gt sei. Das werde vor allem an Navi Araz deutlich, der den Willen zum Ausdruck bringe, f\u00fcr das Gelingen der terroristischen Aktionen alles zu opfern, und der somit dem Klischee des fanatischen, zielgerichteten muslimischen Terroristen entspreche, der im Himmel f\u00fcr seinen Kampf gegen die \u201eUngl\u00e4ubigen\u201c geehrt wird. Seine Zustimmung zu Marwans Befehl zum T\u00f6ten von Behrooz sei beispielhaft f\u00fcr sein primitives Wesen. Das Verhalten von Dina Araz sei vor allem wegen ihres heimt\u00fcckischen Vorgehens bei der Ermordung von Behrooz\u2019 Freundin \u00fcbereinstimmend mit der Portr\u00e4tierung von Muslimen im amerikanischen Fernsehen und insofern stereotyp. Halse interpretierte die Darstellung von Jack Bauer, der CTU und der Familie Araz insgesamt als orientalistisch: Bauer und die CTU w\u00fcrden, Werte der westlichen Welt repr\u00e4sentierend, als rational, \u201eentwickelt\u201c und \u00fcberlegen portr\u00e4tiert, die Araz-Familie hingegen als irrational, \u201eprimitiv\u201c und geringerwertig.[41] Halse nutzte die in der Staffel erz\u00e4hlte Geschichte im Rahmen einer Studie f\u00fcr Fokusgruppen-Interviews, bei denen 28 16- bis 29-J\u00e4hrige befragt wurden. W\u00e4hrend ethnische Norweger, so Halse, die Geschichte als genugtuend beurteilt h\u00e4tten, sei sie von einer Mehrheit der norwegischen Muslime als unerfreulich und beleidigend aufgefasst worden.[42]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Folter[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nZumindest unter den ersten sechs Staffeln ist die vierte Staffel diejenige mit den meisten Szenen, in denen gefoltert wird;[43] in mehr als der H\u00e4lfte der Episoden der Staffel werden Folterungen thematisiert oder dargestellt.[44] Charakteristisch f\u00fcr die Staffel ist, dass es verglichen mit den anderen Staffeln und zus\u00e4tzlich zur Folter durch Schurken mehr Folterungen gibt, die von Jack Bauer und der CTU, das hei\u00dft vom Staat beziehungsweise von den Guten im Rahmen von Vernehmungen durchgef\u00fchrt werden. Folter ist nach v\u00f6lkerrechtlichen Bestimmungen und nationalen Gesetzen verboten und dominierendes Thema der 24-Rezeption.\nZu den meistbeachteten Handlungsstellen der Staffel geh\u00f6ren Joe Prados Folterung durch Jack Bauer und der vorherige Versuch des Anwalts, sie zu verhindern, in der 18. Episode (Tag 4: 0:00 \u2013 1:00 Uhr). Als Vorbild f\u00fcr die Organisation Amnesty Global, der der Anwalt angeh\u00f6rt, diente den Drehbuchautoren die Menschenrechtsorganisation Amnesty International.[45] Das von der US-amerikanischen Northwestern University herausgegebene Journal of International Human Rights beurteilte die Episode als exemplarisch f\u00fcr die Botschaft der Serie, dass Folter funktioniere, n\u00f6tig sei und eher als \u201eein Akt rebellischen Heroismus\u201c denn als Werkzeug von Diktatoren und Tyrannen dargestellt werde.[46] Von der Episode, so der britische Kunstwissenschaftler Downey (2009), gehe die Botschaft der Serie aus, dass im Ausnahmezustand stets der Zweck die Mittel heilige.[47]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Debatte in den Vereinigten Staaten[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nIn den Vereinigten Staaten wurden ab April 2004 Folterungen publik gemacht, die Mitglieder des US-Milit\u00e4rs an Insassen des Abu-Ghuraib-Gef\u00e4ngnisses im Irak ver\u00fcbt hatten (siehe Abu-Ghuraib-Folterskandal). Vor dem Hintergrund der dadurch ausgel\u00f6sten \u00f6ffentlichen Debatte \u00fcber Folter wurde auch 24 rezipiert.[48] Zu der Debatte geh\u00f6rte auch der von Senator John McCain im Oktober 2005 in den Kongress eingebrachte Entwurf f\u00fcr ein Gesetz, das Folter verbietet und am Jahresende verabschiedet wurde.[49]\nIm M\u00e4rz 2005 gab die Zeitung Baltimore Sun das Lob von Menschenrechtsorganisationen am Beispiel von Amnesty International wieder, der zufolge 24 dabei helfe, die \u00d6ffentlichkeit mit Blick auf die Gefahren von Folter zu erziehen. In den F\u00e4llen von Sarah Gavin und Richard Heller, die sich als unschuldig herausstellen, werde dem Zuschauer deutlich gemacht, dass Folter nicht immer erfolgreich ist.[50]\nPaul Raines solidarisiert sich, nachdem ihn Bauer gefoltert hat, zunehmend mit Bauer, hilft ihm bei der Beschaffung von Informationen und sch\u00fctzt ihn davor, von Kugeln getroffen zu werden. In F\u00e4llen wie diesen, meinte die linksliberale Wochenzeitschrift The Nation, werde Folter als Melodram eingesetzt, wodurch 24 die entmenschlichende Art tats\u00e4chlicher Folter umkehre und sie durch etwas Famili\u00e4res und Soziales ersetze.[51] Zu einer \u00e4hnlichen Meinung kam ein Artikel in der New York Times: In solchen Situationen repr\u00e4sentiere Folter nicht den Zusammenbruch einer Gesellschaft, sondern den Wendepunkt und teilweise sogar den Beginn f\u00fcr soziale Beziehungen. \u201eDurch diesen kunstvollen Trick\u201c lasse die Serie Folter als normal erscheinen.[52] Das linksliberale Politmagazin The Progressive wandte sich gegen diese Meinung: Folter sei in Teilen der US-Gesellschaft schon lange vor 24 normal geworden. Die Serie k\u00f6nne durch ihre \u201egro\u00dfm\u00e4uligen Darstellungen extremer Grausamkeit\u201c ihre Fans dazu anregen, die US-Regierung angesichts von Entscheidungen, durch die etwa Abu Ghuraib erst m\u00f6glich wurde, in Aufregung zu versetzen. Das Magazin betonte die Widerspr\u00fcchlichkeit der Botschaften, die die Serie in dieser Staffel in Bezug auf Folter aussende. Einerseits werde Jacks Verhalten als verwerflich dargestellt, etwa durch Audreys Reaktion beim Anblick des durch Folter verletzten Prado. Dabei sagt sie, dass er nicht Gesetze missachten k\u00f6nne, ohne daf\u00fcr Konsequenzen zu erwarten. Eine solche Konsequenz ist im weiteren Handlungsverlauf, dass sich Audrey von Jack abwendet. Die Staffel lobend, betonte das Magazin dar\u00fcber hinaus die Deutlichkeit, mit der die von der Folter verursachten Schmerzen gezeigt werden. Andererseits, so das Magazin, werde Jack als Held dargestellt, wie zum Beispiel durch Hellers Rechtfertigung, dass \u201ewir\u201c M\u00e4nner wie ihn brauchen.[53]\nAus dem politisch konservativen Spektrum gab es Zuspruch. Die Washington Times lobte die Staffel, vor allem bezogen auf die Thematisierung von Folter, f\u00fcr entschlossenes Vorgehen bei der Terrorismusbek\u00e4mpfung und wandte sich dabei gegen in der Hauptsendezeit gezeigte, \u201epolitisch korrekte Ausweichman\u00f6ver\u201c.[54] Ein Artikel des Magazins Townhall.com kritisierte die von der U.S. Army angek\u00fcndigte, neue Version eines Vernehmungshandbuchs als zu wirkungslos, weil darin auf \u201eharsche\u201c, unter anderem im Milit\u00e4rgef\u00e4ngnis Abu Ghuraib angewendete, Verh\u00f6rmethoden verzichtet werde, und schlug deshalb vor, das Handbuch lieber durch einen \u201eJack-Bauer-Typ\u201c verfassen zu lassen.[55] Der Inhalt der Staffel wurde 2005 auch in den Radio-Talkshows der konservativen Moderatoren Laura Ingraham und Rush Limbaugh diskutiert.[54]\nObwohl Serienmitsch\u00f6pfer Surnow weiterhin an den Drehb\u00fcchern von 24 mitschrieb, \u00fcbertrug er die Funktion des Showrunners vor Beginn der US-Erstausstrahlung der f\u00fcnften Staffel an Howard Gordon. In dem Zusammenhang wurde Surnow damit zitiert, dass er der Folter \u00fcberdr\u00fcssig geworden sei und er die Reaktionen auf die Folterdarstellungen in der Serie als \u00fcbertrieben beurteilte: \u201eVielleicht hatte Bush-M\u00fcdigkeit \u2013 Kriegsm\u00fcdigkeit \u2013 eingesetzt und die Menschen suchten nach Wegen, ihren Protest gegen den Krieg auch auszudr\u00fccken, indem sie unsere Serie benutzten.\u201c[56]\nDie beiden 24-Ausschnitte, die in dem oscarpr\u00e4mierten, folter-kritischen US-Dokumentarfilm Taxi zur H\u00f6lle enthalten sind, stammen aus der vierten Staffel (siehe Hauptartikel: 24); dazu geh\u00f6rt auch Bauers Elektroschockfolter an Paul Raines.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Kontroverse in Europa[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDie FSF-Pr\u00fcfer beurteilten die Thematisierung und Darstellung von Folter in der Staffel als ausgesprochen kontrovers. FSF-Pr\u00fcferin Christina Heinen urteilte, dass die gesamte Staffel von einer unterschwelligen Legitimierung von Folter durchzogen sei, betonte aber, dass es in etlichen, Folter thematisierenden Episoden Situationen gebe, die einer F\u00f6rderung gewaltbef\u00fcrwortender Einstellungen entgegenwirkten, darunter die Aussage in der Handlung, \u201edass Folter illegal sei und die CTU sich schon durch ihre Methoden ins Unrecht setze\u201c.[22]\nIn mehreren, anl\u00e4sslich der vierten Staffel erschienenen, deutschen Presseberichten wurde in Anbetracht der Gewalt- und Folterdarstellungen in 24 eine \u00e4hnliche, \u00f6ffentliche Emp\u00f6rungswelle vermisst, wie es sie bei dem t\u00fcrkischen Film Tal der W\u00f6lfe \u2013 Irak (2006) gab. Bettina Gaus, politische Korrespondentin der taz, etwa glaubte die Ursache f\u00fcr das Fehlen einer \u00f6ffentlichen Debatte darin zu erkennen, dass in der Serie, anders als in dem Film, \u201edie subtile L\u00e4ssigkeit ihre Wirkung tut, mit der Ungeheuerliches auf dem Bildschirm zur Normalit\u00e4t erkl\u00e4rt wird.\u201c[57]\nMehrere Rezipienten bescheinigten der Staffel, eine faschistische Botschaft zu vermitteln. Dietmar Dath zum Beispiel interpretierte in der FAZ das System, in dem Bauer agiert, als einen b\u00fcrgerlichen Staat ohne b\u00fcrgerliche Rechte, womit es Reinhard K\u00fchnls Definition des Faschismus als Staats- und Gesellschaftsform entspreche. Verschiedene Plotelemente, darunter die \u201eimmer wahlloser\u201c eingesetzte Folter und der \u00dcberfall auf das chinesische Konsulat, w\u00fcrden dazu eingesetzt, G\u00fcter des \u201edue process\u201c zu vernichten, der in der US-Verfassung enthaltenen Garantie, dass niemand ohne rechtsstaatliches Verfahren verurteilt werden darf.[58] Der linksliberale Guardian verurteilte die Episode, in der der Amnesty-Global-Anwalt die CTU vom Foltern Prados abh\u00e4lt, als \u201ebesch\u00e4mend\u201c und als Gipfel einer Entwicklung der Staffel hin zu einem \u201eunhinged neo-con bullshit\u201c, Deutsch etwa einem \u201ev\u00f6llig herausgel\u00f6sten, neokonservativen Mist\u201c.[59]\nBeispiele nur aus der vierten Staffel verwendend, verglich der Philosoph Slavoj \u017di\u017eek im Guardian die in der CTU t\u00e4tigen Folterer mit Heinrich Himmler und dessen Aufgabe bei der Organisation des Holocaust, \u201ewie Menschen dazu zu bewegen seien, schmutzige Dinge zu erledigen, ohne sie in Monster zu verwandeln\u201c. Der im Januar 2006, anl\u00e4sslich des US-Erstausstrahlungsbeginns der f\u00fcnften Staffel erschienene Artikel wurde in einer anderen Fassung zudem von der sozialistischen US-Zeitschrift In These Times und, davon ausgehend ins Deutsche \u00fcbersetzt, von der K\u00f6lner SoZ \u2013 Sozialistische Zeitung ver\u00f6ffentlicht.[60] \u017di\u017eek glaubte in 24 die \u201eideologische L\u00fcge\u201c zu erkennen, dass es nicht einfach m\u00f6glich sei, beim Durchf\u00fchren terroristischer Handlungen die menschliche W\u00fcrde zu behalten. F\u00fchre dagegen eine ehrenwerte Person solche Handlungen als wichtige Pflicht aus, werde ihr dabei eine \u201etragisch-ethische Gr\u00f6\u00dfe\u201c verliehen.[61] Im Schweizer Tages-Anzeiger beurteilte der deutsche Filmkritiker Georg See\u00dflen den Vergleich von Bauer mit Himmler als fatal. \u201eDenn Bauer ist das tragische Subjekt der Gewalt, nicht sein Urheber; das B\u00f6se, das durch ihn hindurchgeht, bleibt eben nicht ohne Auswirkung auf seine b\u00fcrgerliche Identit\u00e4t.\u201c Diese habe sich schon am Ende der ersten Staffel aufgel\u00f6st, das die Ermordung seiner Frau beinhaltet, durch die Bauer fortan emotional schwer belastet ist.[62] Damit sprach See\u00dflen auch eines der wesentlichen Motive der Drehbuchautoren an, n\u00e4mlich dass niemand das von Bauer Gemachte, darunter die Folterungen, tun und dabei zugleich ein befriedigendes Privatleben f\u00fchren kann. In der vierten Staffel zeigt sich diese Entwicklung daran, dass Bauer zum Schluss ein gebrochener Held ist, auch weil er Audreys Liebe verloren hat.[3]\nDas Schweizer Fernsehen berichtete im Januar 2007 in der Sendung Kulturplatz \u00fcber Folterdarstellungen in den Medien als eine m\u00f6gliche Reflexion des von den USA gef\u00fchrten Krieges gegen den Terror. Der Schwerpunkt des Beitrags lag auf 24; alle beispielhaft gezeigten 24-Ausschnitte stammen aus der vierten Staffel, ohne dass ihre Staffelzugeh\u00f6rigkeit genannt wurde. Die Serie sei die \u201efernsehngewordene Idee, dass Folter dann sinnvoll ist, wenn sie Unschuldige retten hilft; dass der Held dann foltern darf, wenn es anders nicht mehr geht\u201c. Diesbez\u00fcglich sagte der in dem Beitrag interviewte \u00f6sterreichische Kulturwissenschaftler Thomas Macho, dass derartige Wenn-dann-Konstruktionen dazu dienten, das Folterverbot aufzuweichen und Folter zu legitimieren.[63]\nWegen der Folterdarstellungen reichte der Schweizer Rechtsanwalt Claude Sch\u00f6nthal im Oktober und November 2006 bei der Ombudsstelle des Schweizer Fernsehens Beschwerde gegen die Ausstrahlung von 24 im SRF 2 ein. Sechs von sieben, durch Sch\u00f6nthal als Beispiele genannte Episoden, die nach seiner Ansicht Propaganda f\u00fcr Folter machten und dadurch Programmvorschriften und Verfassungsartikel verletzten, stammen aus der vierten Staffel. Dazu geh\u00f6ren auch die Episoden 3 und 6, in denen Richard Heller verh\u00f6rt wird. In seiner Reaktion auf die Beschwerde sagte Redaktionsleiter Michel Bodmer zu diesem Beispiel, dass die Sympathief\u00fchrung des Publikums anders als von Sch\u00f6nthal dargestellt sei, weil es sich \u00fcber das Vorgehen des selbstgerechten Verteidigungsministers emp\u00f6ren und mit dem gepeinigten Sohn identifizieren w\u00fcrde und sein Bewusstsein f\u00fcr die Verwerflichkeit von Folter dadurch geweckt w\u00fcrde, dass sich schlie\u00dflich Richards Unschuld herausstellt. Im Ergebnis der Beschwerde wurde eine Richtlinie des Schweizer Fernsehens erg\u00e4nzt (siehe Hauptartikel: 24).[64]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Weitere Aufnahme durch \u00d6ffentlichkeit und Kritik[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nNach der Einf\u00fchrung des \u201eDobson-Overrides\u201c in die Handlung wandten sich zahlreiche Zuschauer, besorgt \u00fcber die Funktion des Ger\u00e4ts, an die Kernenergie-Aufsichtsbeh\u00f6rde Nuclear Regulatory Commission. Sie ver\u00f6ffentlichte daraufhin die Erkl\u00e4rung, dass kein Ger\u00e4t alle 104 US-Atomkraftwerke via Internet steuern k\u00f6nne. Nach der Erstausstrahlung der Episode, in der die Kernschmelze in dem Reaktor auf San Gabriel Island erstmals geschildert wurde, gab die Beh\u00f6rde eine weitere Erkl\u00e4rung bekannt, in der sie auf die Systeme und Ma\u00dfnahmen zur Wahrung der Sicherheit in den Atomkraftwerken hinwies.[65]\nDas US-Internetmagazin Salon.com beurteilte, Experten zitierend, etliche Elemente der Handlung als unrealistisch. So sei es pure Fantasie, dass man aus dem Nuclear Football Informationen \u00fcber tagesaktuelle Bewegungen und Standorte von Nuklearwaffen gewinnen k\u00f6nne. Unm\u00f6glich sei es, einen US-Nuklearsprengkopf ohne die Eingabe der PAL-Codes scharf zu machen. Dass sich Marwan als Kopf der Terroristen auch der Dienste von Personen wie etwa Mitch Anderson bedient, die selbst keine Dschihadisten sind, sei vor allem wegen der dadurch gef\u00e4hrdeten Geheimhaltung \u00fcberaus unrealistisch. Verglichen mit den Sicherheitsvorkehrungen, die die Attent\u00e4ter bei der Planung der Terroranschl\u00e4ge vom 11. September 2001 ergriffen haben, sorge Marwan etwa bei der Kommunikation mit den Terrorzellen nicht f\u00fcr gen\u00fcgend Sicherheit, um vor der CTU unentdeckt zu bleiben.[65]\nDie New York Times befand, dass die Staffel zwar viele Handlungswendungen und falsche F\u00e4hrten wiederhole, aber dennoch einige \u00dcberraschungen parat halte und aufregend sei, auch, wenn sich die Neuheit des Echtzeit-Countdowns abgenutzt habe. Die Einf\u00fchrung neuer Hauptdarsteller sei zwar eine gute Idee, aber William Devane etwa sei \u201emehr eine Ablenkung als ein Gewinn\u201c und Kim Raver bringe nichts Besonderes in die Rolle der Audrey.[66] Die australische Zeitung The Age schloss sich dem Lob der New York Times an.[67] Die US-Zeitschrift National Review lobte die dramatische Komplexit\u00e4t der Staffel \u2013 mit Blick auf Terrorismus und die teilweise \u00dcberlappung von Familiengeschichten \u2013 als bemerkenswert f\u00fcr eine Fernsehserie.[68]\nMetacritic berechnete f\u00fcr die Staffel, basierend auf englischsprachigen Kritiken, einen Metascore von 79\u00a0%.[69]\nDie deutsche Funkkorrespondenz lobte die um Dina Araz kreisende Handlung und fragte, in welchem Kinofilm oder in welcher Serie je eine Terroristin zu sehen gewesen sei, \u201edie gr\u00f6\u00dfte Seelenqualen leidet, weil sie zwischen ihrem aus fehlgeleiteter religi\u00f6ser \u00dcberzeugung \u00fcbernommenen Auftrag und der Liebe zu ihrem heranwachsenden Sohn hin und her gerissen wird\u201c.[70] Die FAZ beanstandete, dass die Handlung der ersten Staffelh\u00e4lfte \u201ez\u00e4hfl\u00fcssig\u201c sei und \u201estocken\u201c und \u201estottern\u201c w\u00fcrde. In der Rolle des Ex-Pr\u00e4sidenten David Palmer bestehe ein gravierender Widerspruch, denn er begehe genau die \u201eVerschleierungsuntaten\u201c, gegen die er in den vorherigen Staffeln angek\u00e4mpft habe.[58]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Auszeichnungen[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\n\u2192 Hauptartikel: Liste der Auszeichnungen der Fernsehserie 24\nBei den Emmy-Awards 2005 war die Staffel dreimal f\u00fcr den besten Bildschnitt sowie je einmal in acht weiteren Kategorien nominiert, darunter f\u00fcr die beste Dramaserie und f\u00fcr den besten Hauptdarsteller in einer Dramaserie. Insgesamt drei Pr\u00e4mierungen gab es, davon je eine f\u00fcr die Stunt-Koordination und f\u00fcr den Tonschnitt in der sechsten Episode sowie eine f\u00fcr die Tonmischung in der finalen Episode.\n2006 gab es eine Golden-Globe-Nominierung f\u00fcr Sutherland als besten Hauptdarsteller in einer Drama-Fernsehserie.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Literatur[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nJudith Arnold: Folterszenen im Schweizer Fernsehen. Kontroverse um die US-Serie \u201e24 \u2013 Twenty Four\u201c (PDF; 100\u00a0KB), in: medienheft (ISSN\u00a01424-4594) vom 29. Oktober 2007\nTara DiLullo: 24: The Official Companion \u2013 Seasons 3 & 4. Titan Books, London 2007,  ISBN 1-84576-463-3.\nRolf Halse: The Muslim-American Neighbour as Terrorist: The Representation of a Muslim Family in 24. In: Marc Ouellette (Hrsg.): reconstruction: studies in contemporary culture (ISSN\u00a01547-4348), Nr. 4/2011 (11. Jg.)\nEnglischsprachige Kritiken[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nSpencer Ackerman: How real is \u201c24\u201d?. In: Salon.com. 16. Mai 2005\nAnne-Marie Cusac: Watching Torture in Prime Time. In: The Progressive. 16. August 2005\nJamie Doward: Muslim anger at terror plot in TV drama 24. In: The Guardian. 30. Januar 2005\nAdam Green: Normalizing Torture on \u201824\u2019. In: The New York Times. 22. Mai 2005\nThomas S. Hibbs: 60 Minutes of High Drama (Memento vom 2. Februar 2015 im Internet Archive), in: National Review Online vom 21. Februar 2005\nBill Keveney: Fictional '24' brings real issue of torture home. In: USA Today. 14. M\u00e4rz 2005\nRichard Kim: Pop Torture. In: The Nation. 7. Dezember 2005\nAlessandra Stanley: New Web of Fear, Same Secret Agent. In: The New York Times vom 7. Januar 2005\nSlavoj \u017di\u017eek: The depraved heroes of 24 are the Himmlers of Hollywood. In: The Guardian vom 10. Januar 2006\n\u201824\u2019: An hour of realism. In: The Washington Times. 27. April 2005\nDeutschsprachige Kritiken[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDietmar Dath: Rechtsstaat war gestern. \u201e24\u201c geht weiter. In: Frankfurter Allgemeine Zeitung Nr. 11 vom 13. Januar 2006, S. 36.\nChristina Heinen, Bettina Gaus: Folterdarstellungen in der Fernsehserie 24 (PDF; 195\u00a0kB), in: tv diskurs Nr. 36 (= 2/2006), S. 70\u201375.\nMatthias Kalle: Der schmutzige Held. In: Der Tagesspiegel. 13. Januar 2006\nStefan Kuzmany: Brich ihnen einfach ihre verdammten Knochen, Jack!. In: taz. 13. Januar 2006\nAndr\u00e9 Mielke: Brennende Nerven. In: Die Welt. 24. Februar 2006\nGeorg See\u00dflen: Bauer im Schachspiel des Terrors. In: Tages-Anzeiger vom 30. Januar 2006\nWeblinks[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\n24 (Fernsehserie)/Staffel 4 bei IMDb \n24 Season 4 Prequel bei IMDb \nEpisodenf\u00fchrer bei fernsehserien.de\nTranskripte aller Episoden (englisch)\nFotos vom neuen Set auf der Webpr\u00e4senz des Produktionsdesigners Joseph Hodges\nThorsten Stecher: Der Schatten von Guant\u00e1namo \u2013 Film- und TV-Helden foltern im Dienst des Rechtsstaats \u2013 Video des Beitrages in der kulturplatz-Sendung vom 10. Januar 2007, 12 Uhr, SRF\u00a01\nEinzelnachweise[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 DiLullo 2007, S. 139.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 DiLullo 2007, S. 17 f., 114 f.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 a b DiLullo 2007, S. 18.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 a b DiLullo 2007, S. 16.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 Dokumentarfilm Breaking Ground: Building the New CTU, enthalten im Bonusmaterial der deutschen DVD-Ausgabe", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 a b Jennifer Gillan: Television and New Media \u2013 Must-Click TV. Routledge, New York 2011, ISBN 978-0-415-80238-3, S. 93 f.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 Zitat S. 94: \u201cThe set redesign emphasizes brand consistency and marketing logic rather than story logic; the space resembles a flush dot.com-style loft rather than a government office, especially as it seems unlikely that the government would budget for chic red desktops [\u2026].\u201d", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 Dokumentarfilm Blood on the Tracks, enthalten im Bonusmaterial der deutschen DVD-Ausgabe", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 Day 4: 8:00 A.M. \u2013 9:00 A.M. (Memento des Originals vom 10. Januar 2015 im Internet Archive) \u00a0Info: Der Archivlink wurde automatisch eingesetzt und noch nicht gepr\u00fcft. Bitte pr\u00fcfe Original- und Archivlink gem\u00e4\u00df Anleitung und entferne dann diesen Hinweis.@1@2Vorlage:Webachiv/IABot/www.tv.com In: TV.com, abgerufen am 10. Januar 2015.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 a b Dokumentarfilm Lock and Load, enthalten im Bonusmaterial der deutschen DVD-Ausgabe", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 Maureen Ryan: \u201824\u2019 pays tribute to fallen Marine. In: Chicago Tribune. 27. Januar 2005; abgerufen am 29. Dezember 2014.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 vgl. Bonusmaterial der deutschen DVD-Ausgabe", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 Joe Rhodes: Playing Against (Stereo)type. In: The New York Times. 23. Januar 2005, abgerufen am 6. Januar 2015.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 24 (Fernsehserie)/Staffel 4. In: synchronkartei.de. Deutsche Synchronkartei, abgerufen am 6.\u00a0Dezember 2014.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 Kris Oser: LG BUYS AD SPACE IN ONLINE GAME FOR FOX SHOW. In: Advertising Age. 22. Dez. 2004, abgerufen am 16. Feb. 2015.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 Shawn Shimpach: Television in Transition. The Life and Afterlife of the Narrative Action Hero. Wiley-Blackwell, Malden 2010, ISBN 978-1-4051-8535-6, S. 141 f.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 a b Fabian Riedner: US-Jahrescharts 2004/2005. In: quotenmeter.de. 28. Mai 2005, abgerufen am 26. Januar 2015.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 a b Neil Amdur: The Twist for '24' May Be in Its Ratings. In: The New York Times. 14. Januar 2006, abgerufen am 23. Januar 2015.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 John Plunkett: Viewers resist double helping of 24. In: The Guardian. 31. Januar 2005, abgerufen am 16. Januar 2015.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 Neue \u00ab24\u00bb-Folgen: Spannung im Minutentakt. In: 20 minuten. 27. November 2005, abgerufen am 23. Januar 2015.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 Jan Graber: Fast so packend wie die TV-Serie. In: 20 minuten. 15. M\u00e4rz 2006, abgerufen am 23. Januar 2015.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 a b c Christina Heinen: Position 1. In: Heinen und Gaus 2006.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 24. In: Schnittberichte.com, abgerufen am 26. Januar 2015.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 Fabian Riedner: Gesamtergebnis der vierten \u00ab24\u00bb-Staffel entt\u00e4uschend. In: quotenmeter.de. 26. Februar 2006, abgerufen am 9. Januar 2015.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 a b 24 Staffel 4 Episodenguide. In: fernsehserien.de, abgerufen am 31. M\u00e4rz 2015.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 a b Frank Rich: We\u2019ll Win This War \u2013 on \u201824\u2019. In: The New York Times. 9. Januar 2005, abgerufen am 8. Februar 2015.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 DiLullo 2007, S. 17.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 Harald Keller: Bleibende Eindr\u00fccke. \u201e24\u201c \u2013 eine der komplexesten Serienerz\u00e4hlungen der Fernsehgeschichte. In: Funkkorrespondenz Nr. 7/2007, S. 3\u20137.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 Muslims unhappy over \u201924\u2019 portrayal. In: USA Today. 18. Januar 2007, abgerufen am 23. Januar 2015.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 Fox responds to Muslim criticism of \u201924\u2019. In: USA Today. 14. Januar 2005, abgerufen am 23. Januar 2015.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 a b c Jamie Doward: Muslim anger at terror plot in TV drama 24. In: The Guardian. 30. Januar 2005, abgerufen am 8. Februar 2015, Originalzitat von Iqbal Sacranie: \u201cWe are greatly concerned by the unremittingly hostile and unbalanced portrayal of Muslims in this series of 24\u201d", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 Karl Vick: Two Allies, Two Angles. In: The Washington Post. 14. Februar 2006, abgerufen am 10. Januar 2015.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 Halse 2011, Fu\u00dfnote 1", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 a b Debra Watson: Fox\u2019s 24: propaganda thinly disguised as television programming. In: World Socialist Web Site. 5. April 2005, abgerufen am 24. Januar 2015.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 Originalzitat: \u201cplaybook of Zionists advocating unbridled repression of the Palestinian population in the Middle East\u201d", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 Hollywood knuckles under. In: The Washington Times. 26. Mai 2005, abgerufen am 11. Januar 2015, Zitat: \u201ccultural cowards\u201d", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 Diana West: The plight of \u2018submission\u2019. In: Townhall.com. 30. Mai 2005, abgerufen am 31. Januar 2015.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 Tung Yin: Jack Bauer Syndrome: Hollywood\u2019s Depiction of National Security Law (Memento vom 8. Februar 2015 im Internet Archive) [Jack Bauer Syndrome: Hollywood\u2019s Depiction of National Security Law.] In: Southern California Interdisciplinary Law Journal (ISSN\u00a01077-0704), Winter 2008 (17. Jg.), Nr. 2, S. 279\u2013300, hier: S. 297.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 Evelyn Alsultany: Arabs and Muslims in the Media. Race and Representation After 9/11. New York University Press, New York 2012, ISBN 978-0-8147-2917-5 (Kindle-Ausgabe), Pos. 626 ff.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 Christian Blauvelt: Reel Bad Arabs. In: Jump Cut: A Review of Contemporary Media Nr. 50, Fr\u00fchjahr 2008, online abgerufen am 24. Januar 2015.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 Halse 2011.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 Rolf Halse: Negotiating Boundaries between Us and Them. Ethnic Norwegians and Norwegian Muslims Speak out about the \u2018Next Door Neighbour Terrorist\u2019 in 24 (PDF; 270\u00a0kB) in: Nordicom Review Nr. 1/2012 (33. Jg.), S. 37\u201352.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 Sara Brady: Performance, Politics, and the War on Terror \u2013 \u201cWhatever It Takes\u201d. Palgrave MacMillan, Houndmills, Basingstoke, Hampshire, New York 2012, ISBN 978-0-230-23490-1, S. 118.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 Heike Lesch: Folterdarstellungen in Filmen und Serien und ihre Begutachtung durch die Freiwillige Selbstkontrolle Filmwirtschaft und die Freiwillige Selbstkontrolle Fernsehen: Eine medienrechtliche Untersuchung. In: Karsten Altenhain et al. (Hrsg.): Die Wiederkehr der Folter? Interdisziplin\u00e4re Studien \u00fcber eine extreme Form der Gewalt, ihre mediale Darstellung und ihre \u00c4chtung, V&R unipress, G\u00f6ttingen 2013, ISBN 978-3-8471-0008-9, S. 227\u2013267, hier: S. 251\u2013253.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 DiLullo 2007, S. 125.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 John Ip: Two Narratives of Torture. In: Northwestern Journal of International Human Rights Nr. 1/2009 (7. Jg.), S. 35\u201377, hier: S. 51 f., abgerufen am 17. Februar 2015, Zitat S. 52: \u201can act of rebellious heroism\u201d", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 Anthony Downey: At the Limits of the Image: Torture and its Re-Presentation in Popular Culture. In: Carlos Jim\u00e9nez (Hrsg.): Iconoclasm \u2013 Iconolatry (Reihe: Brumaria, Nr. 14), Brumaria A.C., Madrid 2009, ISBN 978-84-613-0423-3, S. 123\u2013132, hier: S. 129, online abgerufen (Memento vom 24. September 2015 im Internet Archive) von der Webpr\u00e4senz des Sotheby\u2019s Institute of Art am 28. Januar 2015.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 Bill Keveney: Fictional '24' brings real issue of torture home. In: USA Today. 14. M\u00e4rz 2005, abgerufen am 8. Februar 2015.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 vgl. Dokumentarfilm Taxi zur H\u00f6lle", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 Stephen Kiehl: Watching '24' Can Be Torture. (Memento des Originals vom 2. Februar 2015 im Internet Archive) \u00a0Info: Der Archivlink wurde automatisch eingesetzt und noch nicht gepr\u00fcft. Bitte pr\u00fcfe Original- und Archivlink gem\u00e4\u00df Anleitung und entferne dann diesen Hinweis.@1@2Vorlage:Webachiv/IABot/articles.dailypress.com In: Daily Press vom 10. April 2005, abgerufen am 26. Januar 2015 Artikel urspr\u00fcnglich erschienen unter dem Titel Tortured Time. In: The Baltimore Sun. 28. M\u00e4rz 2005, mit unvollst\u00e4ndigem Text online abrufbar", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 Richard Kim: Pop Torture. (Memento des Originals vom 19. Dezember 2014 im Internet Archive) \u00a0Info: Der Archivlink wurde automatisch eingesetzt und noch nicht gepr\u00fcft. Bitte pr\u00fcfe Original- und Archivlink gem\u00e4\u00df Anleitung und entferne dann diesen Hinweis.@1@2Vorlage:Webachiv/IABot/www.thenation.com In: The Nation vom 7. Dezember 2005, abgerufen am 8. Februar 2015.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 Adam Green: Normalizing Torture on \u201824\u2019. In: The New York Times. 22. Mai 2005, abgerufen am 8. Februar 2015, Zitat: \u201cThrough this artistic sleight of hand\u201d", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 Anne-Marie Cusac: Watching Torture in Prime Time. In: The Progressive. 16. August 2005, abgerufen am 8. Februar 2015, Zitat: \u201cloudmouthed depictions of extreme cruelty\u201d", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 a b \u201824\u2019: An hour of realism. In: The Washington Times. 27. April 2005, abgerufen am 3. Februar 2015, Zitate: \u201cpolitically correct evasions\u201d", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 Cal Thomas: Modified interrogation tactics: Good news for the enemy. In: Townhall.com. 2. Mai 2005, abgerufen am 3. Februar 2015.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 Alan Sepinwall: The Revolution Was Televised. Touchstone, New York 2013, ISBN 978-1-4767-3967-0, S. 230, Zitat Joel Surnow: \u201cMaybe Bush fatigue \u2013 war fatigue \u2013 had set in, and people were looking at ways to voice their protest about the war and using our show to do it as well.\u201d", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 Bettina Gaus: Position 2, in: Heinen und Gaus 2006, S. 75.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 a b Dietmar Dath: Rechtsstaat war gestern. \u201e24\u201c geht weiter. In: Frankfurter Allgemeine Zeitung Nr. 11 vom 13. Januar 2006, S. 36.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 Charlie Brooker: Burned into the memory. In: The Guardian. 31. Dezember 2005, abgerufen am 30. Januar 2015.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 Slavoj \u017di\u017eek: Jack Bauer and the Ethics of Urgency. (Memento vom 6. Oktober 2014 im Internet Archive) In: In These Times. 27. Januar 2006, abgerufen am 28. Januar 2015 Deutsche \u00dcbersetzung von Hans-G\u00fcnter Mull: Jack Bauer und die Ethik der Dringlichkeit. in: SoZ \u2013 Sozialistische Zeitung vom M\u00e4rz 2006, S. 20, Artikel online abgerufen am 28. Januar 2015.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 Slavoj \u017di\u017eek: The depraved heroes of 24 are the Himmlers of Hollywood. In: The Guardian vom 10. Januar 2006, abgerufen am 8. Februar 2015, Originalzitate: \u201chow to get people do the dirty work without turning them into monsters\u201d. \u201cideological lie\u201d, \u201ctragic-ethical grandeur\u201d", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 Georg See\u00dflen: Bauer im Schachspiel des Terrors. In: Tages-Anzeiger vom 30. Januar 2006.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 Filmheft \u201eDie Guantanamo Falle\u201c (Reihe: Filmbildung f\u00fcr den Unterricht, Nr. 4), Hrsg.: Film & Medienb\u00fcro Niedersachsen e.\u00a0V.; Nieders\u00e4chsisches Landesinstitut f\u00fcr schulische Qualit\u00e4tsentwicklung, Hildesheim, Oktober 2014, S. 12, \u201eDIE GUANTANAMO FALLE\u201c. (PDF) Abgerufen am 7.\u00a0Januar 2019.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 Arnold 2007.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 a b Spencer Ackerman: How real is \u201c24\u201d?. In: Salon.com. 16. Mai 2005, abgerufen am 8. Februar 2015.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 Alessandra Stanley: New Web of Fear, Same Secret Agent. In: The New York Times vom 7. Januar 2005, abgerufen am 17. Februar 2015; Zitat: \u201cmore of a distraction than an asset\u201d", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 Brian Courtis: The spying game. In: The Age. 10. Juli 2005, abgerufen am 17. Februar 2015.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 Thomas S. Hibbs: 60 Minutes of High Drama (Memento vom 2. Februar 2015 im Internet Archive), in: National Review Online vom 21. Februar 2005.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 24: Season 4. In: Metacritic, abgerufen am 8. Februar 2015.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\u2191 Harald Keller: Das Dilemma-Prinzip \u2013 Die Thrillerserie \u201e24\u201c geht mit neuen Nuancen in die sechste Staffel. In: Funkkorrespondenz Nr. 25/2008, S. 5\u201310, hier: S. 6.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\n24", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\nStaffel 1\u00a0|\nStaffel 2\u00a0|\nStaffel 3\u00a0|\nStaffel 4\u00a0|\nStaffel 5\u00a0|\nStaffel 6\u00a0|\nRedemption\u00a0|\nStaffel 7\u00a0|\nStaffel 8\u00a0|\nLive Another Day\nEpisoden\u00a0|\nDarsteller\u00a0|\nAuszeichnungen\u00a0|\nAdaptionen\nAblegerserie: 24: Legacy", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Dieser Artikel wurde am 10.\u00a0M\u00e4rz 2015 in dieser Version in die Liste der exzellenten Artikel aufgenommen.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "\n", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/24_(Fernsehserie)/Staffel_4"}, {"content": "Seite 1 des 25. Zusatzartikels\nSeite 2 des 25. Zusatzartikels\nDer 25. Zusatzartikel zur Verfassung der Vereinigten Staaten von Amerika (Twenty-fifth Amendment to the United States Constitution) regelt Fragen, die im Zusammenhang mit der vorzeitigen Beendigung einer Pr\u00e4sidentschaft auftreten k\u00f6nnen:", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "Er schreibt vor, dass der Vizepr\u00e4sident dem Pr\u00e4sidenten in das Amt folgt, wenn das Amt des Pr\u00e4sidenten vakant wird. Damit wurde die seit 1841 geltende Praxis kodifiziert, dass ein nachr\u00fcckender Vizepr\u00e4sident auch tats\u00e4chlich Pr\u00e4sident wird und nicht etwa nur dessen Befugnisse aus\u00fcbt.\nFerner legt er fest, dass der Pr\u00e4sident nach Zustimmung der beiden Kammern des Kongresses einen neuen Vizepr\u00e4sidenten ernennen kann. Dies erschien notwendig, da in diesem Moment noch kein weiterer Vizepr\u00e4sident als Nachr\u00fccker zur Verf\u00fcgung steht, und so der dritte in der Rangfolge, der Sprecher des Repr\u00e4sentantenhauses, als kommissarischer Pr\u00e4sident amtiert h\u00e4tte.\nDie dritte Regelung betrifft die vor\u00fcbergehende \u00dcbertragung der Aufgaben des Pr\u00e4sidenten auf den Vizepr\u00e4sidenten wegen tempor\u00e4rer Amtsunf\u00e4higkeit.\nDie vierte Regelung behandelt die Feststellung der Amtsunf\u00e4higkeit des Pr\u00e4sidenten durch den Vizepr\u00e4sidenten mit Zustimmung des Kabinetts, und dann mit weiterer Zustimmung des Kongresses auch gegen den Willen des Pr\u00e4sidenten. Obwohl die Angelegenheit bereits zuvor auf einfachem gesetzlichen Wege, also durch ein Gesetz des Kongresses, geregelt war, wurde sie in die Verfassung \u00fcbernommen, auch um die Legitimit\u00e4t eines solchen Verfahrens zu erh\u00f6hen.\nNachdem der Zusatzartikel im Januar 1965 in den Kongress eingebracht worden war, wurde er am 10. Februar 1967 von der notwendigen Anzahl von Bundesstaaten ratifiziert; am 23. Februar 1967 wurde die Aufnahme des Textes in die Verfassung der Vereinigten Staaten amtlich festgestellt.\nDer 25. Verfassungszusatz wurde bisher einmal im Jahr 1974 zur Ernennung eines Vizepr\u00e4sidenten zum Pr\u00e4sidenten angewendet. Zweimal, 1973 und 1974, wurde ein Vizepr\u00e4sident ernannt. Viermal, 1985, 2002, 2007 und zuletzt 2021, erkl\u00e4rte der Pr\u00e4sident sich selbst f\u00fcr vor\u00fcbergehend amtsunf\u00e4hig und \u00fcbertrug seine Amtsbefugnisse f\u00fcr jeweils wenige Stunden an den Vizepr\u00e4sidenten.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "Inhaltsverzeichnis", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "1 Der endg\u00fcltige Verfassungszusatz", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "1.1 Wortlaut\n1.2 Kommentar zum Verfassungszusatz", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "\n2 Historische Entwicklung", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "2.1 Urspr\u00fcnglicher Verfassungstext\n2.2 Ausgangssituation zu Beginn der Diskussion \u00fcber einen Verfassungszusatz\n2.3 Erg\u00e4nzung der amerikanischen Verfassung\n2.4 M\u00f6glichkeiten der Erledigung des Amtes des Pr\u00e4sidenten\n2.5 Der Keating-Kefauver-Vorschlag 1963\n2.6 Der Bayh-Long-Vorschlag 1965\n2.7 Der urspr\u00fcngliche Cellar-Bayh-Vorschlag 1965\n2.8 Die \u00c4nderung des Celler-Bayh-Vorschlages in den Aussch\u00fcssen und seine Ratifikation", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "\n3 Anwendung und Diskussion des Zusatzes in der verfassungsrechtlichen Praxis", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "3.1 Ernennung von Gerald Ford zum Vizepr\u00e4sidenten 1973\n3.2 Ernennung von Nelson A. Rockefeller zum Vizepr\u00e4sidenten 1974\n3.3 Nichtanwendung nach dem Reagan-Attentat 1981\n3.4 \u00dcbertragung der Amtsgewalt auf Vizepr\u00e4sident Bush durch Pr\u00e4sident Reagan 1985\n3.5 Vereinbarungen zwischen dem Pr\u00e4sidenten und dem Vizepr\u00e4sidenten\n3.6 Pr\u00e4zisierungsforderungen von \u00c4rzten\n3.7 \u00dcbertragungen der Amtsgewalt auf Vizepr\u00e4sident Cheney durch Pr\u00e4sident Bush 2002 und 2007", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "\n4 Ratifizierung\n5 Fiktionale Anwendungen des 25. Verfassungszusatzes\n6 Literatur\n7 Einzelnachweise\n8 Anmerkungen\n9 Weblinks", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "9.1 Quellen", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "\nDer endg\u00fcltige Verfassungszusatz[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nWortlaut[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDer endg\u00fcltige Wortlaut des 25. Verfassungszusatzes lautet[1]:", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "Section 1/Absatz 1\nIn case of the removal of the President from office or of his death or resignation, the Vice President shall become President.\nIm Falle der Amtsenthebung, des Todes oder des R\u00fccktritts des Pr\u00e4sidenten wird der Vizepr\u00e4sident Pr\u00e4sident.\nSection 2/Absatz 2\nWhenever there is a vacancy in the office of the Vice President, the President shall nominate a Vice President who shall take office upon confirmation by a majority vote of both Houses of Congress.\nSofern das Amt des Vizepr\u00e4sidenten frei wird, benennt der Pr\u00e4sident einen Vizepr\u00e4sidenten, der das Amt nach Best\u00e4tigung durch Mehrheitsbeschluss beider Kammern des Kongresses antritt.\nSection 3/Absatz 3\nWhenever the President transmits to the President pro tempore of the Senate and the Speaker of the House of Representatives his written declaration that he is unable to discharge the powers and duties of his office, and until he transmits to them a written declaration to the contrary, such powers and duties shall be discharged by the Vice President as Acting President.\nSofern der Pr\u00e4sident dem Pr\u00e4sidenten pro tempore des Senates und dem Sprecher des Repr\u00e4sentantenhauses seine schriftliche Erkl\u00e4rung \u00fcbermittelt, dass er unf\u00e4hig ist, die Rechte und Pflichten seines Amtes auszu\u00fcben, und bis er ihnen eine schriftliche Erkl\u00e4rung gegenteiligen Inhaltes \u00fcbermittelt, werden diese Rechte und Pflichten vom Vizepr\u00e4sidenten als kommissarischem Pr\u00e4sidenten ausge\u00fcbt.\nSection 4/Absatz 4\nWhenever the Vice President and a majority of either the principal officers of the executive departments or of such other body as Congress may by law provide, transmit to the President pro tempore of the Senate and the Speaker of the House of Representatives their written declaration that the President is unable to discharge the powers and duties of his office, the Vice President shall immediately assume the powers and duties of the office as Acting President.\nThereafter, when the President transmits to the President pro tempore of the Senate and the Speaker of the House of Representatives his written declaration that no inability exists, he shall resume the powers and duties of his office unless the Vice President and a majority of either the principal officers of the executive department or of such other body as Congress may by law provide, transmit within four days to the President pro tempore of the Senate and the Speaker of the House of Representatives their written declaration that the President is unable to discharge the powers and duties of his office. Thereupon Congress shall decide the issue, assembling within forty-eight hours for that purpose if not in session. If the Congress, within twenty-one days after receipt of the latter written declaration, or, if Congress is not in session, within twenty-one days after Congress is required to assemble, determines by two-thirds vote of both Houses that the President is unable to discharge the powers and duties of his office, the Vice President shall continue to discharge the same as Acting President; otherwise, the President shall resume the powers and duties of his office.\nImmer wenn der Vizepr\u00e4sident und eine Mehrheit entweder der Minister oder eines anderen Gremiums, welches der Kongress durch Gesetz bestimmen kann, dem Pr\u00e4sidenten pro tempore des Senates und dem Sprecher des Repr\u00e4sentantenhauses eine schriftliche Erkl\u00e4rung des Inhalts \u00fcbermitteln, dass der Pr\u00e4sident unf\u00e4hig ist, die Rechte und Pflichten seines Amtes auszu\u00fcben, \u00fcbernimmt der Vizepr\u00e4sident unverz\u00fcglich die Rechte und Pflichten des Amtes als kommissarischer Pr\u00e4sident.\nDanach, wenn der Pr\u00e4sident dem Pr\u00e4sidenten pro tempore des Senats und dem Sprecher des Repr\u00e4sentantenhauses seine schriftliche Erkl\u00e4rung des Inhalts \u00fcbermittelt, dass keine Amtsunf\u00e4higkeit besteht, \u00fcbernimmt er die Rechte und Pflichten seines Amtes wieder, au\u00dfer der Vizepr\u00e4sident und eine Mehrheit entweder der Minister oder eines anderen Gremiums, welches der Kongress durch Gesetz bestimmen kann, \u00fcbermitteln binnen vier Tagen dem Pr\u00e4sidenten pro tempore des Senats und dem Sprecher des Repr\u00e4sentantenhauses eine schriftliche Erkl\u00e4rung des Inhalts, dass der Pr\u00e4sident unf\u00e4hig ist, die Rechte und Pflichten seines Amtes auszu\u00fcben. In diesem Fall entscheidet der Kongress, der zu diesem Zweck, falls er nicht gerade tagt, binnen 48 Stunden zusammenkommt, die Angelegenheit. Wenn der Kongress innerhalb von 21 Tagen nach Erhalt der letztgenannten schriftlichen Erkl\u00e4rung, oder, sofern er nicht tagt, innerhalb von 21 Tagen nach dem vorgeschriebenen Zeitpunkt des Zusammentretens des Kongresses mit Zweidrittelmehrheit beider Kammern entscheidet, dass der Pr\u00e4sident unf\u00e4hig ist, die Befugnisse und Obliegenheiten seines Amtes wahrzunehmen, nimmt der Vizepr\u00e4sident dieselben weiterhin als kommissarischer Pr\u00e4sident wahr; andernfalls \u00fcbernimmt der Pr\u00e4sident wiederum die Befugnisse und Obliegenheiten seines Amtes.\nKommentar zum Verfassungszusatz[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nAbsatz 1 regelt unmissverst\u00e4ndlich, dass der Vizepr\u00e4sident bei der Erledigung des Amtes des Pr\u00e4sidenten nicht nur dessen Rechte und Pflichten, sondern auch dessen Amt als solches \u00fcbernimmt. Der Vizepr\u00e4sident wird damit n\u00e4chster US-Pr\u00e4sident.\nAbsatz 2 regelt erstmals die nachtr\u00e4gliche Bestellung eines Vizepr\u00e4sidenten, wenn dessen Amt frei wird. In diesem Fall ernennt der Pr\u00e4sident einen Kandidaten, der zum Vizepr\u00e4sidenten ernannt werden kann, sobald beide H\u00e4user des Kongresses, also Repr\u00e4sentantenhaus und Senat, diesem Kandidaten zugestimmt haben. Anders als bei der Benennung eines Ministers (secretary) bedarf es hier also auch der Zustimmung des Repr\u00e4sentantenhauses.\nNach Absatz 3 des Verfassungszusatzes kann der Pr\u00e4sident selbst \u2013 durch Schreiben an die Vorsteher der beiden Kammern des Kongresses \u2013 seine zeitweilige Amtsunf\u00e4higkeit erkl\u00e4ren. Er kann auf dem gleichen Weg die Wiederherstellung seiner Amtsf\u00e4higkeit erkl\u00e4ren. Zwischen diesen beiden Zeitpunkten \u00fcbernimmt der Vizepr\u00e4sident als kommissarischer Pr\u00e4sident die Rechte und Pflichten des Amtes, nicht jedoch das Amt selbst. Dabei ist der Sprecher des Repr\u00e4sentantenhauses der gew\u00e4hlte Vorsitzende dieser Kammer und dem Pr\u00e4sidenten des Deutschen Bundestages vergleichbar. Pr\u00e4sident des Senates ist jedoch an sich der Vizepr\u00e4sident. Dieser \u00fcbt allerdings ausschlie\u00dflich im Falle einer Stimmengleichheit ein Stimmrecht aus und sitzt den Verhandlungen im Senat nur selten vor. Der Senat w\u00e4hlt deswegen einen so genannten Pr\u00e4sidenten pro tempore (pro tem), d.\u00a0h. einen Pr\u00e4sidenten \u201eauf Zeit\u201c, der im Falle der Abwesenheit des Vizepr\u00e4sidenten formal die Sitzungen leitet. Es handelt sich dabei stets um den dienst\u00e4ltesten Senator der Mehrheitspartei; dieser \u00fcbertr\u00e4gt die tats\u00e4chliche Sitzungsleitung aber meist seinerseits auf einen j\u00fcngeren Senator.\nAbsatz 4 regelt in einem recht komplizierten Verfahren, wie die Amtsunf\u00e4higkeit des US-Pr\u00e4sidenten ohne oder gegen seinen Willen festgestellt werden kann:", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "Wenn der Vizepr\u00e4sident und die Mehrheit der Minister (secretaries) den Vorstehern der beiden Kammern schriftlich versichern, dass der US-Pr\u00e4sident nicht in der Lage ist, seinen Amtspflichten nachzukommen, so \u00fcbernimmt der Vizepr\u00e4sident unverz\u00fcglich die Amtsgesch\u00e4fte. Der Kongress kann statt des Kabinetts (principle Officers of the executive department) auch ein anderes Gremium mit einer solchen Aufgabe betrauen; von diesem Recht hat er jedoch bisher keinen Gebrauch gemacht. Eine Mitwirkung des Vizepr\u00e4sidenten ist in jedem Falle erforderlich.\nErkl\u00e4rt der Pr\u00e4sident gegen\u00fcber den Vorstehern der beiden Kammern, dass er nun wieder in der Lage sei, die Rechte und Pflichten des Amtes auszu\u00fcben, so \u00fcbernimmt er diese wieder, es sei denn, dass der Vizepr\u00e4sident und die Mehrheit der Minister binnen vier Tagen dieser Aussage widersprechen.\nHaben der Vizepr\u00e4sident und die Mehrheit der Minister der Stellungnahme des Pr\u00e4sidenten widersprochen, so tritt der Kongress sp\u00e4testens binnen 48 Stunden zusammen. Sp\u00e4testens 21 Tage nach diesem Zeitpunkt muss er entscheiden, ob er mit Zweidrittelmehrheit in beiden H\u00e4usern der Auffassung des Vizepr\u00e4sidenten und der Mehrheit des Kabinetts zustimmt. Stimmt er nicht zu, so \u00fcbernimmt der urspr\u00fcngliche Pr\u00e4sident wieder die Amtsgesch\u00e4fte.\nDer Verfassungszusatz regelt allerdings nicht, was passiert, wenn der Vizepr\u00e4sident amtsunf\u00e4hig wird. Grunds\u00e4tzlich ergibt sich hieraus kein Problem, da das Amt des Vizepr\u00e4sidenten bis auf die Funktion des tie-breakers im Senat ohne wichtige Kompetenzen ist. Stirbt allerdings der US-Pr\u00e4sident, so ist in der Verfassung nicht festgeschrieben, wer dann in der Funktion des \u201eVizepr\u00e4sidenten\u201c die Amtsunf\u00e4higkeit des neuen Pr\u00e4sidenten feststellen lassen kann. Nach Absatz (a) des Gesetzes \u00fcber die Nachfolge des Pr\u00e4sidenten (Presidential Succession Act) findet in diesem Fall die \u00fcbliche Reihenfolge der Pr\u00e4sidentennachfolge Anwendung, mithin schl\u00fcpft der Sprecher des Repr\u00e4sentantenhauses in die Rolle des Vizepr\u00e4sidenten. Da dieses Verfahren allerdings verfassungsrechtlich nicht verankert ist (anders als es das im Bayh-Long-Vorschlag weiter unten gewesen w\u00e4re) und au\u00dferdem der Eindruck der \u00dcbernahme der Exekutive durch die Legislative entstehen k\u00f6nnte, bleibt festzustellen, dass sich hier eine Regelungsl\u00fccke auftut, deren Eintritt zwar unwahrscheinlich, aber nicht auszuschlie\u00dfen ist. Auch wenn aufgrund des Presidential Succession Act die Reihenfolge feststeht, erscheint die Legitimation des Sprechers des Repr\u00e4sentantenhauses als kommissarischer Pr\u00e4sident aufgrund ihrer nur einfachgesetzlichen Grundlage schw\u00e4cher. \u00c4hnliches gilt f\u00fcr den Fall der Erledigung des Amtes des Vizepr\u00e4sidenten und der Notwendigkeit der Feststellung der Amtsunf\u00e4higkeit des Pr\u00e4sidenten. Zudem enth\u00e4lt der 25. Verfassungszusatz keine Erm\u00e4chtigungsgrundlage f\u00fcr ein solches Gesetz.\nDaf\u00fcr enth\u00e4lt Artikel II Absatz 1 der Verfassung, also der urspr\u00fcngliche Verfassungstext, die Vorschrift, dass \u201ethe Congress may by Law provide for the Case of Removal, Death, Resignation or Inability, both of the President and Vice President, declaring what Officer shall then act as President, and such Officer shall act accordingly, until the Disability be removed, or a President shall be elected\u201c, dass der Kongress also durch Gesetz Vorsorge f\u00fcr den Fall treffen kann, dass sowohl der Pr\u00e4sident als auch der Vizepr\u00e4sident seines Amtes enthoben werden, sterben, zur\u00fccktreten oder amtsunf\u00e4hig werden, und festlegen kann, welcher Beamte als Pr\u00e4sident amtiert, bis die Amtsunf\u00e4higkeit behoben ist oder ein Pr\u00e4sident gew\u00e4hlt ist. Diese Erm\u00e4chtigung zur einfachgesetzlichen Regelung erscheint allerdings als verfassungsrechtlich nicht einwandfrei, zumal der Sprecher des Repr\u00e4sentantenhauses in diesem Fall einem deutlichen Interessenkonflikt unterl\u00e4ge, da er einerseits als unmittelbarer Anw\u00e4rter auf das Pr\u00e4sidentenamt gilt, andererseits aber Mitglied des Gremiums ist, welches ebendiese Nachfolgeregelung beschlossen hat. Dar\u00fcber hinaus ist nicht ganz klar, dass diese Stelle der urspr\u00fcnglichen Fassung nicht durch den 25. Verfassungszusatz bereits gegenstandslos geworden ist.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "Historische Entwicklung[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nUrspr\u00fcnglicher Verfassungstext[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDer urspr\u00fcngliche Verfassungstext enthielt in seinem Artikel II Absatz 1, die Vorschrift, dass \u201e[i]n Case of the Removal of the President from Office, or of his Death, Resignation, or Inability to discharge the Powers and Duties of the said Office, the same shall devolve on the Vice President\u201c, dass also im Falle der Amtsenthebung des Pr\u00e4sidenten, seines Todes, seines R\u00fccktrittes oder seiner Unf\u00e4higkeit, die Rechte und Pflichten des genannten Amtes auszu\u00fcben, dieselben (bzw. dasselbe) auf den Vizepr\u00e4sidenten \u00fcbergehe(n).", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "John Tyler\nDiese Vorschrift wurde als zweideutig angesehen, weil nicht klar war, ob der Vizepr\u00e4sident nur die Rechte und Pflichten des Pr\u00e4sidenten (\u201ethe same\u201c als \u201ePowers and Duties\u201c) \u00fcbernehmen, also das Amt des Pr\u00e4sidenten kommissarisch aus\u00fcben, oder aber tats\u00e4chlich dem Pr\u00e4sidenten ins Amt nachfolgen sollte (\u201ethe same\u201c als \u201ethe said Office\u201c). Diese Frage wurde de facto mit dem Pr\u00e4zedenzfall 1841 beantwortet, als John Tyler nach William Henry Harrisons Tod diesem ins Amt folgte und sich fortan als Pr\u00e4sident aus eigenem Recht betrachtete, ja sogar Briefe an den \u201eActing President\u201c (\u201eamtierenden Pr\u00e4sidenten\u201c) unge\u00f6ffnet zur\u00fcckgehen lie\u00df. Auch alle weiteren bis zur Ratifikation des 25. Verfassungszusatzes ins Pr\u00e4sidentenamt nachger\u00fcckten Vizepr\u00e4sidenten (Millard Fillmore 1850, Andrew Johnson 1865, Chester A. Arthur 1881, Theodore Roosevelt 1901, Calvin Coolidge 1923, Harry S. Truman 1945 und Lyndon B. Johnson 1963) haben diese Ansicht verteidigt. Dennoch wurde diese Frage verfassungsrechtlich als nicht eindeutig beantwortet angesehen.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "Ausgangssituation zu Beginn der Diskussion \u00fcber einen Verfassungszusatz[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nVon der Ratifikation der US-Verfassung 1789 bis zur Verabschiedung des 25. Verfassungszusatzes 1967 gab es keine M\u00f6glichkeit, einen verstorbenen, zur\u00fcckgetretenen oder ins Pr\u00e4sidentenamt nachger\u00fcckten Vizepr\u00e4sidenten zu ersetzen. Das Amt blieb vakant bis zur n\u00e4chsten regul\u00e4ren Wahl.\nDas Amt des Vizepr\u00e4sidenten war bis 1967 insgesamt 16 Mal vakant, und zwar nach den Todesf\u00e4llen von George Clinton (1812\u20131813), Elbridge Gerry (1814\u20131817), William R. King (1853\u20131857), Henry Wilson (1875\u20131877), Thomas A. Hendricks (1885\u20131889), Garret Hobart (1899\u20131901) und James S. Sherman (1912\u20131913), dem R\u00fccktritt von John C. Calhoun (1832\u20131833) sowie nach dem Nachr\u00fccken ins Pr\u00e4sidentenamt von John Tyler (1841\u20131845), Millard Fillmore (1850\u20131853), Andrew Johnson (1865\u20131869), Chester A. Arthur (1881\u20131885), Theodore Roosevelt (1901\u20131905), Calvin Coolidge (1923\u20131925), Harry S. Truman (1945\u20131949) und Lyndon B. Johnson (1963\u20131965).\nEbenso fehlte eine klare verfassungsrechtliche Regelung f\u00fcr den Fall, dass der Pr\u00e4sident amtsunf\u00e4hig wird. Zwar enthielt Artikel II Absatz 1 der urspr\u00fcnglichen Verfassung die Erm\u00e4chtigung an den US-Kongress, f\u00fcr einen solchen Fall vorzusorgen.[Anm. 1] Dennoch erschien eine solche einfachgesetzliche Regelung unbefriedigend, da sich die elementare Frage der Aus\u00fcbung der Rechte und Pflichten des Pr\u00e4sidenten nicht aus der Verfassung ergab: Weder konnte der Pr\u00e4sident selbst \u2013 etwa im Falle einer Operation und l\u00e4ngeren Erholungsphase \u2013 seine Amtsunf\u00e4higkeit auf eine in der Verfassung vorgesehene Weise feststellen (lassen) noch konnte der Pr\u00e4sident von anderen verfassungsrechtlich einwandfrei f\u00fcr amtsunf\u00e4hig erkl\u00e4rt werden. Im Falle einer Demenz oder eines Schlaganfalls bestand also die Gefahr eines politischen Vakuums: Auch wenn die Nachfolge durch Gesetz eindeutig geregelt war, war die (verfassungsrechtliche) Legitimation eines solchen (kommissarischen) Pr\u00e4sidenten beeintr\u00e4chtigt. Allerdings musste sichergestellt werden, dass niemand den Pr\u00e4sidenten mit dem Vorschieben einer Amtsunf\u00e4higkeit staatsstreichartig aus dem Amt dr\u00e4ngen konnte.\nNach dem Attentat auf Pr\u00e4sident James A. Garfield 1881 lag dieser 80 Tage lang im Krankenbett und erlie\u00df nur eine einzige Verf\u00fcgung, bis er schlie\u00dflich am 19. September 1881 starb. Ihm folgte schlie\u00dflich sein Vizepr\u00e4sident Chester A. Arthur ins Amt nach. Die Frage der Vertretung des US-Pr\u00e4sidenten in diesem offensichtlichen Fall der Amtsunf\u00e4higkeit war hier ebenso akut wie nach dem Schlaganfall von Pr\u00e4sident Woodrow Wilson 1919. In diesem Fall wurde das ganze Ausma\u00df der Amtsunf\u00e4higkeit Wilsons sogar vor dem Vizepr\u00e4sidenten und dem Kabinett geheim gehalten und erst nach seinem Tod \u00f6ffentlich gemacht. Die Krankheit Wilsons, der bis zum M\u00e4rz 1921 schwer behindert amtierte und schlie\u00dflich am 3. Februar 1924 starb, gilt als der schwerste Fall der Amtsunf\u00e4higkeit eines US-Pr\u00e4sidenten. Wilson war zwar offenbar noch in der Lage, wichtige Dokumente, die ihm von seiner Frau gebracht wurden, durchzusehen; dennoch war seine Behinderung eines der wichtigsten Argumente f\u00fcr die Ausarbeitung des 25. Verfassungszusatzes. Schon w\u00e4hrend der Beratung des ersten Vorschlages zu einem 25. Verfassungszusatz 1963 wurde durch die Ermordung John F. Kennedys die Diskussion erneut angefeuert. Obwohl der erste im Amt ermordete US-Pr\u00e4sident seit 62 Jahren nicht lange im Koma lag, erschien es \u2013 zu einer Zeit der politischen Instabilit\u00e4t w\u00e4hrend einer Hochphase des Kalten Krieges und nur ein Jahr nach der Kuba-Krise \u2013 notwendig, verfassungsrechtliche Regelungen f\u00fcr den Fall zu schaffen, dass der Pr\u00e4sident ins Koma fiele oder sonst amtsunf\u00e4hig w\u00fcrde.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "Erg\u00e4nzung der amerikanischen Verfassung[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDie Erg\u00e4nzung der amerikanischen Verfassung ist sehr schwierig. Sie geht stets vom Kongress aus: Entweder m\u00fcssen der Senat und das Repr\u00e4sentantenhaus mit Zweidrittelmehrheit eine Verfassungs\u00e4nderung vorschlagen oder aber der Kongress beruft auf Ersuchen der Parlamente von zwei Dritteln der US-Bundesstaaten einen Konvent zur Ausarbeitung einer Verfassungs\u00e4nderung ein. In der Regel geht eine Verfassungs\u00e4nderung auf den Vorschlag einer Zweidrittelmehrheit in beiden H\u00e4usern des Kongresses aus.\nDanach muss ein Verfassungszusatz von drei Vierteln der amerikanischen Bundesstaaten ratifiziert werden. Dabei entscheidet der Kongress, ob die Ratifikation durch die gesetzgebenden K\u00f6rperschaften der Bundesstaaten oder aber durch Konvente in den einzelnen Bundesstaaten erfolgt. Meist wird ein Verfassungszusatz durch die Parlamente der Bundesstaaten angenommen.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "M\u00f6glichkeiten der Erledigung des Amtes des Pr\u00e4sidenten[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nNeben der offensichtlichen M\u00f6glichkeit des Todes des US-Pr\u00e4sidenten sah die amerikanische Verfassung von Anfang an den R\u00fccktritt dieses Amtstr\u00e4gers vor.\nHinzu kommt die M\u00f6glichkeit der Amtsenthebung (impeachment): Betrachtet das Repr\u00e4sentantenhaus den Pr\u00e4sidenten des Treason, Bribery, or other high Crimes and Misdemeanors (Artikel II Absatz 4), also des Verrates, der Bestechung oder anderer schwerer Verbrechen und Vergehen, f\u00fcr schuldig, so erhebt es Anklage gegen den Pr\u00e4sidenten. \u00dcber die Verurteilung entscheidet der Senat unter dem Vorsitz des Chief Justice des Supreme Courts mit Zweidrittelmehrheit. Mit der Verurteilung wird der Pr\u00e4sident seines Amtes enthoben. Obwohl schon vier Mal gegen Pr\u00e4sidenten (Andrew Johnson 1868, Bill Clinton 1999 und Donald Trump 2019 und 2021) das formelle Amtsenthebungsverfahren eingeleitet wurde, wurde noch nie ein Pr\u00e4sident vom Senat verurteilt. Bei Johnson fehlte eine Stimme, das Verfahren gegen Clinton scheiterte an einer deutlichen Mehrheit im Senat. Trump, der wegen zweier verschiedener Punkte angeklagt war, behielt beim ersten Mal sein Amt, \u00e4hnlich wie Clinton, weil die zur Amtsenthebung notwendige Zwei-Drittel-Mehrheit im Senat deutlich verfehlt wurde. Sein zweites Amtsenthebungsverfahren endete erst nach Ende seiner Amtszeit, erneut mit einem Freispruch.\nDie vierte von der Verfassung vorgesehene M\u00f6glichkeit ist die Amtsunf\u00e4higkeit des Pr\u00e4sidenten. Obwohl sie als solche in der Verfassung verankert ist, wurde die Form ihrer Feststellung zun\u00e4chst der einfachen Gesetzgebung des Kongresses unterworfen. Erst durch den 25. Verfassungszusatz wurde die Feststellung der Amtsunf\u00e4higkeit verfassungsrechtlich verankert.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "Der Keating-Kefauver-Vorschlag 1963[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nIm Jahr 1963 schlug der New Yorker Senator Kenneth Keating deshalb den folgenden, zun\u00e4chst auch von der amerikanischen Anwaltskammer unterst\u00fctzten Verfassungszusatz vor. Senator Estes Kefauver aus Tennessee, Vorsitzender des Unterausschusses f\u00fcr Verfassungszus\u00e4tze und langj\u00e4hriger Verfechter einer L\u00f6sung der Amtsunf\u00e4higkeitsfrage, brachte den Vorschlag voran, verstarb aber am 10. August 1963 an einem Herzinfarkt. Sein Tod f\u00fchrte faktisch zum Ende der Gesetzesinitiative.\nAllerdings wird vom heutigen Standpunkt aus die Ansicht vertreten, dass der Vorschlag die Fragen nicht beantwortet, sondern im Gegenteil noch versch\u00e4rft h\u00e4tte.\nDer Text des Vorschlages lautete wie folgt:", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "In case of the removal of the President from office or of his death or resignation, the said office shall devolve on the Vice President. In case of the inability of the President to discharge the powers and duties of the said office, the said powers and duties shall devolve on the Vice President, until the inability be removed. The Congress may by law provide for the case of removal, death, resignation or inability, both of the President and Vice President, declaring what officer shall then be President, or, in case of inability, act as President, and such officer shall be or act as President accordingly, until a President shall be elected or, in case of inability, until the inability shall be earlier removed. The commencement and termination of any inability shall be determined by such method as Congress shall by law provide.\nIm Falle der Amtsenthebung des Pr\u00e4sidenten, seines Todes oder seines R\u00fccktrittes geht das Amt auf den Vizepr\u00e4sidenten \u00fcber. Im Falle der Unf\u00e4higkeit des Pr\u00e4sidenten, die Rechte und Pflichten des Amtes auszu\u00fcben, gehen die genannten Rechte und Pflichten auf den Vizepr\u00e4sidenten \u00fcber, bis die Amtsunf\u00e4higkeit endet. Der Kongress kann durch Gesetz Regelungen f\u00fcr den Fall der Amtsenthebung, des Todes, des R\u00fccktrittes oder der Amtsunf\u00e4higkeit sowohl des Pr\u00e4sidenten wie des Vizepr\u00e4sidenten erlassen und darin festlegen, welcher Beamte in diesem Fall Pr\u00e4sident wird oder im Falle der Amtsunf\u00e4higkeit als Pr\u00e4sident amtiert; und dieser Beamte wird entsprechend Pr\u00e4sident oder amtiert als solcher, bis ein Pr\u00e4sident gew\u00e4hlt ist oder im Falle der Amtsunf\u00e4higkeit dieselbe fr\u00fcher beendet ist. Der Beginn und das Ende jeglicher Amtsunf\u00e4higkeit wird auf eine vom Kongress durch Gesetz festgelegte Weise bestimmt.\nAn diesem Vorschlag wird insbesondere bem\u00e4ngelt, dass auch der Verfassungszusatz es weiterhin dem Kongress \u00fcberlassen h\u00e4tte, wie die Amtsunf\u00e4higkeit festgestellt wird. Auch wenn die faktisch schon weitgehend gekl\u00e4rte Frage der tats\u00e4chlichen Amts\u00fcbernahme durch den Vizepr\u00e4sidenten durch diesen Entwurf (wie durch alle sp\u00e4teren Vorschl\u00e4ge) auch im Verfassungstext kodifiziert worden w\u00e4re, so h\u00e4tte sich an der Situation, dass der Kongress einfachgesetzlich \u00fcber die Feststellung der Amtsunf\u00e4higkeit entscheidet und dies eben nicht im Verfassungstext festgehalten ist, nichts ge\u00e4ndert.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "Der Bayh-Long-Vorschlag 1965[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nW\u00e4hrend der Keating-Kefauver-Vorschlag als zu ungenau angesehen wurde, betrachtete man den Vorschlag der Senatoren Bayh aus Indiana und Long aus Missouri als \u00fcberexakt, zumal er das Gesetz \u00fcber die Nachfolge des Pr\u00e4sidenten (Presidential Succession Act) mit in die Verfassung \u00fcbernommen h\u00e4tte. Auf diese Weise w\u00e4re also die Nachfolge des Pr\u00e4sidenten vollst\u00e4ndig in der Verfassung verankert gewesen. Das Problem einer solchen mit der Tradition des Common Law ohnehin nicht \u00fcbereinstimmenden exakten Festlegung der Verfassung zeigt sich jedoch immer dann, wenn der Presidential Succession Act von 1947 ge\u00e4ndert werden soll. Seit 2005 ber\u00e4t der Kongress eine \u00c4nderung dieses Gesetzes, mit der der Minister f\u00fcr Innere Sicherheit in die Nachfolgerliste des Pr\u00e4sidenten aufgenommen werden und au\u00dferdem einige \u00c4nderungen in der Reihenfolge vorgenommen werden sollen. Zumindest zur \u00c4nderung der Reihenfolge w\u00e4re im Fall der Annahme des Bayh-Long-Vorschlages stets eine Verfassungs\u00e4nderung notwendig gewesen.\nDer Text des Vorschlages lautete wie folgt:", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "Section 1/Absatz 1\nIn case of the removal of the President from office, or of his death or resignation, the Vice President shall become President for the unexpired portion of the then current term. Within a period of thirty days thereafter, the new President shall nominate a Vice President who shall take office upon confirmation by both Houses of Congress by a majority of those present and voting.\nIm Falle der Amtsenthebung des Pr\u00e4sidenten, seines Todes oder seines R\u00fccktrittes wird der Vizepr\u00e4sident f\u00fcr den verbleibenden Teil der dann laufenden Amtszeit Pr\u00e4sident. Innerhalb eines Zeitraumes von drei\u00dfig Tagen benennt der neue Pr\u00e4sident einen Vizepr\u00e4sidenten, der sein Amt antritt, nachdem er von beiden H\u00e4usern des Kongresses von der Mehrheit der Anwesenden und Abstimmenden best\u00e4tigt wurde.\nSection 2/Absatz 2\nIn case of the removal of the Vice President from office, or of his death or resignation, the President, within a period of thirty days thereafter, shall nominate a Vice President who shall take office upon confirmation by both Houses of Congress by a majority vote of those present and voting.\nIm Falle der Amtsenthebung des Vizepr\u00e4sidenten, seines Todes oder seines R\u00fccktrittes benennt der Pr\u00e4sident binnen eines Zeitraums von drei\u00dfig Tagen einen Vizepr\u00e4sidenten, der sein Amt antritt, nachdem er von beiden H\u00e4usern des Kongresses von der Mehrheit der Anwesenden und Abstimmenden best\u00e4tigt wurde.\nSection 3/Absatz 3\nIf the President shall declare in writing that he is unable to discharge the powers and duties of his office, such powers and duties shall be discharged by the Vice President as Acting President.\nWenn der Pr\u00e4sident schriftlich erkl\u00e4rt, dass er nicht in der Lage ist, die Rechte und Pflichten seines Amtes auszu\u00fcben, werden diese Rechte und Pflichten vom Vizepr\u00e4sidenten als kommissarischen Pr\u00e4sidenten ausge\u00fcbt.\nSection 4/Absatz 4\nIf the President does not so declare, the Vice President, if satisfied that such inability exists, shall, upon the written approval of a majority of the heads of the executive departments in office, assume the discharge of the powers and duties of the office as Acting President.\nGibt der Pr\u00e4sident eine solche Erkl\u00e4rung nicht ab, so \u00fcbernimmt der Vizepr\u00e4sident die Aus\u00fcbung der Rechte und Pflichten des Amtes als kommissarischer Pr\u00e4sident, sofern er \u00fcberzeugt ist, dass eine solche Amtsunf\u00e4higkeit besteht, und mit der schriftlichen Zustimmung der Mehrheit der im Amt befindlichen Minister.\nSection 5/Absatz 5\nWhenever the President makes public announcement in writing that his inability has terminated, he shall resume the discharge of the powers and duties of his office on the seventh day after making such announcement, or at such earlier time after such announcement as he and the Vice President may determine. But if the Vice President, with the written approval of a majority of the heads of executive departments in office at the time of such announcement, transmits to the Congress his written declaration that in his opinion the President\u2019s inability has not terminated, the Congress shall thereupon consider the issue. If the Congress is not then in session, it shall assemble in special session on the call of the Vice President. If the Congress determines by concurrent resolution, adopted with the approval of two-thirds of the Members present in each House, that the inability of the President has not terminated, thereupon, notwithstanding any further announcement by the President, the Vice President shall discharge such powers and duties as Acting President until the occurrence of the earliest of the following events: (1) the Acting President proclaims that the President\u2019s inability has ended, (2) the Congress determines by concurrent resolution, adopted with the approval of a majority of the Members present in each House, that the President\u2019s inability has ended, or (3) the President\u2019s term ends.\nWann immer der Pr\u00e4sident \u00f6ffentlich und schriftlich erkl\u00e4rt, dass seine Amtsunf\u00e4higkeit beendet ist, \u00fcbernimmt er die Aus\u00fcbung der Rechte und Pflichten seines Amtes am siebten Tag nach einer solchen Erkl\u00e4rung oder zu einem solchen fr\u00fcheren Zeitpunkt nach der Ank\u00fcndigung, wie er und der Vizepr\u00e4sidenten ihn bestimmen d\u00fcrfen. Wenn aber der Vizepr\u00e4sident, mit der schriftlichen Zustimmung der Mehrheit der zum Zeitpunkt einer solchen Ank\u00fcndigung im Amt befindlichen Minister, dem Kongress seine schriftliche Erkl\u00e4rung \u00fcbermittelt, dass nach seiner Meinung die Amtsunf\u00e4higkeit des Pr\u00e4sidenten nicht beendet ist, soll der Kongress daraufhin die Angelegenheit behandeln. Wenn der Kongress zu diesem Zeitpunkt nicht tagt, soll er sich auf Ruf des Vizepr\u00e4sidenten hin zu einer Sondersitzung versammeln. Wenn der Kongress durch gleichlautende Entschlie\u00dfung, die von zwei Dritteln der in jedem Haus anwesenden Mitglieder beschlossen wurde, feststellt, dass die Amtsunf\u00e4higkeit des Pr\u00e4sidenten nicht beendet ist, \u00fcbernimmt daraufhin ungeachtet irgendeiner weiteren Erkl\u00e4rung des Pr\u00e4sidenten der Vizepr\u00e4sident die Aus\u00fcbung der Rechte und Pflichten als kommissarischer Pr\u00e4sident, bis das fr\u00fcheste der folgenden Ereignisse eintritt: (1) der kommissarische Pr\u00e4sident erkl\u00e4rt, dass die Amtsunf\u00e4higkeit des Pr\u00e4sidenten beendet ist, (2) der Kongress beschlie\u00dft durch gleichlautende Entschlie\u00dfung, die durch die Zustimmung einer Mehrheit der in jedem Haus anwesenden Mitglieder angenommen wird, dass die Amtsunf\u00e4higkeit des Pr\u00e4sidenten beendet ist, oder (3) die Amtszeit des Pr\u00e4sidenten endet.\nSection 6/Absatz 6\n(a) (1) If, by reason of death, resignation, removal from office, inability, or failure to qualify, there is neither a President nor Vice President to discharge the powers and duties of the office of President, then the officer of the United States who is highest on the following list, and who is not under disability to discharge the powers and duties of the office of President, shall act as President: Secretary of State, Secretary of the Treasury, Secretary of Defense, Attorney General, Postmaster General, Secretary of Interior, Secretary of Agriculture, Secretary of Commerce, Secretary of Labor, Secretary of Health, Education and Welfare, and such other heads of executive departments as may be established hereafter and in order of their establishment.\n(a) (2) The same rule shall apply in the case of the death, resignation, removal from office, or inability of an individual acting as President under this section.\n(a) (3) To qualify under this section, an individual must have been appointed, by and with the advice and consent of the Senate, prior to the time of the death, resignation, removal from office, or inability of the President and Vice President, and must not be under impeachment by the House of Representatives at the time the powers and duties of the office of President devolve upon him.\n(b) In case of the death, resignation, or removal of both the President and Vice President, his successor shall be President until the expiration of the then current Presidential term. In case of the inability of the President and Vice President to discharge the powers and duties of the office of President, his successor, as designated in this section, shall be subject to the provisions of sections 3, 4, and 5 of this article as if he were a Vice President acting in case of disability of the President.\n(c) The taking of the oath of office by an individual specified in the list of paragraph (1) of subsection (a) shall be held to constitute his resignation from the office by virtue of the holding of which he qualifies to act as President.\n(d) During the period that any individual acts as President under this section, his compensation shall be at the rate then provided by law in the case of the President.\n(a) (1) Wenn aufgrund von Tod, R\u00fccktritt, Amtsenthebung, Amtsunf\u00e4higkeit oder Fehlen der W\u00e4hlbarkeit weder ein Pr\u00e4sident noch ein Vizepr\u00e4sident die Rechte und Pflichten des Amtes des Pr\u00e4sidenten aus\u00fcben k\u00f6nnen, dann amtiert derjenige Beamte der Vereinigten Staaten, der auf der folgenden Liste am h\u00f6chsten steht und nicht unf\u00e4hig ist, die Rechte und Pflichten des Pr\u00e4sidenten auszu\u00fcben, als Pr\u00e4sident: der Au\u00dfenminister, der Finanzminister, der Verteidigungsminister, der Generalstaatsanwalt, der Generalpostmeister, der Innenminister, der Landwirtschaftsminister, der Handelsminister, der Arbeitsminister, der Minister f\u00fcr Gesundheit, Bildung und Wohlfahrt und danach solche Minister, deren \u00c4mter in Zukunft gegr\u00fcndet werden und in der Reihenfolge ihrer Gr\u00fcndung.\n(a) (2) Die gleiche Regel findet Anwendung im Fall des Todes, des R\u00fccktrittes, der Amtsenthebung oder der Amtsunf\u00e4higkeit einer Person, die als Pr\u00e4sident nach diesem Absatz amtiert.\n(a) (3) Um nach diesem Absatz w\u00e4hlbar zu sein, muss eine Person nach der Beratung und der Zustimmung durch den Senat vor dem Zeitpunkt des Todes, des R\u00fccktrittes, der Amtsenthebung oder des Eintritts der Amtsunf\u00e4higkeit des Pr\u00e4sidenten oder Vizepr\u00e4sidenten ernannt worden sein; und sie darf zum Zeitpunkt der \u00dcbertragung der Amtsgewalt nicht unter einer Anklage des Repr\u00e4sentantenhauses stehen.\n(b) Im Fall des Todes, des R\u00fccktrittes oder der Amtsenthebung sowohl des Pr\u00e4sidenten als auch des Vizepr\u00e4sidenten ist der Nachfolger Pr\u00e4sident bis zum Ende der dann laufenden Amtszeit des Pr\u00e4sidenten. Im Falle der Amtsunf\u00e4higkeit des Pr\u00e4sidenten und des Vizepr\u00e4sidenten unterliegt der nach diesem Absatz bestimmte Nachfolger den Vorschriften der Abs\u00e4tze 3, 4 und 5 dieses Artikels, als ob er Vizepr\u00e4sident w\u00e4re, der wegen der Amtsunf\u00e4higkeit des Pr\u00e4sidenten als Pr\u00e4sident amtiert.\n(c) Das Leisten des Amtseides durch eine in Unterabsatz (a) Paragraph (1) bestimmte Person gilt als R\u00fccktritt von jenem Amt, dessen Innehaben zum Zugang zum Amt als Pr\u00e4sident berechtigt.\n(d) W\u00e4hrend der Zeit, in der eine Person als Pr\u00e4sident nach diesem Absatz amtiert, erh\u00e4lt er die durch Gesetz f\u00fcr den Pr\u00e4sidenten vorgesehene Entlohnung.\nSection 7/Absatz 7\nThis article shall be inoperative unless it shall have been ratified as an amendment to the Constitution by the legislatures of three-fourths of the several States within seven years from the date of its submission.\nDieser Artikel ist unwirksam, sofern er nicht binnen sieben Jahren nach dem Tag seiner \u00dcbermittlung von den gesetzgebenden Organen von drei Vierteln der Bundesstaaten als Zusatz zur Verfassung ratifiziert wird.\nDer urspr\u00fcngliche Cellar-Bayh-Vorschlag 1965[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDer Verfassungszusatz wurde im Repr\u00e4sentantenhaus am 4. Januar 1965 durch den Abgeordneten Emanuel Celler und im Senat am 6. Januar durch den Senator Birch Bayh eingebracht.\nDieser lautete in seinen Abs\u00e4tzen 1 und 2 wie der dann sp\u00e4ter verabschiedete Verfassungszusatz. Die Abs\u00e4tze 3 bis 5 weichen allerdings von der endg\u00fcltigen Fassung ab und lauteten wie folgt:", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "Section 3/Absatz 3\nIf the President declares in writing that he is unable to discharge the powers and duties of his office, such powers and duties shall be discharged by the Vice President as Acting President.\nWenn der Pr\u00e4sident schriftlich erkl\u00e4rt, dass er nicht in der Lage ist, die Rechte und Pflichten seines Amtes auszu\u00fcben, werden diese Rechte und Pflichten vom Vizepr\u00e4sidenten als kommissarischem Pr\u00e4sidenten ausge\u00fcbt.\nSection 4/Absatz 4\nIf the President does not so declare, and the Vice President with the written concurrence of a majority of the heads of the executive departments or such other body as Congress may by law provide, transmits to the Congress his written declaration that the President is unable to discharge the powers and duties of his office, the Vice President shall immediately assume the powers and duties of the office as Acting President.\nGibt der Pr\u00e4sident eine solche Erkl\u00e4rung nicht ab und \u00fcbermittelt der Vizepr\u00e4sident dem Kongress mit der schriftlichen Zustimmung der Mehrheit der Minister oder eines anderen Gremiums, wie der Kongress durch Gesetz bestimmen kann, seine schriftliche Erkl\u00e4rung, dass der Pr\u00e4sident nicht in der Lage ist, die Rechte und Pflichten seines Amtes auszu\u00fcben, \u00fcbernimmt der Vizepr\u00e4sident unverz\u00fcglich die Rechte und Pflichten des Amtes als kommissarischer Pr\u00e4sident.\nSection 5/Absatz 5\nWhenever the President transmits to the Congress his written declaration that no inability exists, he shall resume the powers and duties of his office unless the Vice President, with the written concurrence of a majority of the heads of the executive departments or such other body as Congress may by law provide, transmits within two days to the Congress his written declaration that the President is unable to discharge the powers and duties of his office. Thereupon Congress will immediately decide the issue. If the Congress determines by two-thirds vote of both Houses that the President is unable to discharge the powers and duties of the office, the Vice President shall continue to discharge the same as Acting President; otherwise the President shall resume the powers and duties of his office.\nWann immer der Pr\u00e4sident dem Kongress seine schriftliche Erkl\u00e4rung \u00fcbermittelt, dass keine Amtsunf\u00e4higkeit besteht, \u00fcbernimmt er die Rechte und Pflichten seines Amtes wieder, au\u00dfer der Vizepr\u00e4sident \u00fcbermittelt mit der schriftlichen Zustimmung der Mehrheit der Minister oder eines anderen Gremiums, die der Kongress durch Gesetz bestimmen kann, dem Kongress binnen zwei Tagen seine schriftliche Erkl\u00e4rung, dass der Pr\u00e4sident nicht in der Lage ist, die Rechte und Pflichten seines Amtes auszu\u00fcben. Daraufhin entscheidet der Kongress unverz\u00fcglich \u00fcber die Angelegenheit. Wenn der Kongress mit einer Mehrheit von zwei Dritteln in beiden H\u00e4usern feststellt, dass der Pr\u00e4sident nicht in der Lage ist, die Rechte und Pflichten des Amtes auszu\u00fcben, \u00fcbt der Vizepr\u00e4sident diese weiterhin als kommissarischer Pr\u00e4sident aus; anderenfalls \u00fcbernimmt der Pr\u00e4sident die Rechte und Pflichten seines Amtes wieder.\nDie \u00c4nderung des Celler-Bayh-Vorschlages in den Aussch\u00fcssen und seine Ratifikation[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nBis zum 19. Februar 1965 fanden Anh\u00f6rungen in beiden H\u00e4usern des Kongresses statt. An diesem Tag schlie\u00dflich nahm der Senat mit einem einstimmigen Votum von 72:0 den Verfassungszusatz an. Das Repr\u00e4sentantenhaus nahm das Amendment in einer etwas ver\u00e4nderten Form am 13. April 1965 mit einem Stimmenverh\u00e4ltnis von 368 zu 29 an. Nachdem ein Vermittlungsausschuss (Conference Committee) die leichten Textdifferenzen gegl\u00e4ttet hatte, wurde die endg\u00fcltige Fassung am 6. Juli 1965 vom Senat verabschiedet und an die Bundesstaaten zur Ratifikation \u00fcbermittelt.\nIm Vergleich zum urspr\u00fcnglichen Vorschlag oben wurde pr\u00e4zisiert, wem gegen\u00fcber Pr\u00e4sident und Vizepr\u00e4sident eine Amtsunf\u00e4higkeit des Pr\u00e4sidenten erkl\u00e4ren m\u00fcssen, n\u00e4mlich den Vorstehern der beiden Kammern des Kongresses. Weiter wurde die Einspruchsfrist des Vizepr\u00e4sidenten, die im urspr\u00fcnglichen Entwurf auf zwei Tage festgelegt wurde, auf vier Tage verl\u00e4ngert. Zudem wurde die Frist f\u00fcr den Zusammentritt des Kongresses auf 48 Stunden pr\u00e4zisiert, zuvor war nur die Rede von \u201eimmediately\u201c (unverz\u00fcglich).\nNur sechs Tage sp\u00e4ter, am 12. Juli 1965, ratifizierte der Staat Nebraska den Verfassungszusatz als erstes. In den folgenden Monaten folgten weitere Bundesstaaten, aber erst am 10. Februar 1967 nahmen auch Minnesota und Nevada als 37. bzw. 38. Bundesstaat den Verfassungszusatz an und verhalfen ihm damit \u00fcber die in der Verfassung vorgeschriebene H\u00fcrde von drei Vierteln der Bundesstaaten. Insgesamt wurde der Verfassungszusatz von 47 Staaten ratifiziert \u2013 lediglich North Dakota, Georgia und South Carolina haben dies nicht getan. Am 23. Februar 1967 fand im Ostfl\u00fcgel des Wei\u00dfen Hauses eine Zeremonie statt, in der der f\u00fcr die Verk\u00fcndung der Verfassungs\u00e4nderung zust\u00e4ndige Beamte feierlich feststellte, dass der Zusatz Teil der Verfassung der Vereinigten Staaten von Amerika geworden war.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "Anwendung und Diskussion des Zusatzes in der verfassungsrechtlichen Praxis[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDer 25. Verfassungszusatz wurde bisher f\u00fcnfmal angewandt: Zweimal wurde ein Vizepr\u00e4sident neu ernannt (Absatz 2), dreimal die Amtsgewalt vom Pr\u00e4sidenten an den Vizepr\u00e4sidenten \u00fcbertragen (Absatz 3). Hinzu kommt, dass 1974 Gerald Ford Richard Nixon ins Pr\u00e4sidentenamt nachfolgte (Absatz 1). Dies war das einzige Mal seit 1967, dass der Vizepr\u00e4sident in verfassungsrechtlich kodifizierter Weise dem Pr\u00e4sidenten ins Amt nachfolgte. Eine Anwendung von Absatz 4, der Feststellung der Amtsunf\u00e4higkeit des Pr\u00e4sidenten durch Vizepr\u00e4sident und Kabinett, fand bisher nicht statt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "Ernennung von Gerald Ford zum Vizepr\u00e4sidenten 1973[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\n\u2192 Hauptartikel: Best\u00e4tigung des Vizepr\u00e4sidenten der Vereinigten Staaten 1973\nGerald Ford\nNach dem R\u00fccktritt von Vizepr\u00e4sident Spiro Agnew aufgrund von Bestechungsvorw\u00fcrfen am 10. Oktober 1973 schlug Pr\u00e4sident Nixon dem Kongress am 13. Oktober 1973 den langj\u00e4hrigen Abgeordneten aus Michigan, Gerald Ford, als Nachfolger Agnews im Amt des Vizepr\u00e4sidenten vor.\nNach der Zustimmung der beiden Kammern (Repr\u00e4sentantenhaus 387 zu 35, Senat 92 zu 3) \u00fcbernahm Ford das Amt des Vizepr\u00e4sidenten am 6. Dezember 1973.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "Ernennung von Nelson A. Rockefeller zum Vizepr\u00e4sidenten 1974[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\n\u2192 Hauptartikel: Best\u00e4tigung des Vizepr\u00e4sidenten der Vereinigten Staaten 1974\nNach dem R\u00fccktritt von Pr\u00e4sident Nixon folgte Ford diesem ins Amt des Pr\u00e4sidenten nach. Dadurch wurde das Amt des Vizepr\u00e4sidenten erneut vakant. Nachdem er Melvin Laird und George Bush erwogen hatte, schlug Pr\u00e4sident Ford dem Kongress am 20. August 1974 den fr\u00fcheren Gouverneur von New York, Nelson A. Rockefeller, als seinen Nachfolger im Amt des Vizepr\u00e4sidenten vor.\nNach langen und umfangreichen Anh\u00f6rungen, die insbesondere die Vermeidung von Interessenkonflikten des Vizepr\u00e4sidenten zu den gesch\u00e4ftlichen Aktivit\u00e4ten seiner Familie zum Ziel hatten, wurde er mit 287 zu 128 Stimmen im Repr\u00e4sentantenhaus und 90 zu 7 Stimmen im Senat best\u00e4tigt und am 19. Dezember 1974 vereidigt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "Nichtanwendung nach dem Reagan-Attentat 1981[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nPr\u00e4sident Reagan und Vizepr\u00e4sident Bush, 1981\nObwohl das Attentat auf Pr\u00e4sident Ronald Reagan am 30. M\u00e4rz 1981, in dessen Folge dieser operiert wurde und einige Zeit seinen Pflichten nicht vollst\u00e4ndig nachkommen konnte, als klassischer Fall der Anwendung des 25. Verfassungszusatzes angesehen wurde, lehnte Vizepr\u00e4sident Bush es nach einer Diskussion mit seinen Beratern ab, den Pr\u00e4sidenten f\u00fcr amtsunf\u00e4hig zu erkl\u00e4ren, weil er ein solches Verfahren als kalten Staatsstreich betrachtete. Weder vorher noch nachher unternahm ein Vizepr\u00e4sident den Versuch, den Pr\u00e4sidenten f\u00fcr amtsunf\u00e4hig erkl\u00e4ren zu lassen und selbst die Pr\u00e4sidentschaft zu \u00fcbernehmen.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "\u00dcbertragung der Amtsgewalt auf Vizepr\u00e4sident Bush durch Pr\u00e4sident Reagan 1985[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nAm 12. Juli 1985 unterzog sich Pr\u00e4sident Reagan einer Darmspiegelung, bei der eine durch Operation zu entfernende Geschwulst festgestellt wurde. Nachdem er von seinem Arzt dar\u00fcber informiert worden war, dass die Operation innerhalb von wenigen Wochen durchgef\u00fchrt werden m\u00fcsste, entschied sich Reagan, die Operation unverz\u00fcglich anzusetzen.\nAm Nachmittag des 12. Juli besprach Reagan telefonisch mit seinem Rechtsberater Fred F. Fielding, ob er den 25.\u00a0Verfassungszusatz anwenden sollte und ob eine solche Anwendung einen nicht erw\u00fcnschten Pr\u00e4zedenzfall schaffen w\u00fcrde. Sowohl Fielding als auch der Stabschef des Wei\u00dfen Hauses, Donald Regan, empfahlen dem Pr\u00e4sidenten die formale \u00dcbertragung der Amtsgewalt. Daraufhin wurden zwei Briefe entworfen, von denen aber nur einer die ausdr\u00fcckliche Nennung von Absatz 3 des 25. Verfassungszusatzes enthielt.\nUm 10:32 Uhr am 13. Juli 1985 unterzeichnete Reagan den Brief, welcher den 25.\u00a0Verfassungszusatz nicht ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnte, ordnete aber seine \u00dcbermittlung an die Vorsteher der beiden Kammern an, so wie es der Verfassungszusatz verlangt. Um 11:28 Uhr erhielten der Sprecher des Repr\u00e4sentantenhauses und der Pr\u00e4sident pro tempore des Senats den Brief zugestellt, um 11:50 Uhr wurde Vizepr\u00e4sident Bush offiziell mitgeteilt, dass er seit 22 Minuten als Pr\u00e4sident amtiere. Um 19:22 Uhr folgte der zweite Brief von Reagan, dass er wieder in der Lage sei, sein Amt auszu\u00fcben. Damit endete die kommissarische Pr\u00e4sidentschaft des Vizepr\u00e4sidenten.\nAufgrund von nicht eindeutigen Formulierungen und weil Reagan die Anwendung des Verfassungszusatzes in seinem Brief nicht ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnte, vertreten einige Verfassungsrechtler die Ansicht, dass Reagan die Amtsgewalt nicht wirksam an Vizepr\u00e4sident Bush \u00fcbertragen habe.\nAus mehreren B\u00fcchern, darunter Reagans Autobiographie, ergibt sich jedoch, dass Reagan die Amtsgewalt wirksam im Sinne des 25. Verfassungszusatzes \u00fcbertragen hatte, jedoch keinen Pr\u00e4zedenzfall schaffen wollte.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "Vereinbarungen zwischen dem Pr\u00e4sidenten und dem Vizepr\u00e4sidenten[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nPr\u00e4sident George Bush wie auch Pr\u00e4sident Bill Clinton hatten mit ihren Vizepr\u00e4sidenten, Dan Quayle und Al Gore, Absprachen getroffen, wie im Falle ihrer Krankheit oder anderweitigen Amtsunf\u00e4higkeit zu verfahren sei. Diese Absprachen wurden jedoch nie \u00f6ffentlich, da sie nicht zur Anwendung kamen, obwohl Bush w\u00e4hrend seiner Amtszeit zweimal ernsthaft erkrankt war.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "Pr\u00e4zisierungsforderungen von \u00c4rzten[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\n1996 nahmen Historiker und fr\u00fchere \u00c4rzte des Wei\u00dfen Hauses in einem Bericht Stellung zur Erkl\u00e4rung der Amtsunf\u00e4higkeit des Pr\u00e4sidenten und empfahlen, ihre Schlussfolgerungen in ein Gesetz zu fassen. Insbesondere forderten sie,", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "dass f\u00fcr den Pr\u00e4sidenten und den Vizepr\u00e4sidenten die Pflicht festgeschrieben wird, eine Vereinbarung zur \u00dcbertragung der Amtsgewalt auszuarbeiten, bevor sie vereidigt werden,\ndass der Hausarzt des Pr\u00e4sidenten bei der Frage der Feststellung der Amtsunf\u00e4higkeit vorrangig befragt werden sollte,\ndass dem Arzt des Wei\u00dfen Hauses, der traditionell ein Mitglied des milit\u00e4rischen B\u00fcros des Wei\u00dfen Hauses ist, ein offizieller Titel au\u00dferhalb der milit\u00e4rischen Befehlskette einger\u00e4umt wird,\ndass die Feststellung der k\u00f6rperlichen F\u00e4higkeiten des Pr\u00e4sidenten ausschlie\u00dflich auf standardisierten medizinischen Tests beruhen sollte und\ndass die Pr\u00e4sidenten ihren Gesundheitszustand in vern\u00fcnftiger Abw\u00e4gung zwischen dem Recht auf Privatsph\u00e4re und dem Informationsbed\u00fcrfnis der \u00d6ffentlichkeit bekannt machen sollten.\nDer Forderung auf gesetzliche Verankerung der Vorschl\u00e4ge ist der Kongress bisher nicht nachgekommen.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "\u00dcbertragungen der Amtsgewalt auf Vizepr\u00e4sident Cheney durch Pr\u00e4sident Bush 2002 und 2007[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nGeorge W. Bush\nAusdr\u00fccklich erw\u00e4hnt und damit erstmals eindeutig angewendet wurde der 25. Verfassungszusatz am 29. Juni 2002, als Pr\u00e4sident George W. Bush sich einer Darmspiegelung unterzog und f\u00fcr einige Zeit seine Rechte und Pflichten an den Vizepr\u00e4sidenten Dick Cheney \u00fcbertrug.[2]\nDer Brief von George W. Bush an die Vorsteher der beiden Kammern des Kongresses wurde um 7:09 Uhr unterzeichnet. Um 9:24 Uhr \u00fcbermittelte er ein zweites Schreiben, in dem er erkl\u00e4rte, nun wieder in die Aus\u00fcbung seiner Rechte und Pflichten einzutreten.\nObwohl Bush nur etwas mehr als zwei Stunden bet\u00e4ubt war, wollte er jede Unsicherheit f\u00fcr den Fall vermeiden, dass w\u00e4hrend seiner Narkose ein unvorhergesehenes Ereignis stattfand: Die Terroranschl\u00e4ge vom 11. September 2001 lagen weniger als ein Jahr zur\u00fcck.\nAm 21. Juli 2007 unterzog sich Pr\u00e4sident Bush abermals einer Darmspiegelung. Wieder war er nur f\u00fcr kurze Zeit bet\u00e4ubt, wieder wollte er aber alle m\u00f6glichen Vorkehrungen f\u00fcr ein unvorhergesehenes Ereignis treffen. Die ma\u00dfgeblichen Schreiben wurden um 7:16 Uhr und um 9:21 Uhr \u00fcbermittelt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "Ratifizierung[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDer 25. Zusatzartikel wurde am 6. Juli 1965 vom US-Kongress vorgeschlagen, am 10. Februar 1967 ratifiziert[3][4]:", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "Nebraska: 12. Juli 1965\nWisconsin: 13. Juli 1965\nOklahoma: 16. Juli 1965\nMassachusetts: 9. August 1965\nPennsylvania: 18. August 1965\nKentucky: 15. September 1965\nArizona: 22. September 1965\nMichigan: 5. Oktober 1965\nIndiana: 20. Oktober 1965\nKalifornien: 21. Oktober 1965\nArkansas: 4. November 1965\nNew Jersey: 29. November 1965\nDelaware: 7. Dezember 1965\nUtah: 17. Januar 1966\nWest Virginia: 20. Januar 1966\nMaine: 24. Januar 1966\nRhode Island: 28. Januar 1966\nColorado: 3. Februar 1966\nNew Mexico: 3. Februar 1966\nKansas: 8. Februar 1966\nVermont: 10. Februar 1966\nAlaska: 18. Februar 1966\nIdaho: 2. M\u00e4rz 1966\nHawaii: 3. M\u00e4rz 1966\nVirginia: 8. M\u00e4rz 1966\nMississippi: 10. M\u00e4rz 1966\nNew York: 14. M\u00e4rz 1966\nMaryland: 23. M\u00e4rz 1966\nMissouri: 30. M\u00e4rz 1966\nNew Hampshire: 13. Juni 1966\nLouisiana: 5. Juli 1966\nTennessee: 12. Januar 1967\nWyoming: 25. Januar 1967\nWashington: 26. Januar 1967\nIowa: 26. Januar 1967\nOregon: 2. Februar 1967\nMinnesota: 10. Februar 1967\nNevada: 10. Februar 1967\nConnecticut: 14. Februar 1967\nMontana: 15. Februar 1967\nSouth Dakota: 6. M\u00e4rz 1967\nOhio: 7. M\u00e4rz 1967\nAlabama: 14. M\u00e4rz 1967\nNorth Carolina: 22. M\u00e4rz 1967\nIllinois: 22. M\u00e4rz 1967\nTexas: 25. April 1967\nFlorida: 25. Mai 1967\nGeorgia, South Carolina und North Dakota haben den 25. Zusatzartikel nicht ratifiziert.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "Fiktionale Anwendungen des 25. Verfassungszusatzes[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDie Frage der Nachfolge des US-Pr\u00e4sidenten hat in mehr als einem Dutzend B\u00fcchern, Serien und Spielfilmen eine betr\u00e4chtliche Rolle gespielt. Direkt auf den 25. Verfassungszusatz nehmen die folgenden Werke Bezug:", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "Im Roman Thirty-four East von Alfred Coppel aus dem Jahr 1974 wird der Vizepr\u00e4sident von arabischen Terroristen entf\u00fchrt. Gleichzeitig kommt der Pr\u00e4sident bei einem Flugzeugabsturz ums Leben. Da der Vizepr\u00e4sident offenbar amtsunf\u00e4hig ist, \u00fcbernimmt der Sprecher des Repr\u00e4sentantenhauses als kommissarischer Pr\u00e4sident die Macht. Er wird dabei aber als schwacher Charakter dargestellt, der vom Stabschef manipuliert wird.\nDer Roman Full Disclosure von William Safire aus dem Jahr 1978 enth\u00e4lt die Situation, dass der US-Pr\u00e4sident bei einem Attentat das Augenlicht verliert. Einige Minister betrachten dies als Amtsunf\u00e4higkeit und betreiben die Amts\u00fcbernahme durch den Vizepr\u00e4sidenten nach dem 25. Verfassungszusatz.\nIn der Kom\u00f6die Dave von 1993 \u00fcbernimmt nach einem Schlaganfall des Pr\u00e4sidenten dessen Doppelg\u00e4nger das Pr\u00e4sidentenamt, weil der Vizepr\u00e4sident vom Stabschef als zu moralisch f\u00fcr das Amt des Pr\u00e4sidenten eingesch\u00e4tzt wird. Schlie\u00dflich durchschaut der Doppelg\u00e4nger das Spiel und sorgt daf\u00fcr, dass der im Koma liegende echte Pr\u00e4sident f\u00fcr amtsunf\u00e4hig erkl\u00e4rt wird und sein Vizepr\u00e4sident das Amt \u00fcbernimmt.\nIm Spielfilm The Enemy Within von 1994 sorgt der korrupte Stabschef f\u00fcr die Erkl\u00e4rung der Amtsunf\u00e4higkeit des Pr\u00e4sidenten, damit der von ihm beeinflusste Vizepr\u00e4sident ins Amt kommen kann.\nIn den Romanen Ehrenschuld (Debt of Honor) und Befehl von oben (Executive Orders) von Tom Clancy aus den Jahren 1994 und 1996 tritt der Vizepr\u00e4sident nach einem Skandal zur\u00fcck, woraufhin Clancys Romanheld Jack Ryan nach einstimmigem Votum des Kongresses zum Vizepr\u00e4sidenten ernannt wird. Vor seiner Vereidigung fliegt jedoch ein Flugzeug ins Kapitol und t\u00f6tet nahezu alle Mitglieder des Kongresses sowie den Pr\u00e4sidenten. Ryan wird als Pr\u00e4sident vereidigt, doch der fr\u00fchere Vizepr\u00e4sident behauptet, nie wirksam zur\u00fcckgetreten zu sein.\nDie bekannteste Anwendung des 25. Verfassungszusatzes d\u00fcrfte im Spielfilm Air Force One von Wolfgang Petersen vorkommen: Das Flugzeug des Pr\u00e4sidenten wird mit ihm an Bord entf\u00fchrt. Da der Pr\u00e4sident in der Maschine bleibt und m\u00f6glicherweise wegen seiner Familie erpressbar ist, versucht der Verteidigungsminister in Washington, die Vizepr\u00e4sidentin zur Erkl\u00e4rung der Amtsunf\u00e4higkeit des Pr\u00e4sidenten zu bewegen, was diese jedoch verweigert. Diese Verweigerung steht in \u00dcbereinstimmung mit der sich entwickelnden Tradition in der Realpolitik, n\u00e4mlich dass der Vizepr\u00e4sident nur im absoluten Notfall die Amtsunf\u00e4higkeit des Pr\u00e4sidenten erkl\u00e4rt.\nIn der Folge Twenty Five der Fernsehserie The West Wing wendet Pr\u00e4sident Bartlet nach der Entf\u00fchrung seiner Tochter den 25. Verfassungszusatz an. Da zu dieser Zeit noch kein neuer Vizepr\u00e4sident ernannt ist (Vizepr\u00e4sident Hoynes ist kurz zuvor zur\u00fcckgetreten), geht das Pr\u00e4sidentenamt auf den Sprecher des Repr\u00e4sentantenhauses Glen Allen Walken \u00fcber. Dieser tritt aber ausdr\u00fccklich vor \u00dcbernahme des Pr\u00e4sidentenamtes von seinem Amt als Sprecher des Repr\u00e4sentantenhauses zur\u00fcck, damit die Gewaltentrennung zwischen Exekutive und Legislative gewahrt bleibt. Walken fungierte als Pr\u00e4sident ab Sonntag, den 8. Mai 2003, bis Dienstag, den 10. Mai 2003. Ebenfalls in der Fernsehserie The West Wing stirbt am Wahltag der fiktiven US-Pr\u00e4sidentschaftswahlen 2006 der demokratische Vizepr\u00e4sidentschaftskandidat. Trotz seines Todes wird er zum \u201eVizepr\u00e4sidenten\u201c gew\u00e4hlt. Der neue gew\u00e4hlte Pr\u00e4sident ernennt nach seiner Amtseinf\u00fchrung einen neuen Vizepr\u00e4sidenten.\nIn der zweiten Staffel der Fernsehserie 24 \u00fcbernimmt der Vizepr\u00e4sident kurzzeitig die Amtsgewalt mit Zustimmung der Ministerrunde, da der Pr\u00e4sident sich weigert, mit einem Vergeltungsschlag auf die Explosion einer nuklearen Bombe zu reagieren. In der vierten Staffel mit anderen Amtstr\u00e4gern wird der Vizepr\u00e4sident Nachfolger des amtierenden Pr\u00e4sidenten, welcher auf Grund eines Attentats auf die Air Force One f\u00fcr unbestimmte Zeit regierungsunf\u00e4hig ist. In der sechsten Staffel schlie\u00dflich wird ein Anschlag auf den Pr\u00e4sidenten ver\u00fcbt, wobei dieser schwer verletzt wird. Nach einer kurzen Behandlung ist er aber wieder im Stande, die Amtsgesch\u00e4fte zu f\u00fchren. Der Vizepr\u00e4sident will dennoch vom Kabinett die Amtsunf\u00e4higkeit des Pr\u00e4sidenten feststellen lassen, da dieser sich weigert, nach einem atomaren Terroranschlag einen Vergeltungsschlag zu f\u00fchren. Die Abstimmung scheitert jedoch an der n\u00f6tigen Mehrheit.\nIn der Pilotfolge der Fernsehserie Commander in Chief (in deutschsprachiger Ausstrahlung Welcome, Mrs. President) stirbt Pr\u00e4sident Teddy Bridges, weshalb die Protagonistin Mackenzie Allen als Vizepr\u00e4sidentin fortan das Amt des Pr\u00e4sidenten der Vereinigten Staaten von Amerika ausf\u00fcllt. Der 25. Verfassungszusatz wird speziell in der Folge The Elephant in the Room (Der Elephant im Porzellanladen) erw\u00e4hnt, als Pr\u00e4sidentin Allen infolge eines Blinddarmdurchbruches vor\u00fcbergehend amtsunf\u00e4hig wird. Weil zu diesem Zeitpunkt das Amt des Vizepr\u00e4sidenten vakant ist (der von Pr\u00e4sidentin Allen gew\u00fcnschte Vizepr\u00e4sident Warren Keaton war zur\u00fcckgetreten), tritt der Sprecher des Repr\u00e4sentantenhauses und Gegenspieler der Pr\u00e4sidentin Nathan Templeton f\u00fcr wenige Stunden das Amt des Pr\u00e4sidenten an.\nIm Kinofilm White House Down von Roland Emmerich (Deutscher Kinostart: September 2013) kommt der Zusatzartikel zum zweifachen Einsatz. Zun\u00e4chst wird der bei einem paramilit\u00e4rischen Angriff auf das Wei\u00dfe Haus f\u00e4lschlicherweise f\u00fcr tot erkl\u00e4rten US-Pr\u00e4sidenten James W. Sawyer durch den Vizepr\u00e4sidenten Alvin Hammond ersetzt. Als dieser wiederum bei einem Raketenangriff auf die Air Force One ums Leben kommt, wird der Sprecher des Repr\u00e4sentantenhauses Eli Raphelson kurzerhand zum Pr\u00e4sidenten vereidigt. Der Kreis schlie\u00dft sich, als sich der totgeglaubte James W. Sawyer aus den Tr\u00fcmmern des wei\u00dfen Hauses rettet und den an einem Komplott beteiligten Eli Raphelson verhaften l\u00e4sst \u2013 womit Sawyer der neue alte Pr\u00e4sident wird.\nIn der US-amerikanischen Serie House of Cards tritt zun\u00e4chst Vizepr\u00e4sident Jim Matthews nach etwa einem Jahr im Amt zur\u00fcck, um f\u00fcr die Demokraten erneut das Gouverneursamt in Pennsylvania zu gewinnen. Pr\u00e4sident Garrett Walker ernennt daraufhin die Hauptfigur der Serie, Francis Underwood, zum neuen Vizepr\u00e4sidenten. Aufgrund einer Spendengeldaff\u00e4re tritt Pr\u00e4sident Walker etwa ein Jahr sp\u00e4ter zur\u00fcck, um einer drohenden Amtsenthebung zu entgehen. Underwood, der hinter den Kulissen selbst ma\u00dfgeblich zu Walkers Sturz beigetragen hat, r\u00fcckt daraufhin am Ende der zweiten Staffel selbst zum Pr\u00e4sidenten auf. Seinerseits ernennt er mit Donald Blythe einen Vizepr\u00e4sidenten. In der vierten Staffel wird auf Pr\u00e4sident Underwood ein Attentat ver\u00fcbt, das ihn auf unbestimmte Zeit amtsunf\u00e4hig macht. Vizepr\u00e4sident Blythe wird vom Kabinett zum kommissarischen Pr\u00e4sidenten ernannt. Nach einer erfolgreichen Lebertransplantation unterzeichnet Underwood in Anwesenheit des Kabinetts ein Dokument, das ihn wieder zum Pr\u00e4sidenten macht.\nIm Kinofilm Iron Man 3 wird der Pr\u00e4sident entf\u00fchrt und soll sp\u00e4ter auf einem \u00d6ltanker verbrannt werden. Dies soll \u00f6ffentlichkeitswirksam medial \u00fcbertragen werden, obwohl es dem Antagonisten Aldrich Killian nur darum geht ihn zu t\u00f6ten, damit der Vizepr\u00e4sident nachr\u00fcckt. Dieser wurde zuvor von Killian gek\u00f6dert, welcher verspricht die Behinderung seiner Tochter zu heilen.\nIn der US-amerikanischen Serie Designated Survivor werden verschiedene verfassungsrechtliche Szenarien durchgespielt. Die Hauptfigur Thomas Kirkman ist urspr\u00fcnglich Minister und kommt kommissarisch ins Amt des Pr\u00e4sidenten, als eine Bombe w\u00e4hrend der State of the Union Address detoniert. Dabei werden sowohl Pr\u00e4sident als auch Vizepr\u00e4sident und alle anderen in der Nachfolge des Pr\u00e4sidenten vor ihm stehenden Personen get\u00f6tet. Nachdem ein neuer Kongress durch Nachwahlen gebildet wurde, schl\u00e4gt er mittels des 25. Zusatzartikels den Kongressabgeordneten Peter MacLeish vor, der dann zum Vizepr\u00e4sidenten gew\u00e4hlt wird. Bei dessen Vereidigung wird Kirkman angeschossen und muss operiert werden. Er \u00fcbergibt seine Amtsgesch\u00e4fte gem\u00e4\u00df dem Verfassungszusatz f\u00fcr einige Stunden an MacLeish. Nach Kirkmans Erwachen aus der Narkose nimmt er Kontakt zur Vorsitzenden des Repr\u00e4sentantenhauses und dem \u2013 da noch nicht neu gebildeten \u2013 vorl\u00e4ufigen Senat auf und amtiert wieder als Pr\u00e4sident.\nLiteratur[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nRobert E. Gilbert: \u201eThe Contemporary Presidency\u201c: The Twenty-Fifth Amendment: Recommendations and Deliberations of the Working Group on Presidential Disability. In:  Presidential Studies Quarterly. Vol. 33, No. 4, Dezember 2003, ISSN\u00a00360-4918, S. 877\u2013888.\nJohn D. Feerick: The Twenty-Fifth Amendment, Its Complete History and Earliest Applications. Fordham University Press, New York 1998. ISBN 0-8232-1373-0.\nHerbert L. Abrams: \u201cThe President Has Been Shot\u201d: Confusion, Disability, and the 25th Amendment. Stanford University Press, Stanford Cal 1994. ISBN 0-8047-2325-7.\nBirch Bayh: One Heartbeat Away, Presidential Disability and Succession. Bobbs-Merrill Co., Indianapolis 1968. ISBN 0-672-51160-6.\nEinzelnachweise[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "\u2191 Quelle siehe unter Quellen", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "\u2191 Cheney drei Stunden Pr\u00e4sident: Bush: Darmspiegelung erfolgreich, rp-online.de", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "\u2191 https://www.govinfo.gov/content/pkg/GPO-CONAN-2013/pdf/GPO-CONAN-2013.pdf, abgerufen am 27. Mai 2022", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "\u2191 https://www.usconstitution.net/constamrat.html#Am25, abgerufen am 27. Mai 2022", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "\nAnmerkungen[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "\u2191 Wortlaut: [\u2026] Congress may by Law provide for the Case of Removal, Death, Resignation or Inability, both of the President and Vice President, declaring what Officer shall then act as President [\u2026].", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "\nWeblinks[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nCommons: 25. Zusatzartikel zur Verfassung der Vereinigten Staaten\u00a0\u2013 Sammlung von Bildern, Videos und Audiodateien\nInformationsseite des US-Senates zum 25. Verfassungszusatz\nQuellen[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nWikisource: Englischer Text des 25. Verfassungszusatzes\u00a0\u2013 Quellen und Volltexte (englisch)\nWikisource: Deutscher Text des 25. Verfassungszusatzes\u00a0\u2013 Quellen und Volltexte", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "Zusatzartikel zur Verfassung der Vereinigten Staaten", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "Bill of Rights:\n1.\u00a0|\n2.\u00a0|\n3.\u00a0|\n4.\u00a0|\n5.\u00a0|\n6.\u00a0|\n7.\u00a0|\n8.\u00a0|\n9.\u00a0|\n10.\nWeitere Zus\u00e4tze:\n11.\u00a0|\n12.\u00a0|\n13.\u00a0|\n14.\u00a0|\n15.\u00a0|\n16.\u00a0|\n17.\u00a0|\n18.\u00a0|\n19.\u00a0|\n20.\u00a0|\n21.\u00a0|\n22.\u00a0|\n23.\u00a0|\n24.\u00a0|\n25.\u00a0|\n26.\u00a0|\n27.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "\nDieser Artikel wurde am 24.\u00a0Juni 2005 in dieser Version in die Liste der exzellenten Artikel aufgenommen.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "Normdaten\u00a0(Werk): GND: 4630548-8 (lobid, OGND)  | LCCN: n97009365  | VIAF: 179128286 ", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/25._Zusatzartikel_zur_Verfassung_der_Vereinigten_Staaten"}, {"content": "Philadelphia 30th Street Station", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\nEmpfangsgeb\u00e4ude von S\u00fcdosten aus gesehenEmpfangsgeb\u00e4ude von S\u00fcdosten aus gesehen", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\nDaten", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\nBauform", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Turmbahnhof", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\nBahnsteiggleise", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\n10 (untere Ebene)\n6 (obere Ebene)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\nAbk\u00fcrzung", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "PHL[1]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\nEr\u00f6ffnung", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "1930 (obere Ebene)1933 (untere Ebene)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\nWebadresse", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "www.amtrak.com", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\nArchitektonische Daten", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\nBaustil", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Neoklassizismus, Art d\u00e9co", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\nArchitekten", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Graham, Anderson, Probst & White", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\nLage", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\nStadt/Gemeinde", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Philadelphia", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\nBundesstaat", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Pennsylvania", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\nStaat", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Vereinigte Staaten", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\nKoordinaten", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "39\u00b0\u00a057\u2032\u00a021\u2033\u00a0N, 75\u00b0\u00a010\u2032\u00a057\u2033\u00a0W39.955822-75.1824Koordinaten: 39\u00b0\u00a057\u2032\u00a021\u2033\u00a0N, 75\u00b0\u00a010\u2032\u00a057\u2033\u00a0W", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\nEisenbahnstrecken", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Amtrak:\nNortheast Corridor\nPhiladelphia to Harrisburg Main Line(Keystone-Korridor)\nNew Jersey Transit:\nAtlantic City Line\nSEPTA Regional Rail Division (Regionalverkehr):\nCenter City Commuter Connection\nAirport Line\nElwyn Line\nThorndale Line\nCynwyd Line\nChestnut Hill West Line", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\nListe der Bahnh\u00f6fe in den Vereinigten Staaten\ni16i16i18", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\nPhiladelphia 30th Street Station (deutsch\u00a0Bahnhof 30.\u00a0Stra\u00dfe), eigentlich William H. Gray III 30th Street Station, ist der Zentralbahnhof von Philadelphia im US-Bundesstaat Pennsylvania. Der Personen- und Betriebsbahnhof im Westen der Stadt geh\u00f6rt zum Nordost-Korridor und z\u00e4hlt zu den wichtigen Netzknoten im Personennah- und -fernverkehr an der Ostk\u00fcste der USA. Sein Empfangsgeb\u00e4ude im Stil des Neoklassizismus gilt als einer der letzten prestigetr\u00e4chtigen Bahnhofsbauten einer privaten Eisenbahngesellschaft in den Vereinigten Staaten.\nDer Bahnhof wurde 1929 und 1933 in zwei Etappen er\u00f6ffnet und war \u00fcber mehrere Jahrzehnte hinweg der zentrale Knotenbahnhof der Pennsylvania Railroad (PRR) in der Region. Seit Stilllegung der innerst\u00e4dtischen Zentralbahnh\u00f6fe ihrer einstigen Konkurrenten wie der Baltimore and Ohio Railroad Passenger Station fungiert 30th\u00a0Street als alleinige Drehscheibe f\u00fcr den Eisenbahn-Fernverkehr in Philadelphia. Derzeit (2009) bedienen die Amtrak, die Southeastern Pennsylvania Transportation Authority (SEPTA) und die New Jersey Transit den Bahnhof im Schienenverkehr. Eigent\u00fcmerin ist die Amtrak.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Inhaltsverzeichnis", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "1 Namensgebung\n2 Lage und Verkehrsanbindung", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "2.1 Schiene\n2.2 Stra\u00dfe\n2.3 Innerst\u00e4dtischer Nahverkehr", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "2.3.1 Bahn\n2.3.2 Bus", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\n3 Architektur", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "3.1 Empfangsgeb\u00e4ude\n3.2 Bahnsteigebenen\n3.3 St\u00e4dtebauliches Umfeld", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\n4 Betrieb", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "4.1 Untere Ebene \u2013 Amtrak und New Jersey Transit\n4.2 Obere Ebene \u2013 SEPTA\n4.3 Fahrgastzahlen", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\n5 Entstehung", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "5.1 Die ersten Bahnstrecken\n5.2 Verbindungsbahnen und Konsolidierung\n5.3 Die Centennial Station\n5.4 Die Rolle der Broad Street Station\n5.5 Neubau im Zuge der Philadelphia Improvements", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\n6 Literatur\n7 Weblinks\n8 Einzelnachweise", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\nNamensgebung[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nMehrere verschiedene Namen sind f\u00fcr den Bahnhof in Gebrauch. Dies liegt zum einen an der Vielzahl zeitlich vorangehender Bahnstationen an jenem Ort, zum anderen an mehreren Eigent\u00fcmerwechseln im Laufe der Jahrzehnte. Au\u00dferdem nutzen die am Bahnhof verkehrenden Gesellschaften unterschiedliche Namen.\nBei der Amtrak hei\u00dft der Bahnhof Philadelphia oder auch Philadelphia \u2013 30th\u00a0Street Station;[1] auf den Stationsschildern steht Philadelphia.[2] Auch New Jersey Transit benutzt diesen Namen.[3] Die SEPTA nennt ihn\u00a0\u2013 wie auch die \u00f6rtliche Bev\u00f6lkerung\u00a0\u2013 30th Street Station,[4] wie auf den Schildern der zugeh\u00f6rigen Bahnsteige zu lesen ist.\nIn historischem Kontext ist der Bahnhof noch unter folgenden Namen bekannt:[5]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "West Philadelphia Station\nPennsylvania Railroad Station\nPennsylvania Station 30th Street\nPenn Central Station\nPenn Central 30th Street Station\nLage und Verkehrsanbindung[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\n\u00dcbersichtskarte\nDie 30th Street Station liegt etwa 1,5\u00a0Kilometer westlich des Stadtzentrums (City Hall) am Westufer des Schuylkill zwischen dem Schuylkill Expressway und der 32nd\u00a0Street. Die Bahnanlagen erstrecken sich dabei zwischen der Spring Garden Street im Norden und der Chestnut Street im S\u00fcden auf eine L\u00e4nge von etwa 1,2\u00a0Kilometern in Nord-S\u00fcd-Richtung sowie auf etwa 600\u00a0Metern in der Breite. Das Empfangsgeb\u00e4ude mit den Personenbahnsteigen befindet sich in der s\u00fcd\u00f6stlichen Ecke des Areals unmittelbar n\u00f6rdlich der Market Street. Es besitzt zwei Bahnsteigebenen, die sich in rechtem Winkel kreuzen.\nDie Gleise der unteren Ebene verlaufen in Nord-S\u00fcd-Richtung. Sie liegen im Bereich des Empfangsgeb\u00e4udes unter Stra\u00dfenniveau und f\u00fchren unter besagtem Geb\u00e4ude hindurch. Die obere Ebene verl\u00e4uft unmittelbar n\u00f6rdlich des Empfangsgeb\u00e4udes in West-Ost-Richtung und liegt \u00fcber Stra\u00dfenniveau, so dass insgesamt drei Verkehrsebenen entstehen. Das s\u00fcdliche Gleisfeld der unteren Ebene ist gr\u00f6\u00dftenteils eingehaust und \u00fcberbaut. Die Gleisanlagen sind nahezu vollst\u00e4ndig mittels Oberleitung elektrifiziert.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Schiene[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDie beiden Gleisebenen von Westen aus gesehen; im Vordergrund der Viadukt\nDie untere Ebene geh\u00f6rt zum Northeast Corridor. Seine Gleise f\u00fchren in n\u00f6rdlicher Richtung nach New York City und in s\u00fcdlicher Richtung nach Washington\u00a0D.\u00a0C. \u00dcber die n\u00f6rdliche Ausfahrt gelangt man au\u00dferdem auf die Philadelphia to Harrisburg Main Line nach Harrisburg sowie zur Delair Bridge, die am Nordrand der Stadt \u00fcber den Delaware hin\u00fcber nach Camden f\u00fchrt. Dar\u00fcber hinaus sind in beiden Richtungen noch einige Nebenstrecken zu erreichen.\nDie \u00f6stliche Ausfahrt der oberen Ebene f\u00fchrt unmittelbar auf eine Br\u00fccke \u00fcber den Schuylkill und weiter Richtung Center City Commuter Connection, der unterirdischen Stammstrecke der Regionalbahnen der SEPTA durch die Innenstadt. Auf der anderen Seite gabelt sich die Ausfahrt unmittelbar westlich des Empfangsgeb\u00e4udes in zwei halbdirekte Verbindungskurven. Diese f\u00fchren in entgegengesetzte Richtungen zum Northeast Corridor hinunter. Die s\u00fcdliche Rampe verl\u00e4uft dabei in einem Tunnel unterhalb der 32nd\u00a0Street.\nIn H\u00f6he der 31st\u00a0Street \u00fcberspannt die West Philadelphia Elevated die Gleisanlagen in S\u00fcd-Nord-Richtung. Das Eisenbahnviadukt mit 8140\u00a0Fu\u00df (2481\u00a0Metern) L\u00e4nge und gesch\u00e4tzten zehn Metern H\u00f6he f\u00fchrt von der Nord- zur S\u00fcdausfahrt des Bahnhofs. Es verbindet dabei einige \u201eeinm\u00fcndende\u201c G\u00fcterbahnen miteinander, besitzt aber seit einigen Jahren keine Gleisverbindungen zum Northeast Corridor mehr.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Stra\u00dfe[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDer Bahnhof liegt an der Kreuzung zweier wichtiger innerst\u00e4dtischer Verkehrsachsen, des Schuylkill Expressway alias Interstate\u00a076 mit der Market Street, die hier die Pennsylvania State Route 3 bildet. Die Autobahn verl\u00e4uft dabei auf der unteren Ebene in Nord-S\u00fcd-Richtung und \u00f6stlich parallel zu den Gleisen direkt am Schuylkill entlang. Sie ist im Bereich des Empfangsgeb\u00e4udes mit einer Galerie eingehaust und mit einer Uferstra\u00dfe \u00fcberbaut. An den Enden der Einhausung befinden sich Ausfahrten in Form von Parallelrampen, die von der Autobahn auf die Stra\u00dfenebene hinauff\u00fchren.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Die Stra\u00dfen rund um das Empfangsgeb\u00e4ude\nDie Market Street verl\u00e4uft s\u00fcdlich des Empfangsgeb\u00e4udes in Ost-West-Richtung und \u00fcberquert in ihrem Verlauf den Schuylkill auf einer Br\u00fccke. Zwischen dieser Br\u00fccke und der Eisenbahnbr\u00fccke der oberen Gleisebene auf der Nordseite gibt es noch eine dritte Br\u00fccke. Sie geh\u00f6rt zum John F. Kennedy Boulevard und ist auf die Symmetrieachse des Empfangsgeb\u00e4udes ausgerichtet.\nDas Empfangsgeb\u00e4ude wird von der Arch Street im Norden, der 30th\u00a0Street im Westen, der Market Street im S\u00fcden und der Uferstra\u00dfe oberhalb der Autobahn, der Schuylkill Avenue, umrahmt. Die Stra\u00dfen um das Geb\u00e4ude herum sind mit Ausnahme der Market Street als Einbahnstra\u00dfen eingerichtet, so dass ein Kreisverkehr im Gegenuhrzeigersinn entsteht.\nN\u00f6rdlich des Empfangsgeb\u00e4udes befindet sich ein gro\u00dfes Parkhaus der Amtrak. Daneben existieren eine Parkgarage mit Bedienung (valet parking) im Empfangsgeb\u00e4ude selbst sowie eine Reihe weiterer Parkpl\u00e4tze direkt am Geb\u00e4ude entlang jener Einbahnstra\u00dfen. Der Taxistand befindet sich auf der Ostseite.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Innerst\u00e4dtischer Nahverkehr[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nBahn[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nU-Bahn-Eingang\nDer Bahnhof ist \u00fcber die Station 30th Street der Market\u2013Frankford Line und der Subway\u2013Surface Lines an das innerst\u00e4dtische Schnellbahnnetz angeschlossen. Die Station befindet sich s\u00fcdwestlich des Empfangsgeb\u00e4udes unterhalb der Market Street. Sie besitzt vier Bahnsteiggleise in West-Ost-Richtung, wobei die inneren beiden von der Market\u2013Frankford Line und die \u00e4u\u00dferen von den Subway\u2013Surface Lines befahren werden. Die U-Bahn-Z\u00fcge halten an einem langen Hochbahnsteig in Mittellage, die Subway\u2013Surface Lines an zwei k\u00fcrzeren, au\u00dfen liegenden, niedrigen Seitenbahnsteigen. Der Haupteingang befindet sich in einem l\u00e4nglichen Flachbau Market Ecke 30th\u00a0Street. Ein Verbindungstunnel von der Verteilerebene zur Schalterhalle des Empfangsgeb\u00e4udes wurde aus Sicherheitsgr\u00fcnden verschlossen.[6] Der U-Bahnhof bietet von der Innenstadt aus gesehen die letzte von insgesamt drei Umsteigem\u00f6glichkeiten zwischen der Market\u2013Frankford Line und den Subway\u2013Surface Lines.[4]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Bus[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nNeben der U-Bahn verkehren an der 30th Street Station mehrere innerst\u00e4dtische Buslinien sowie zwei Regionalbuslinien nach Chesterbrook, King of Prussia und Valley Forge.[7] Die Linienwege folgen im Bereich des Bahnhofs den umgebenden Einbahnstra\u00dfen und f\u00fchren dementsprechend im Gegenuhrzeigersinn um das Geb\u00e4ude herum. Die Haltestellen befinden sich auf der West- und Ostseite, jeweils an den dem Empfangsgeb\u00e4ude gegen\u00fcberliegenden Gehsteigen.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Architektur[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nEmpfangsgeb\u00e4ude[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDie Fassade des Empfangsgeb\u00e4udes lehnt sich an antike Tempelbauten an.\nDer Wartesaal mit der Kassettendecke und den Leuchtern f\u00fcllt den ganzen Querbau aus\nDas Empfangsgeb\u00e4ude ist ein Monumentalbau im Stil des Neoklassizismus unter Verwendung von Art-d\u00e9co-Elementen. Es wurde von Graham, Anderson, Probst & White entworfen und in den Jahren 1929 bis 1933 erbaut. Es besitzt einen kreuzf\u00f6rmigen Grundriss, wobei der L\u00e4ngsbau in Nord-S\u00fcd-Richtung verl\u00e4uft und 637\u00a0Fu\u00df (194,2\u00a0Meter) misst. Dieser wird von einem mittig angeordneten, ihn in Breite und H\u00f6he \u00fcberragenden Querbau unterbrochen. Dieser wiederum misst 327\u00a0Fu\u00df (99,7\u00a0Meter) und besitzt an beiden Enden korinthische S\u00e4ulenvorhallen mit je sechs S\u00e4ulen und zwei Eckpfeilern, die zusammen die beiden Haupteing\u00e4nge markieren. Die Fassade ist zur G\u00e4nze mit Alabama-Kalkstein verkleidet, die Fenster rundherum sind in vertikal verlaufenden Nischen angeordnet. Die Dachkante ringsum ist dem Geb\u00e4lk antiker Tempelbauten nachempfunden.[8]\nSowohl L\u00e4ngs- als auch Querbau haben Flachd\u00e4cher. Der L\u00e4ngsbau verf\u00fcgt \u00fcber insgesamt f\u00fcnf Etagen, wobei nur das Erdgeschoss durchgezogen ist. Dar\u00fcber liegen auf beiden Seiten vier u-f\u00f6rmige B\u00fcroetagen, die jeweils einen gro\u00dfen, von au\u00dfen unsichtbaren Lichthof zum Querbau hin einrahmen. Das Dach des Querbaus ist durchgezogen und war urspr\u00fcnglich als Landebahn f\u00fcr Kleinflugzeuge gedacht.[9]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u201eAngel of the Resurrection\u201c von Walker Hancock\n\u201eSpirit of Transportation\u201c von Karl Bitter.\nDer Querbau beherbergt den Wartesaal und damit nur einen einzigen, gro\u00dfen Raum. Dieser misst 290 auf 135\u00a0Fu\u00df (88,4 auf 41,1\u00a0Meter). Die W\u00e4nde sind 95\u00a0Fu\u00df (29\u00a0Meter) hoch und mit Marmor und Travertin verkleidet. Oben ist eine Kassettendecke angebracht. Der Raum verf\u00fcgt wegen der Lichth\u00f6fe auf allen vier Seiten \u00fcber ann\u00e4hernd raumhohe Fenster. Die Eingangst\u00fcren an den Stirnseiten werden von je sechs raumhohen S\u00e4ulen eingerahmt, die mit den au\u00dfen stehenden fluchten. \u00dcber den T\u00fcren befinden sich in H\u00f6he der ersten Etage Laufstege, die die beiden Teile des L\u00e4ngsbaus miteinander verbinden. Von der Decke h\u00e4ngen in zwei Reihen je f\u00fcnf gro\u00dfe, schlanke bronzene Leuchter herab.[8]\nAm \u00f6stlichen Ende des Wartesaals steht die Skulptur \u201eAngel of the Resurrection\u201c (deutsch: \u201eEngel der Wiederauferstehung\u201c) von Walker Hancock zur Erinnerung an die Gefallenen der Pennsylvania Railroad aus dem Zweiten Weltkrieg. In einem Nebenraum zeigt das Terrakotta-Relief \u201eSpirit of Transportation\u201c (deutsch in etwa: \u201eDer Geist des Verkehrswesens\u201c) von Karl Bitter Motive aus der Entwicklungsgeschichte des Verkehrswesens.\nDie beiden Fl\u00fcgel des L\u00e4ngsbaus werden gewerblich genutzt. Das Erdgeschoss ist auf beiden Seiten vom Wartesaal her direkt zug\u00e4nglich und beherbergt im s\u00fcdlichen Teil Einzelhandelsgesch\u00e4fte und gastronomische Einrichtungen. Im n\u00f6rdlichen Teil befindet sich ein abgetrennter Warteraum, Toiletten, eine Wache der Bahnpolizei (Amtrak Police) und die Parkgarage mit Bedienung.[10] Die oberen vier Geschosse beherbergen B\u00fcros der Amtrak.[11]\nDas ganze Geb\u00e4ude ruht auf einem 80\u00a0Fu\u00df (24,4\u00a0Meter) tiefen Senkkastenfundament, das gegen Ersch\u00fctterungen mit Schwingungstilgern ausger\u00fcstet ist.[12]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Bahnsteigebenen[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nGleisplan und direktes Umfeld der 30th Street Station\nDie beiden Bahnsteigebenen stehen im rechten Winkel zueinander. Im Vordergrund das Parkdeck. (Aufnahme von 1977)\nDie untere Bahnsteigebene liegt gr\u00f6\u00dftenteils unterhalb des L\u00e4ngsbaus. Sie besitzt f\u00fcnf Mittelbahnsteige mit zehn Gleisen sowie ein zus\u00e4tzliches \u00dcberholgleis auf der Westseite. Die Bahnsteige sind jeweils knapp 24\u00a0Fu\u00df (7,3\u00a0Meter) breit und 1.500\u00a0Fu\u00df (457,2\u00a0Meter) lang und sind vom Wartesaal aus \u00fcber Fest- und Rolltreppen direkt erreichbar. Die Gleise sind von Ost nach West aufsteigend durchnummeriert. Der Bahnsteigbereich l\u00e4uft an beiden Enden \u00fcber den L\u00e4ngsbau hinaus, ist jedoch vollst\u00e4ndig eingehaust. Oberhalb der unteren Bahnsteigebene befindet sich im Norden ein Parkdeck und im S\u00fcden die Market Street.[13][2]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Die Bahnsteige der oberen Ebene mit ihren Art-d\u00e9co-D\u00e4chern\nDie obere Bahnsteigebene schlie\u00dft am n\u00f6rdlichen Ende des L\u00e4ngsbaus an und besitzt drei Mittelbahnsteige mit sechs Gleisen. Das Erdgeschoss des Empfangsgeb\u00e4udes ist dabei auf der L\u00e4ngsachse so weit nach Norden hin verl\u00e4ngert, dass die n\u00f6rdliche Au\u00dfenwand des Geb\u00e4udes mit dem hintersten Gleis abschlie\u00dft. Die Bahnsteige und Gleise sind im Bereich des L\u00e4ngsbaus vollst\u00e4ndig eingehaust, so dass die Z\u00fcge praktisch in der ersten Etage durch das Geb\u00e4ude hindurchfahren. Die Treppen von den Bahnsteigen m\u00fcnden in einen Seitengang des Wartesaals; die Gleise sind von der Geb\u00e4udeseite her in der Reihenfolge 1,2,5,6,3,4 durchnummeriert.\nDas Hallendach geht Richtung Westen etwa 100\u00a0Meter \u00fcber das Geb\u00e4ude hinaus. Die Bahnsteige reichten urspr\u00fcnglich noch gut 50\u00a0weitere Meter zu beiden Enden \u00fcber die \u00dcberdachung hinaus. Weil die Regionalz\u00fcge der SEPTA aber allesamt im Bereich der \u00dcberdachung Platz haben, wurden an den Stirnseiten Absperrgitter eingezogen und die Bahnsteige jenseits davon teilweise zur\u00fcckgebaut.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\nSt\u00e4dtebauliches Umfeld[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDas Cira Centre\nDie 30th\u00a0Street Station liegt an der Market Street und damit an dem Stra\u00dfenzug, der die Hauptachse der Innenstadt Richtung Westen bildet. Dabei bildet die Gegend um den Bahnhof unmittelbar westlich des Schuylkill einen Br\u00fcckenkopf des Central Business District. Dementsprechend ist die Bebauung in der Umgebung relativ zur Entfernung vom Stadtkern vergleichsweise dicht und von meist niedrigeren B\u00fcrogeb\u00e4uden gepr\u00e4gt. Viele davon geh\u00f6ren zur Drexel University, deren Campus sich westlich des Bahnhofs zu beiden Seiten der Market Street erstreckt.[14]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Das Geb\u00e4ude des U. S. Postal Service. Das Cira Centre South entsteht anstelle des Flachbaus links vorn.\nN\u00f6rdlich des Empfangsgeb\u00e4udes, oberhalb des Parkdecks wurde 2004\u201305 das Cira Centre errichtet. Das 29-st\u00f6ckige und 133\u00a0Meter hohe Geb\u00e4ude ist das erste B\u00fcrohochhaus in Philadelphia westlich des Schuylkill. Es ist \u00fcber einen Skyway mit dem Empfangsgeb\u00e4ude verbunden.[15]\nDirekt gegen\u00fcber dem Empfangsgeb\u00e4ude an der Market Street befindet sich das ehemalige Postverteilzentrum des United States Postal Service. Es steht oberhalb des s\u00fcdlichen Gleisfeldes und wurde bis 1930 in \u00e4hnlichem Stil wie das Empfangsgeb\u00e4ude errichtet.[9] Es soll ab 2010 als B\u00fcrogeb\u00e4ude genutzt werden.\nEinen H\u00e4userblock weiter s\u00fcdlich, ebenfalls oberhalb der Gleise, entsteht bis 2012 das Cira Centre South. Die beiden 25- und 42-st\u00f6ckigen Hochh\u00e4user sollen B\u00fcros, Wohnungen, ein Hotel und ein gro\u00dfes Parkhaus beherbergen. Der 765\u00a0Millionen US-Dollar teure Komplex soll sich architektonisch stark an das bestehende Cira Centre anlehnen.[16][17]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Das ehemalige Bahnkraftwerk der Pennsylvania Railroad\nZwischen der n\u00f6rdlichen Verbindungskurve und dem Gleisstrang des Nord-Ost-Korridors erstreckt sich ein Betriebsgel\u00e4nde der Amtrak. Dort befinden sich Lagerpl\u00e4tze und verschiedene niedrige Bauk\u00f6rper. Markantestes Geb\u00e4ude ist hier das ehemalige Bahnkraftwerk der Pennsylvania Railroad mit seinem achteckigen Kamin.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Betrieb[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDer Bahnhof wird vom Amtrak-Fernverkehr bedient und ist neben der North Philadelphia Station der einzige Amtrak-Halt in der Stadt. Er ist auch Zwischenhalt f\u00fcr den Acela Express Boston\u2013Washington. Daneben hat die Atlantic City Line der New Jersey Transit nach Atlantic City in New Jersey hier ihren Ausgangspunkt. Weiterhin bildet die 30th\u00a0Street Station den westlichen Endpunkt der innerst\u00e4dtischen Stammstrecke der SEPTA-Regionalbahnen, die Philadelphia mit ihrem Umland im Schienenpersonennahverkehr verbindet.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Untere Ebene \u2013 Amtrak und New Jersey Transit[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nAuf der unteren Ebene des Bahnhofs verkehren die Amtrak-Fernz\u00fcge und die Z\u00fcge der Atlantic City Line. Die Amtrak bietet folgende Fernverkehrsverbindungen \u00fcber Philadelphia an:[1]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Name\nRoute", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Acela Express\nBoston\u2013Washington, D.C.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Cardinal/Hoosier State\nChicago\u2013New York City", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Carolinian/Piedmont\nNew York City\u2013Charlotte (North Carolina)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Crescent\nNew York City\u2013New Orleans", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Keystone Service\nNew York City\u2013Harrisburg", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Pennsylvanian\nNew York City\u2013Pittsburgh", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Northeast Regional\nBoston\u2013Newport News", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Silver Service/Palmetto\nNew York City\u2013Tampa/Miami", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Vermonter\nSt. Albans, VT\u2013Washington D.\u00a0C.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\nDie Atlantic City Line der New Jersey Transit f\u00fchrt von der unteren Ebene aus auf dem Northeast Corridor Richtung Norden und dann \u00fcber die Delair Bridge hin\u00fcber nach New Jersey. Sie existiert in dieser Form seit 1989 und bietet 14\u00a0Zugpaare t\u00e4glich an. Obwohl die Atlantic City Line im Grunde eine Vorortbahn darstellt, gibt es keine Tarifgemeinschaft mit der SEPTA.[3]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Name\nRoute", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Atlantic City Line\nPhiladelphia\u2013Atlantic City", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\nObere Ebene \u2013 SEPTA[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDie obere Ebene wird ausschlie\u00dflich von den sieben Regionalbahnlinien der SEPTA bedient. Die Z\u00fcge fahren von den Strecken der einstigen Pennsylvania Railroad (PRR) aus \u00fcber die beiden Verbindungskurven von Westen her in den Bahnhof ein und dann weiter Richtung Osten \u00fcber die Center City Commuter Connection durch die Innenstadt. Auf der anderen Seite des Innenstadttunnels schlie\u00dfen dann diejenigen Bahnlinien an, die einst zum Streckennetz der PRR-Konkurrentin Reading geh\u00f6rten.[4]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Name\nRoute[18][19]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Airport Line\nPhiladelphia International Airport \u2013 30th Street Station \u2013 Temple University", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Chestnut Hill East Line\n30th Street Station \u2013 Chestnut Hill", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Chestnut Hill West Line\nChestnut Hill West \u2013 30th Street Station \u2013 Temple University", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Cynwyd Line\nBala Cynwyd \u2013 30th Street Station \u2013 Suburban Station", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Fox Chase Line\n30th Street Station \u2013 Fox Chase", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Lansdale/Doylestown Line\n30th Street Station \u2013 Lansdale \u2013 Doylestown", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Manayunk/Norristown Line\n30th Street Station \u2013 Manayunk \u2013 Norristown", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Media/Elwyn Line\nElwyn \u2013 Media \u2013 30th Street Station \u2013 Temple University", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Paoli/Thorndale Line\nThorndale \u2013 Paoli \u2013 30th Street Station \u2013 Temple University", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Trenton Line\nTrenton \u2013 30th Street Station \u2013 Temple University", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Warminster Line\nUniversity City \u2013 30th Street Station \u2013 Warminster", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "West Trenton Line\nUniversity City \u2013 30th Street Station \u2013 West Trenton", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Wilmington/Newark Line\nNewark \u2013 Wilmington \u2013 30th Street Station \u2013 Temple University", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\nFahrgastzahlen[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nZu den Fahrgastzahlen gibt es keine einheitlichen Angaben. W\u00e4hrend die Bahnhofsbetreiber 20.000\u00a0Reisende pro Tag[11] vermelden, z\u00e4hlte Amtrak f\u00fcr das Gesch\u00e4ftsjahr 2007/08 knapp vier Millionen Reisende[20] und die SEPTA 2007 rund 9.300\u00a0Einsteiger t\u00e4glich.[21] Von der Atlantic City Line und den innerst\u00e4dtischen Verkehrsmitteln wiederum liegen keine Daten vor.\nLaut Amtrak ist die 30th Street Station hinter Grand Central Terminal in New York und der Union Station in Washington D.C. der am drittst\u00e4rksten frequentierte Fernbahnhof der Vereinigten Staaten.[20] Bezogen auf den Nahverkehr der SEPTA liegt er ebenfalls an dritter Stelle hinter den beiden Innenstadtbahnh\u00f6fen Suburban Station mit rund 23.300 und Jefferson Station mit rund 12.700\u00a0Einsteigern am Tag.[21]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Entstehung[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDie heutige 30th Street Station ist nicht der erste Bahnhof, der an dieser Stelle errichtet wurde. Bereits Mitte des 19.\u00a0Jahrhunderts entstanden an der strategisch g\u00fcnstigen Stelle an der Market Street Bridge die Bahnstationen mehrerer Eisenbahngesellschaften, die nach und nach durch die Pennsylvania Railroad aufgekauft und konsolidiert wurden. Der dadurch entstandene Bahnknoten wurde mehrmals ausgebaut. Dies geschah letztmals um 1930, als der heutige Bahnhof errichtet wurde.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Die ersten Bahnstrecken[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDer urspr\u00fcngliche Verlauf der Bahnstrecken rund um die 30th Street Station\nDie erste Bahnstation mit dem Namen 30th Street Station entstand 1850 als Durchgangsbahnhof im Zusammenhang mit der Neutrassierung der Pennsylvania and Columbia Railroad von Philadelphia \u00fcber Ardmore nach Harrisburg, der heutigen Philadelphia to Harrisburg Main Line. Die Bahnstrecke f\u00fchrte von der Station 11th & Market Street im Stadtzentrum aus nach Westen, dann auf der Market Street Bridge \u00fcber den Schuylkill und von dort \u00fcber die heutige Trasse zun\u00e4chst weiter Richtung Nordwesten. Der Bahnhof befand sich nordwestlich der Ecke 30th und Market Street und wurde am 14.\u00a0Oktober 1850 er\u00f6ffnet.[22] 1857 wurden die Columbia Railroad und damit der Bahnhof von der Pennsylvania Railroad (PRR) \u00fcbernommen und in die Harrisburg Main Line integriert.[23]\nBis 1864 wurde die Strecke entlang der Market Street aufgegeben und die Station an der 30th\u00a0Street vergr\u00f6\u00dfert und zum neuen Endbahnhof ausgebaut.[24] Gegen\u00fcber, auf der s\u00fcdlichen Stra\u00dfenseite, bestand seit dem 15.\u00a0November 1853 der \u00f6stliche Endbahnhof der West Chester and Philadelphia Railroad, deren Gleise nach S\u00fcdwesten Richtung Media, Elwyn und West Chester f\u00fchrten.[25]\nEtwa eineinhalb Kilometer weiter s\u00fcdlich verliefen schon seit 1838 die Gleise der Philadelphia, Wilmington and Baltimore Railroad (PW&B) von Philadelphia nach Baltimore. Die Strecke begann zu dieser Zeit s\u00fcdlich der Innenstadt, Ecke Broad Street und Washington Avenue, f\u00fchrte in westlicher Richtung auf der Washington Avenue entlang, \u00fcberquerte den Schuylkill, ber\u00fchrte kurz die Trasse der West Chester und f\u00fchrte schlie\u00dflich weiter entlang des Delaware nach S\u00fcdwesten.[26] Der letztgenannte Abschnitt s\u00fcdlich der Br\u00fccke \u00fcber den Schuylkill geh\u00f6rt heute zum Nordost-Korridor.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Verbindungsbahnen und Konsolidierung[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nIn den 1860er Jahren wurden mit der Junction Railroad und der Connecting Railroad zwei weitere Eisenbahngesellschaften gegr\u00fcndet mit dem Ziel, die bestehenden Strecken auf m\u00f6glichst direktem Wege miteinander zu verkn\u00fcpfen. Die Junction Railroad verband dabei seit dem 1.\u00a0Juli 1866 die Gleise der PRR \u00fcber einen Tunnel unter der Market Street mit den Strecken der PW&B und der West Chester.[27][28] Die Connecting Railroad wiederum verband seit dem 2.\u00a0Juni 1867 die Harrisburg Main Line der PRR \u00fcber ein Gleisdreieck mit der Philadelphia and Trenton Railroad, deren Gleise vom n\u00f6rdlichen Ende der Stadt bis nach Jersey City f\u00fchrten. Somit konnten Z\u00fcge, die aus Richtung New York kamen, erstmals ohne Rangieren und Kopfmachen auf die Strecken nach Harrisburg und Baltimore auffahren.[29] Die Gleise der Junction Railroad, der Connecting Railroad und der Philadelphia and Trenton Railroad geh\u00f6ren heute allesamt zum Nordost-Korridor.\nIn den fr\u00fchen 1860er Jahren hatte die Pennsylvania Railroad damit begonnen, Eisenbahngesellschaften in ihrem Einflussbereich zu \u00fcbernehmen und betrieblich in ihr stetig anwachsendes Netz zu integrieren. Dies geschah mit der Zeit auch mit den genannten Strecken, die alle an der 30th\u00a0Street zusammenliefen. In der Umgebung entstand im Laufe der Zeit ein ausgedehntes Industriegebiet.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Die Centennial Station[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nIm Zuge der Vorbereitungen auf die Centennial Exhibition wurden die bestehenden Anlagen 1876 durch einen neuen, gr\u00f6\u00dferen und etwas weiter westlich gelegenen Bahnhof Ecke 32nd und Market Street ersetzt. Die Centennial Station (deutsch: Jahrhundertbahnhof) wurde als Durchgangsbahnhof in Nord-S\u00fcd-Richtung angelegt. Die Baukosten beliefen sich auf 240.000\u00a0Dollar.[30][31]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Die Rolle der Broad Street Station[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nIm Jahre 1881 er\u00f6ffnete die PRR die Broad Street Station, ihren neuen, prestigetr\u00e4chtigen innerst\u00e4dtischen Zentralbahnhof, der sich auf der anderen Seite des Schuylkill, unmittelbar nordwestlich des Rathauses der Stadt befand. Er war als Kopfbahnhof angelegt und ausschlie\u00dflich \u00fcber ein Gleisdreieck auf dem Gel\u00e4nde der bestehenden Bahnanlagen an der 30th Street erreichbar. Als fortan s\u00e4mtliche Reisez\u00fcge der PRR von und nach Philadelphia \u00fcber diesen neuen Kopfbahnhof geleitet wurden, ging die Bedeutung der Centennial Station sp\u00fcrbar zur\u00fcck. Als der Bahnhof 1896 abbrannte, wurde er zun\u00e4chst nicht wieder aufgebaut.\nNachdem sich das st\u00e4ndige Kopfmachen f\u00fcr durchgehende Z\u00fcge auf der Relation Jersey City\u2013Washington D.\u00a0C. als unpraktisch erwiesen hatte, entstand 1903 mit der West Philadelphia Station (deutsch: \u201eWestbahnhof\u201c) an der 32nd\u00a0Street ein neuer Durchgangsbahnhof in Nord-S\u00fcd-Richtung f\u00fcr den Fernverkehr.[32][33][34] Die Anbindung an die Innenstadt \u00fcbernahm die 1907 er\u00f6ffnete Hochbahn Market\u2013Frankford Line mit der Station 32nd Street unmittelbar neben dem Bahnhof.[6]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Neubau im Zuge der Philadelphia Improvements[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nNeben dem umst\u00e4ndlichen Kopfmachen bereitete die Broad Street Station noch zwei weitere Probleme: Einerseits befand sich der Bahnhof schon seit l\u00e4ngerem an der Kapazit\u00e4tsgrenze, und in der Innenstadt fehlte der Platz f\u00fcr die dringend ben\u00f6tigten Erweiterungen. Andererseits verliefen die Gleise auf einem breiten Viadukt in die Stadt hinein, der die Innenstadt in zwei H\u00e4lften zerschnitt und die Erschlie\u00dfung wertvollen Baulandes blockierte.[33]\nDiese Probleme gaben in den 1920er Jahren Ansto\u00df zu den Philadelphia Improvements. Dieses eisenbahntechnische und st\u00e4dtebauliche Gro\u00dfprojekt sah vor, die Broad Street Station aufzugeben und durch zwei neue Bahnh\u00f6fe zu ersetzen. Dabei sollte an der 30th Street f\u00fcr den Fernverkehr ein neuer, teilweise unterirdischer Durchgangsbahnhof in Nord-S\u00fcd-Richtung, die heutige 30th Street Station, entstehen. F\u00fcr den Nahverkehr sollte ein unterirdischer Kopfbahnhof in unmittelbarer N\u00e4he der alten Broad Street Station errichtet werden, die Suburban Station (deutsch: \u201eVorortbahnhof\u201c). S\u00e4mtliche Nahverkehrsz\u00fcge sollten praktisch wie bisher \u00fcber ein Gleisdreieck an der 30th Street Station von der Hauptstrecke abbiegen und dann \u00fcber einen Tunnel die neue Suburban Station in der Innenstadt anfahren.[35]\nDie Projektentw\u00fcrfe wurden ma\u00dfgeblich davon beeinflusst, dass viele Bahnstrecken der PRR Richtung Philadelphia zu dieser Zeit bereits elektrifiziert waren oder kurz vor der Umstellung auf elektrischen Betrieb standen. Dies erm\u00f6glichte den Bau unterirdischer Personenbahnh\u00f6fe, was im Zeitalter der Dampflokomotiven wegen der Rauchentwicklung so nicht m\u00f6glich gewesen w\u00e4re.[35]\nDie Bauarbeiten an der 30th Street Station begannen 1929.[36] Die obere Bahnsteigebene f\u00fcr den Nahverkehr wurde zusammen mit der Suburban Station binnen eines Jahres fertiggestellt und am 28.\u00a0September 1930[37] er\u00f6ffnet. Weil sich die Arbeiten durch die Gro\u00dfe Depression und sp\u00e4ter durch den Zweiten Weltkrieg verz\u00f6gerten, gingen bei der endg\u00fcltigen Er\u00f6ffnung am 15.\u00a0Dezember 1933[38] zun\u00e4chst nur zwei Bahnsteiggleise der unteren Ebene in Betrieb. Die restlichen Gleise folgten erst 1951[39] und 1953.[40] Somit erhielt die 30th Street Station ihre Rolle als Drehscheibe f\u00fcr den Fernverkehr effektiv erst nach dem Krieg.[41]\nEinhergehend mit dem Bau der 30th Street Station wurde das st\u00e4dtebauliche Umfeld stark ver\u00e4ndert. Die Industrieanlagen und Schlachth\u00f6fe in der Umgebung wurden ausgesiedelt, die Br\u00fccken \u00fcber den Schuylkill erneuert, und oberhalb des s\u00fcdlichen Gleisfelds entstand das Paketpostamt des United States Postal Service.[9] Weiterhin wurde die Hochbahn im Bereich des neuen Bahnhofs zusammen mit den Subway\u2013Surface Lines in einen Tunnel verlegt. Auch hier zogen sich die Arbeiten bis zur Er\u00f6ffnung 1955 \u00fcber zwei Jahrzehnte in die L\u00e4nge.[42]\nNach dem Bankrott der Penn Central, der Rechtsnachfolgerin der PRR, im Jahre 1970 ging der Bahnhof in das Eigentum der Amtrak \u00fcber.[11] Seit Dezember 1986 ist der Bahnhof als Bauwerk im National Register of Historic Places verzeichnet.[43]\nSeit der Stilllegung des Reading Terminals auf der anderen Seite der Innenstadt und der Fertigstellung der Center City Commuter Connection im November 1984 sind auch die Vorortstrecken der einst konkurrierenden Reading an die 30th Street Station angeschlossen. Damit sind alle Vorortstrecken um Philadelphia von der 30th Street Station aus direkt erreichbar.[44] Im Dezember 1996 erhielt der Bahnhof den Status eines National Historic Landmarks zuerkannt.[45]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Literatur[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nAmtrak (Hrsg.): Amtrak 30th Street Station. Amtrak, Philadelphia, Pennsylvania, 1991. (englisch, nicht eingesehen)\nBurgess, George H. und Miles C. Kennedy: Centennial History of the Pennsylvania Railroad Co. Pennsylvania Railroad Co., Philadelphia 1929. (englisch, nicht eingesehen)\nGraham, Anderson, Probst, White; D. H. Burnham & Co.; Graham, Burnham & Co.: The architectural work of Graham, Anderson, Probst & White, Chicago: and their predecessors, D. H. Burnham & co., and Graham, Burnham & co. BT Batsford Ltd, London 1933. (englisch, nicht eingesehen)\nMeeks, C. L. V.: The railroad station: an architectural history. Yale University Press, New Haven 1956. (englisch, nicht eingesehen)\nPennsylvania Railroad Technical & Historical Society (Hrsg.): The Philadelphia improvements. In: The Chapter, Bryn Mawr, Pennsylvania 1978. (englisch, nicht eingesehen)\nWeblinks[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nCommons: 30th Street Station\u00a0\u2013 Sammlung von Bildern, Videos und Audiodateien\nUnited States Department of the Interior: National Park Service (Hrsg.): National Register of Historic Places Inventory--Nomination Form: 30th Street Station (Memento vom 4. M\u00e4rz 2009 im Internet Archive) (PDF; 770\u00a0KiB), 1978.\nKyriakodis, Harry: The Subways, Railways and Stations of Philly: Written Material to Accompany a Mostly-Underground Tour from 30th Street Station to Market East Station (Memento vom 19. September 2011 im Internet Archive) (PDF; 689\u00a0KiB). The Pennsylvania Railroad Technical and Historical Society, 2007.\nEinzelnachweise[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u2191 a b c laut Bahnhofsverzeichnis der Amtrak.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u2191 a b Foto der unteren Ebene.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u2191 a b laut Fahrplan der Atlantic City Line (Memento des Originals vom 26. November 2007 im Internet Archive) \u00a0Info: Der Archivlink wurde automatisch eingesetzt und noch nicht gepr\u00fcft. Bitte pr\u00fcfe Original- und Archivlink gem\u00e4\u00df Anleitung und entferne dann diesen Hinweis.@1@2Vorlage:Webachiv/IABot/www.njtransit.com (PDF; 545\u00a0kB).", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u2191 a b c siehe Liniennetzplan der SEPTA (Memento vom 8. Oktober 2009 im Internet Archive).", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u2191 National Park Service (1978), S.\u00a01.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u2191 a b Darlington u. a.: Market-Frankford El.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u2191 siehe SEPTA (Hrsg.): SEPTA Center City Philadelphia Street and Transit Map (Memento vom 14. M\u00e4rz 2009 im Internet Archive).", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u2191 a b National Park Service (1978), S.\u00a02f.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u2191 a b c Kyriakodis (2007), S.\u00a03.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u2191 siehe \u00dcbersichtskarte (Memento vom 19. Oktober 2007 im Internet Archive) (PDF; 108\u00a0kB).", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u2191 a b c nach eigenen Angaben auf der Homepage.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u2191 National Park Service (1978), S.\u00a02.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u2191 National Park Service (1978), S.\u00a04.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u2191 University City Main Campus. (PDF; 1,3\u00a0MB) Drexel University, 16.\u00a0Dezember 2008, archiviert vom Original am 22.\u00a0September 2010; abgerufen am 5.\u00a0Juni 2009.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u2191 Emporis: Cira Centre.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u2191 Cira Centre South. Brandywine Realty Trust, 27.\u00a0Februar 2008, abgerufen am 5.\u00a0Juni 2009.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u2191 New towers to rise on 30th St. (PDF; 89\u00a0kB) phillynews.com, 31.\u00a0August 2007, abgerufen am 5.\u00a0Juni 2009.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u2191 Angaben von West nach Ost. Der jeweils letztgenannte Endbahnhof ist durch den Innenstadttunnel zu erreichen, liegt also \u201eauf der anderen Seite\u201c der Innenstadt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u2191 SEPTA Regional Rail Schedules", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u2191 a b National Fact Sheet: FY 2008. National Railroad Passenger Corporation, Februar 2009, abgerufen am 6.\u00a0Juni 2009.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u2191 a b SEPTA \u2013 ANNUAL SERVICE PLAN \u2013 FISCAL YEAR 2009. (PDF) Southeastern Pennsylvania Transportation Authority (SEPTA), Service Planning Department, April 2008, archiviert vom Original am 25.\u00a0November 2008; abgerufen am 5.\u00a0Juni 2009.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u2191 Christopher T. Baer: PRR Chronology 1850\u00a0: March 2005 Edition (Memento vom 14. Oktober 2013 im Internet Archive) (PDF; 51\u00a0kB), S.\u00a016.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u2191 Christopher T. Baer: PRR Chronology 1857\u00a0: March 2005 Edition (Memento vom 14. Oktober 2013 im Internet Archive) (PDF; 55\u00a0kB), S.\u00a016.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u2191 Christopher T. Baer: PRR Chronology 1864\u00a0: June 2004 Edition (Memento vom 14. Oktober 2013 im Internet Archive) (PDF; 112\u00a0kB), S.\u00a024.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u2191 Christopher T. Baer: PRR Chronology 1853\u00a0: March 2005 Edition (Memento vom 14. Oktober 2013 im Internet Archive) (PDF; 94\u00a0kB), S.\u00a039.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u2191 Christopher T. Baer: PRR Chronology 1838\u00a0: June 2004 Edition (Memento vom 14. Oktober 2013 im Internet Archive) (PDF; 93\u00a0kB), S.\u00a01 u. S.\u00a023.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u2191 Christopher T. Baer: PRR Chronology 1860\u00a0: June 2004 Edition (Memento vom 14. Oktober 2013 im Internet Archive) (PDF; 94\u00a0kB). S.\u00a011.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u2191 Christopher T. Baer: PRR Chronology 1866\u00a0: June 2004 Edition (Memento vom 4. Juli 2014 im Internet Archive) (PDF; 91\u00a0kB). S.\u00a011f.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u2191 Christopher T. Baer: PRR Chronology 1867\u00a0: June 2004 Edition (Memento vom 14. Oktober 2013 im Internet Archive) (PDF; 101\u00a0kB). S.\u00a013.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u2191 Christopher T. Baer: PRR Chronology 1876\u00a0: April 2006 Edition (Memento vom 14. Oktober 2013 im Internet Archive) (PDF; 119\u00a0kB). S.\u00a05, S.\u00a012 u. S.\u00a023.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u2191 Skaler, Robert M: West Philadelphia, University City to 52nd Street. Arcadia Publishing, Charleston, South Carolina 2002, ISBN 0-7385-0970-1, S.\u00a010.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u2191 Christopher T. Baer: PRR Chronology 1903\u00a0: March 2005 Edition (Memento vom 14. Oktober 2013 im Internet Archive) (PDF; 79\u00a0kB). S.\u00a09 u. S.\u00a033.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u2191 a b Kyriakodis (2007), S.\u00a02.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u2191 The Pennsylvania Railroad Technical and Historical Society\u00a0: Philadelphia Chapter: West Philadelphia Station 1903 (Memento vom 31. Januar 2013 im Webarchiv archive.today).", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u2191 a b Kyriakodis (2007), S.\u00a02f.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u2191 Kyriakodis (2007), S.\u00a03f.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u2191 Christopher T. Baer: PRR Chronology 1930\u00a0: August 2004 Edition (Memento vom 14. Oktober 2013 im Internet Archive) (PDF; 84\u00a0KiB). S.\u00a028.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u2191 Christopher T. Baer: PRR Chronology 1933\u00a0: August 2004 Edition (Memento vom 14. Oktober 2013 im Internet Archive) (PDF; 65\u00a0KiB). S.\u00a027.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u2191 Christopher T. Baer: PRR Chronology 1951\u00a0: December 2004 Edition (Memento vom 14. Oktober 2013 im Internet Archive) (PDF; 49\u00a0KiB). S.\u00a013.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u2191 Christopher T. Baer: PRR Chronology 1953\u00a0: December 2004 Edition (Memento vom 14. Oktober 2013 im Internet Archive) (PDF; 50\u00a0KiB). S.\u00a021.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u2191 The Pennsylvania Railroad Technical and Historical Society: Philadelphia Chapter: Awaiting the new 30th Street Station (Memento vom 31. Januar 2013 im Webarchiv archive.today). Foto im Bauzustand, um 1930.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u2191 Historic American Engineering Record: Market Street Elevated Railway, Market Street between Sixty-ninth & Forty-sixth Streets, Philadelphia, Philadelphia County, PA. In: Historic American Engineering Record (Library of Congress), Library of Congress, Prints and Photograph Division, Washington, D.C. 20540 USA.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u2191 Thirtieth Street Station im National Register Information System. National Park Service, abgerufen am 10. Februar 2020.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u2191 Southeastern Pennsylvania Transportation Authority (SEPTA): Commuter Rail (Memento vom 4. August 2009 im Internet Archive).", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\u2191  Listing of National Historic Landmarks by State: Pennsylvania. National Park Service, abgerufen am 10. Februar 2020.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Dieser Artikel ist als Audiodatei verf\u00fcgbar:", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\n\u00a0|\nSpeichern\u00a0|\n35:09 min\u00a0|\n12,3 MB\u00a0|\nText der gesprochenen Version (6.\u00a0Oktober 2013)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Mehr Informationen zur gesprochenen Wikipedia", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\nDieser Artikel wurde am 3.\u00a0August 2009 in dieser Version in die Liste der exzellenten Artikel aufgenommen.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "\n", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Philadelphia_30th_Street_Station"}, {"content": "Illustration auf dem Umschlag, mit dem die erste vollst\u00e4ndige Ausgabe der Serie um 1835 erschienen ist.[1]\nDie 53 Stationen des T\u014dkaid\u014d (jap. \u6771\u6d77\u9053\u4e94\u5341\u4e09\u6b21\u4e4b\u5185, T\u014dkaid\u014d goj\u016bsan tsugi no uchi), bekannt als Die 53 Stationen des T\u014dkaid\u014d (Hoeid\u014d-Ausgabe bzw. Hoeid\u014d-Edition) (\u6771\u6d77\u9053\u4e94\u5341\u4e09\u6b21\u4e4b\u5185\u4fdd\u6c38\u5802\u7248, T\u014dkaid\u014d goj\u016bsan tsugi no uchi Hoeid\u014d-ban), ist eine Serie von Farbholzschnitten, die in der ersten H\u00e4lfte der 1830er Jahre von dem japanischen K\u00fcnstler Utagawa Hiroshige entworfen wurde. Mit den Entw\u00fcrfen f\u00fcr diese Serie begr\u00fcndete Hiroshige seinen Ruf als bedeutendster Landschaftsk\u00fcnstler Japans im Bereich des Farbholzschnitts w\u00e4hrend der letzten Jahrzehnte der Edo-Zeit. Benannt ist die Serie nach dem Serientitel und dem Zusatz Hoeid\u014d, dem registrierten Firmennamen des Verlegers Takenouchi Magohachi, der f\u00fcr die Produktion des gr\u00f6\u00dften Teils der Drucke verantwortlich zeichnete.\nDie Hoeid\u014d-Ausgabe war die erste Serie Hiroshiges mit dem Titel Die 53 Stationen des T\u014dkaid\u014d. Bis zum Tod des K\u00fcnstlers im Jahr 1858 folgten mindestens neun Serien mit demselben Titel und mindestens 13 weitere, die den T\u014dkaid\u014d und dessen Stationen zum Thema hatten.\nDie Serie umfasst 55 Drucke, beziehungsweise, mit den sp\u00e4teren zweiten Versionen von sechs Drucken, insgesamt 61 Bl\u00e4tter. Herausgegeben wurde die Serie zun\u00e4chst gemeinsam von den beiden Verlegern Tsuruya Kiemon und Takenouchi Magohachi. Nach der Ver\u00f6ffentlichung von elf gemeinsam produzierten Drucken und einem nur unter seinem Namen erschienenen Druck schied Tsuruya Kiemon aus unbekannten Gr\u00fcnden als Herausgeber aus und Takenouchi Magohachi f\u00fchrte das Projekt allein weiter.[2] Vor dem Erscheinen der 53 Stationen des T\u014dkaid\u014d war Hiroshige ein weitgehend unbekannter Farbholzschnittk\u00fcnstler.[3] Die Beliebtheit der Drucke und der damit verbundene Verkaufserfolg machten ihn hinter Kunisada und Kuniyoshi zum beliebtesten Farbholzschnittk\u00fcnstler seiner Zeit. Die Drucke der Serie erfuhren zahlreiche Neuauflagen und wurden so lange nachgedruckt, bis die ersten Druckplatten verschlissen waren und durch neue ersetzt werden mussten.[4] Bereits in der Meiji-Zeit existierten viele unterschiedliche Versionen von verschiedenen Verlegern. Mit der Entdeckung japanischer Kunst durch westliche Sammler, zun\u00e4chst aus den USA, dann auch aus Frankreich, Gro\u00dfbritannien und Deutschland, erlangten die Drucke Hiroshiges, und insbesondere die Drucke seiner ersten Serie Die 53 Stationen der T\u014dkaid\u014d, im Westen Bekanntheit.[4] Die Serie enth\u00e4lt einige der besten Arbeiten des K\u00fcnstlers, wie zum Beispiel die Stationen Mariko, Kambara, Sh\u014dno und Kameyama.[5] Diese Drucke z\u00e4hlen neben Hokusais Gro\u00dfer Welle zu den bekanntesten japanischen Farbholzschnitten au\u00dferhalb Japans.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Inhaltsverzeichnis", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "1 Ver\u00f6ffentlichung\n2 Entstehungsgeschichte\n3 Datierung\n4 Bildgestaltung\n5 \u00dcberblick \u00fcber die Drucke\n6 Vorlagen\n7 Varianten der Drucke\n8 Verlegersiegel\n9 Serien im Zusammenhang mit der Ver\u00f6ffentlichung", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "9.1 Serien von Hiroshige\n9.2 Serien von Kunisada\n9.3 Serien von Sadanobu I.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n10 Weitere T\u014dkaid\u014d-Serien von Hiroshige\n11 Literatur\n12 Anmerkungen\n13 Einzelnachweise\n14 Weblinks", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\nVer\u00f6ffentlichung[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nHiroshige war um 1830 ein weitgehend unbekannter K\u00fcnstler, der bis dahin nur wenige Auftr\u00e4ge f\u00fcr den Entwurf von Farbholzschnitten erhalten hatte. Um 1830 \u00fcbertrug ihm der Verleger Kawaguchiya Sh\u014dz\u014d den Auftrag, eine Serie von gro\u00dfformatigen Drucken (das hei\u00dft Drucke im \u014dban-Format) von Ansichten bekannter Orte in Edo zu gestalten (\u201eBer\u00fchmte Ansichten der Osthauptstadt\u201c, T\u014dto meisho, \u6771\u90fd\u540d\u6240). Die Serie war kein \u00fcberragender Erfolg, erlebte jedoch bereits mehrere Auflagen, wie unterschiedliche Druckzust\u00e4nde belegen.[6] Die Serie, die Hiroshige als K\u00fcnstler der Landschaftsdrucke (f\u016bkeiga, \u98a8\u666f\u753b) bekannt machte, war die Serie dem Titel \u201eDie 53 Stationen des T\u014dkaid\u014d\u201c (T\u014dkaid\u014d goj\u016bsan tsugi no uchi).[7]\nZu Beginn der 1830er Jahre erschienen die ersten Drucke dieser Serie und waren ebenso wie die vorhergehende Serie im \u014dban-Querformat angelegt. Gemeinsame Verleger der ersten elf Drucke waren Tsuruya Kiemon und Takenouchi Magohachi, der Druck der Station Okabe wurde alleine von Tsuruya Kiemon herausgegeben und die weiteren 43 Drucke produzierte Takenouchi Magohachi alleine. Wer die Idee f\u00fcr dieses Projekt hatte und wer wen zuerst angesprochen hat, ist nicht mehr zu kl\u00e4ren.[3] F\u00fcr Takenouchi Magohachi war es das erste Projekt als Verleger,[8] Tsuruya Kiemon war ein alteingesessenes Verlagshaus.[9] Nach Tsuruya Kiemons Ausscheiden, \u00fcber dessen Gr\u00fcnde nichts bekannt ist, f\u00fchrte Takenouchi Magohachi das Projekt alleine fort.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Titel auf dem Vorsatzblatt, Vorwort und Inhaltsverzeichnis der ersten Gesamtausgabe\nDie Drucke zeigen Szenen rund um die Stationen des T\u014dkaid\u014d, der damals wichtigsten \u00dcberlandverbindung von Edo nach Ky\u014dto, und deren umliegende Landschaften sowie zus\u00e4tzlich den Startpunkt Nihonbashi in Edo und die Endstation bei Ky\u014dto (damals auch Keishi genannt). Sie sind nicht in der Reihenfolge der Stationen entstanden; allenfalls orientierte sich die Reihenfolge der Entw\u00fcrfe lose an der Abfolge der Raststationen.[Anm. 1]\nBeim Publikum und den zeitgen\u00f6ssischen Kritikern fanden die Drucke gro\u00dfen Anklang[7] und wurden, nachdem alle Einzeldrucke erschienen waren, von Takenouchi Magohachi in zwei B\u00e4nden in Buchform herausgegeben. Der Titel auf dem Einband der B\u00fccher lautete \u201eAufeinanderfolgende Bilder der 53 Stationen des T\u014dkaid\u014d\u201c (Shinkei T\u014dkaid\u014d goj\u016bsan eki tsuzukie, \u771f\u666f\u6771\u6d77\u9053\u4e94\u5341\u4e09\u99c5\u7d9a\u756b).[5] Der Serientitel auf den Drucken selbst blieb unver\u00e4ndert. Allerdings waren die Drucke in den beiden B\u00e4nden mittig vertikal gefaltet, da die B\u00fccher im ch\u016bban-Format (halbes \u014dban-Format) erschienen. Viele der heute erhaltenen Drucke der Serie weisen diese Mittelfalte als Hinweis darauf aus, dass sie urspr\u00fcnglich aus einem dieser B\u00fccher stammen.[4] Heute ist kein vollst\u00e4ndiges Exemplar der Erstauflage dieser B\u00fccher mehr bekannt.[10]\nSch\u00e4tzungen zufolge wurden von einzelnen Bl\u00e4ttern der Serie bis zu 25.000 Exemplare von den ersten Druckplatten gefertigt, bis diese nicht mehr zu gebrauchen waren.[11][4] Bereits im 19. Jahrhundert waren neue Platten geschnitten worden, um weitere Auflagen anzufertigen.[12] Im 20. Jahrhundert erfolgten weitere Neuauflagen[13] und selbst im 3. Jahrtausend werden noch immer Drucke dieser Serie als Farbholzschnitte und Reproduktionen verkauft.[14]\nEin gr\u00f6\u00dferer Teil der Drucke wurde nach der Erstver\u00f6ffentlichung einer \u00dcberarbeitung unterzogen (\u00c4nderung der Farbpalette, Ausf\u00fcllen kleiner Fehlstellen, Weglassen einzelner Konturlinien etc.), so dass sie in zahlreichen unterschiedlichen Varianten erhalten sind. Ob diese Ver\u00e4nderungen auf \u00dcberlegungen Hiroshiges oder des Verlegers oder gar beider zur\u00fcckzuf\u00fchren ist, ist heute nicht mehr feststellbar. Gesichert ist, dass einige der \u00c4nderungen bereits nach der ersten Auflage erfolgt sein m\u00fcssen, da einzelne Bl\u00e4tter im Zustand der Erstauflage extrem selten sind.[15] Von sechs Stationen wurde in der zweiten H\u00e4lfte der 1830er Jahre eine zweite Druckversion angefertigt, die m\u00f6glicherweise verlorengegangene oder besch\u00e4digte Druckplatten ersetzten.[16] Diese neuen sind den vorhergehenden Versionen \u00e4hnlich, aber nicht mit ihnen identisch.[Anm. 2]\nDer kommerzielle Erfolg der Serie Hiroshiges stand im engen Zusammenhang mit dem immens angewachsenen Reiseverkehr in Japan in den ersten Jahrzehnten des 19. Jahrhunderts, die eine Gesellschaft hervorgebracht hatten, die \u201es\u00fcchtig nach Reisen und verr\u00fcckt nach Souvenirs\u201c war.[17][18] Unmittelbarer Vorg\u00e4nger von Hiroshiges Serie waren Katsushika Hokusais Drucke der \u201e36 Ansichten des Berges Fuji\u201c, die in ihrem Format und der Bildgestaltung, Darstellung von Menschen, eingebettet in eine sie umgebende Landschaft, Vorbildcharakter sowohl f\u00fcr Hiroshige als auch andere Landschaftsmaler seiner Zeit hatten.[19]\nMit seiner Serie traf Hiroshige jedoch noch mehr als Hokusai den Geschmack breiter Bev\u00f6lkerungsschichten und setzte den Gedanken des Ukiyo als der \u201eheiteren, verg\u00e4nglichen Welt\u201c vollendet in den japanischen Landschaftsdruck um. Neu an Hiroshiges k\u00fcnstlerischer Landschaftsauffassung war nicht, dass er \u201elebendige Stra\u00dfenszenen mit gesch\u00e4ftigen Menschen aus dem einfachen Volk (zum) Gegenstand der k\u00fcnstlerischen Auseinandersetzung\u201c machte.[20] Solche Genreszenen waren zuvor bereits unter anderem von Utagawa Toyohiro und Hokusai gezeichnet worden.[Anm. 3] Neu an Hiroshiges Bildern war die harmonische Eingliederung der Menschendarstellung in weitl\u00e4ufige Landschaften. Er gestaltete lyrische Bilder, in denen der Betrachter die Stimmung der Natur ungetr\u00fcbt von philosophischem Nachsinnen \u00fcber Natur und Mensch unmittelbar wahrnehmen konnte.[21] Die Drucke der Serie waren durchdrungen von expressiver poetischer Sensibilit\u00e4t.[7] Hiroshiges innovativer Stil und die Wahl des horizontalen \u014dban-Formats stellten einen neuen Schwerpunkt in der Auffassung des T\u014dkaid\u014d dar und pr\u00e4sentierten eine neue Art des Landschaftsdruckes. Ihre andauernde Popularit\u00e4t und ihr Einfluss auf andere K\u00fcnstler sind die Gr\u00fcnde f\u00fcr Hiroshiges Ruhm.[19]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Entstehungsgeschichte[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nZur Entstehung der Serie hatte Hiroshige III., Sch\u00fcler Hiroshiges I. und zweiter Ehemann von dessen Tochter, im Jahr 1894 kurz vor seinem Tod beil\u00e4ufig in einem Zeitungsinterview ge\u00e4u\u00dfert, dass die Drucke der Serie auf Entw\u00fcrfe zur\u00fcckzuf\u00fchren seien, die Hiroshige I. als Angeh\u00f6riger einer offiziellen Delegation des Sh\u014dgun angefertigt habe.[10] Die Delegation habe im Jahr 1832 den Auftrag gehabt, ein Pferd als Geschenk des Sh\u014dgun Tokugawa Ienari von Edo an den Kaiserhof in Ky\u014dto zu \u00fcberbringen. Unterwegs habe Hiroshige seine Reiseeindr\u00fccke in Skizzen festgehalten und nach seiner R\u00fcckkehr nach Edo im 9. Monat des Jahres Tenp\u014d 3 (entspricht in etwa dem September des Jahres 1832) dem Verleger Takenouchi Magohachi angeboten, die Skizzen als Vorlagen f\u00fcr eine Farbholzschnittserie umzuarbeiten.[22] Diese Geschichte \u00fcbernahm zun\u00e4chst Iijima Ky\u014dshin in sein 1894 erschienenes Buch \u201eBiografien der Ukiyo-e-K\u00fcnstler der Utagawa-Schule\u201c (Utagawa retsuden, \u6d6e\u4e16\u7d75\u5e2b\u6b4c\u5ddd\u5217\u4f1d).[23] Dann wurde sie 1930 von Minoru Uchida in dessen erste umfassende Biografie Hiroshiges[24] aufgenommen.[10] Von da an fand sie sich ungepr\u00fcft in der gesamten Literatur, die \u00fcber Hiroshige erschienen ist. Zum Teil wurde sie soweit ausgeschm\u00fcckt, dass Hiroshige m\u00f6glicherweise sogar im Auftrag des Sh\u014dgun seine Skizzen angefertigt habe.[25]\nSuzuki \u00e4u\u00dferte 1970 in seinem Buch \u201eHiroshige\u201c[26] erste Zweifel an dieser Entstehungsgeschichte, indem er auf die \u00c4hnlichkeit der Hiroshige-Drucke der Stationen Ishibe und Kanaya mit den entsprechenden Abbildungen im bereits 1797 erschienenen Tokaid\u014d meisho zue hinwies.[10] Matthi Forrer griff 1997 diese Zweifel auf und wies auf die Unm\u00f6glichkeit hin, dass die Serie in 15 Monaten von Oktober 1832 bis zum Ende des Jahres 1834 fertiggestellt worden sein konnte.[22] Weitere Zweifel \u00e4u\u00dferte Timothy Clark 2004 und bezog sich dabei auf einen 1998 von Jun\u2019ichi Okubo in Japan ver\u00f6ffentlichten Artikel. Clark h\u00e4lt die Geschichte von der Beteiligung Hiroshiges an einer offiziellen Delegation f\u00fcr einen Schwindel.[27] 2004 erschien die bislang umfassendste Monografie \u00fcber Hiroshiges erste T\u014dkaid\u014d-Serie von J\u016bz\u014d Suzuki, Yaeko Kimura und Jun\u2019ichi Okubo, Hiroshige T\u014dkaid\u014d goj\u016bsantsugi: Hoeid\u014d-ban. Die Autoren wiesen darin nach, dass 26 der 55 Drucke der Serie auf zeitgen\u00f6ssische Vorlagen anderer K\u00fcnstler zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. Zudem sei eine Beteiligung von Hiroshige (bzw. And\u014d als seinem b\u00fcrgerlichen Namen) an einer sh\u014dgunalen Delegation in den erhaltenen Akten nicht verzeichnet. Ebenso wenig ist eine solche Reise im noch zu Lebzeiten Hiroshiges erschienenen Ukiyo-e ruik\u014d (\u201eVerschiedene Gedanken \u00fcber Ukiyo-e\u201c, \u6d6e\u4e16\u7d75\u985e\u8003), einer Art zeitgen\u00f6ssischen Who\u2019s who der Farbholzschnittk\u00fcnstler, erw\u00e4hnt.[10] Dass die Drucke der Serie nicht auf eigene Skizzen Hiroshiges zur\u00fcckzuf\u00fchren seien, sondern auf Vorlagen zeitgen\u00f6ssischer Reisef\u00fchrer, \u00e4u\u00dferte Andreas Marks im Zusammenhang mit seinen Beschreibungen der Verlegert\u00e4tigkeit Takenouchi Magohachis in den Jahren 2008 und 2010.[28][8] Nachdem Marks f\u00fcr sein Buch Kunisada\u2019s T\u014dkaid\u014d weitere B\u00fccher nachweisen konnte, aus denen Hiroshige Anregungen f\u00fcr die Gestaltung seiner Drucke entnommen hat, kommt er zu dem Ergebnis, dass die Geschichte von der Entstehung der Drucke als Reiseskizzen nicht l\u00e4nger aufrechtzuerhalten sei.[29]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Datierung[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nIn \u00dcbereinstimmung mit der \u00fcberlieferten Entstehungsgeschichte im Zusammenhang mit der im Dienste des Sh\u014dgun unternommenen Reise und der darin dokumentierten R\u00fcckkehr Hiroshiges nach Edo im September 1832 wird in der Literatur als Entstehungsjahr der ersten Drucke der Serie das Jahr 1832 angegeben. Das \u00fcblicherweise angegebene Datum f\u00fcr die Fertigstellung der Serie sp\u00e4testens zum Jahresende 1833 folgt aus dem Vorwort des Autors Yomo no Takisui[30] (andere Lesung des Namens: Yomo Ry\u016bsai[22]), das der ersten Gesamtausgabe vorangestellt und mit dem ersten Monat des Jahres Tenp\u014d\u00a05 (in etwa Januar 1834) datiert ist.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Kunisada, Station Kambara, aus der Serie \u201eDie 53 Stationen des T\u014dkaid\u014d\u201c, ca. 1835\nMatthi Forrer geht davon aus, dass das Datum der Fertigstellung durch das Vorwort der Gesamtausgabe korrekt angegeben ist, \u00e4u\u00dfert jedoch Zweifel, ob eine Serie von 55 \u014dban-Drucken innerhalb von nur 15 Monaten zwischen Oktober 1832 und Dezember 1833 h\u00e4tte fertiggestellt werden k\u00f6nnen. Keine andere Farbholzschnittserie im \u014dban-Format hatte in Japan bis dahin einen solchen Umfang gehabt.[22] Der Verleger Takenouchi Magohachi war Sohn eines Pfandleihers und vor der Produktion der Hiroshige-Drucke nicht als Verleger in Erscheinung getreten.[28] Seine finanziellen Ressourcen bzw. seine Kreditw\u00fcrdigkeit waren nicht ausreichend, das erforderliche Kapital f\u00fcr die Druckplatten, das Papier, die Farben und die Entlohnung f\u00fcr Holzschneider, Drucker und K\u00fcnstler sowie die Kosten f\u00fcr einen Laden zum Verkauf der Drucke in so kurzer Zeit aufzubringen. Auch wenn zu Beginn der Produktion mit Tsuruya Kiemon ein alteingesessener Verleger beteiligt war, erscheint nach Forrer eine solch kurze Zeitspanne von 15 Monaten au\u00dfergew\u00f6hnlich kurz. Er folgert daraus, dass sich die Fertigstellung der Drucke \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum erstreckt haben m\u00fcsse und somit die ersten Drucke im Jahr 1831 oder sogar bereits 1830 erschienen sein m\u00fcssten.[22]\nJ\u016bz\u014d Suzuki \u00e4u\u00dfert dar\u00fcber hinaus Zweifel am Datum der Fertigstellung der Serie zum Jahresende 1833. Ihm zufolge sei im Impressum der Gesamtausgabe als Adresse die Anschrift eines Ladens angegeben, den Takenouchi Magohachi nicht vor dem Neujahrstag 1836 er\u00f6ffnet habe.[30]\nSuzuki ist ebenfalls davon \u00fcberzeugt, dass Kunisadas bijin-Serie T\u014dkaid\u014d T\u014dkaid\u014d goj\u016bsan tsugi no uchi, bei deren Drucken der Hintergrund in 43 F\u00e4llen nach der Vorlage von Hiroshiges Serie gestaltet war, im Jahr 1833 begonnen und im Jahr 1835 vollendet worden war. Die Tatsache, dass 13 der Drucke von Kunisadas Serie einen Hintergrund haben, der von dem der Hiroshige-Drucke abweicht, interpretiert Suzuki so, dass Hiroshige seine Serie im Jahr 1835 noch nicht vollst\u00e4ndig entworfen hatte. Kunisadas Verleger, Moriya Jihei und Sanoya Kihei, h\u00e4tten jedoch darauf gedr\u00e4ngt, die Serie zu vollenden, und daher seien f\u00fcr die letzten, noch fehlenden Drucke Hintergr\u00fcnde aus dem Tokaid\u014d meisho zue und \u00e4hnlichen B\u00fcchern ausgew\u00e4hlt worden.[30][31]\nYaeko Kimura war die erste, die wissenschaftliche Nachforschungen zur Biografie Takenouchi Magohachis anstellte und dabei unter anderem die verschiedenen von ihm verwendeten Verlegersiegel verglich. Ihrer Ansicht nach k\u00f6nne eine Gesamtausgabe von Hiroshiges T\u014dkaid\u014d nicht vor dem Neujahrstag 1836 erfolgt sein.[30]\nDa weitere Anhaltspunkte f\u00fcr die exakte Datierung der Drucke der Serie fehlen, kann ihre Entstehungszeit insgesamt nur ungef\u00e4hr auf die erste H\u00e4lfte der 1830er Jahre eingegrenzt werden.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Bildgestaltung[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDie Drucke sind im horizontalen (yoko-e) \u014dban-Format (ca. 39 \u00d7 26\u00a0cm) ausgef\u00fchrt. Die bedruckte Fl\u00e4che ist an allen vier Seiten mit einer d\u00fcnnen schwarzen Linie von der unbedruckten Papierfl\u00e4che abgegrenzt. Die Ecken sind nach innen abgerundet, so dass sich zusammen mit den jeweils ca. 1,5\u00a0cm breiten R\u00e4ndern der Eindruck eines gerahmten Bildes ergibt. Bei vielen erhaltenen Drucken sind diese R\u00e4nder teilweise oder ganz bis auf den Druckrand beschnitten, wodurch der visuelle Eindruck der Drucke stark ver\u00e4ndert wird.[4] Besonders auff\u00e4llig ist dies bei den Drucken der Stationen Hara und Kakegawa, bei denen ein Bildelement den oberen Rahmen \u201edurchbricht\u201c und bei denen das durch den Beschnitt verursachte Fehlen dieses Elements die Gesamtkomposition des Druckes zerst\u00f6rt.\nAuf allen Drucken sind in irgendeiner Form Reisende auf der T\u014dkai-Stra\u00dfe dargestellt. Abgebildet sind sie in Verbindung mit Wegen, Flusslandschaften, Bergen, Seen und Meerespanoramen sowie Szenen an oder in Raststationen oder Tempeln. Manchmal sind die Reisenden nur winzig klein in Gruppen als Staffage in der Landschaft zu sehen, manchmal sind sie gestalterisches Element der Drucke und mit individuellen Z\u00fcgen gezeichnet. Die Drucke folgen keinem Programm, au\u00dfer dem der Darstellung von Reisenden in unterschiedlichen Szenarien. Die auf den Drucken dargestellten Szenen zeigen keine bestimmte Jahreszeit, stattdessen wechseln sich die jahreszeitlichen Impressionen unsystematisch ab; abgebildet sind Szenen aus allen vier Jahreszeiten, mit Sonne, Regen oder Schneefall. Ebenso unterschiedlich und unsystematisch sind die in den Drucken zu erkennenden Tageszeiten: Zu sehen sind Szenen mit Sonnenauf- und -untergang sowie Szenen, die sich im Tagesverlauf oder im Einzelfall auch nachts abspielen.\nAn einer freien Stelle innerhalb der Bildkomposition befindet sich der Serientitel \u201eT\u014dkaido goj\u016bsan tsuki no uchi\u201c. Die kanji des Titels sind in zwei bzw. drei Spalten geschrieben. In jeweils einem Fall ist der Titel in einer Spalte (Station Okabe) bzw. einer Zeile (Station Fuch\u016b) geschrieben. Links vom Serientitel befindet sich leicht abgesetzt der Name der jeweiligen Station und wiederum davon links der Untertitel des jeweiligen Druckes; in einigen wenigen F\u00e4llen findet sich der Untertitel direkt unterhalb des Stationsnamens. Serientitel und Stationsnamen sind in Schwarz gedruckt; die Untertitel befinden sich in einer roten Kartusche, die in Negativ- oder Positivdruck ausgef\u00fchrt ist.\nVom Serientitel abgesetzt, in vielen F\u00e4llen auf der gegen\u00fcberliegenden Seite des Blattes, ist die Signatur Hiroshiges (Hiroshige ga, \u5ee3\u91cd\u753b) in schwarzen kanji gedruckt. Unterhalb der K\u00fcnstlersignatur findet sich ein rotes Verlegersiegel in unterschiedlichen Formen. Bei der zweiten Version des Druckes der Station Odawara findet sich ein zus\u00e4tzliches rotes Verlegersiegel rechts oberhalb des Serientitels.\nDas Zensursiegel kiwame (\u6975 f\u00fcr \u201agepr\u00fcft\u2018) befand sich urspr\u00fcnglich bei allen Drucken auf dem linken unteren Randbereich der Bl\u00e4tter. Bei den ersten drei Stationen, Nihonbashi, Shinagawa und Kawasaki, sowie der Station Totsuka wurde nach der \u00dcberarbeitung der Bildkomposition das urspr\u00fcngliche gemeinsame Siegel der Verleger Senkakud\u014d und Hoeid\u014d durch ein kalebassenf\u00f6rmiges Siegel Hoeid\u014ds mit einem integrierten Zensursiegel ersetzt und somit das kiwame-Siegel am linken Rand \u00fcberfl\u00fcssig. Auf den zweiten Versionen der Drucke der Stationen Kanagawa und Odawara ist das kiwame-Siegel ebenfalls vom linken Rand entfernt und durch ein Verlegersiegel mit integriertem kiwame-Siegel ersetzt worden.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u00dcberblick \u00fcber die Drucke[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDie Drucke selbst sind nicht nummeriert. Sie sind in der Reihenfolge wiedergegeben, wie sie sich aus dem Verlauf der T\u014dkai-Stra\u00dfe und den an ihr gelegenen Raststationen ergibt. Der Startpunkt ist dabei die Nihon-Br\u00fccke in Edo und der Endpunkt die Br\u00fccke \u00fcber den Sanj\u014d bei Ky\u014dto.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n(Aufbruch) Nihonbashi\u65e5\u672c\u6a4b", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "2. Version", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "1. Station: Shinagawa\u54c1\u5ddd", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "2. Version", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "2. Station: Kawasaki\u5ddd\u5d0e", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "2. Version", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "3. Station: Kanagawa \u795e\u5948\u5ddd", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "2. Version", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "4. Station: Hodogaya\u7a0b\u30f6\u8c37, \u4fdd\u571f\u30f6\u8c37", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "5. Station: Totsuka\u6238\u585a", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "2. Version", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "6. Station: Fujisawa\u85e4\u6ca2", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "7. Station: Hiratsuka\u5e73\u585a", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "8. Station: \u014ciso\u5927\u78ef", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "9. Station: Odawara\u5c0f\u7530\u539f", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "2. Version", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "10. Station: Hakone\u7bb1\u6839", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "11. Station: Mishima\u4e09\u5cf6", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "12. Station: Numazu\u6cbc\u6d25", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "13. Station: Hara\u539f", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "14. Station: Yoshiwara\u5409\u539f", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "15. Station: Kambara\u84b2\u539f", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "16. Station: Yui\u7531\u4e95, \u7531\u6bd4", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "17. Station: Okitsu\u8208\u6d25", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "18. Station: Ejiri\u6c5f\u5c3b", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "19. Station: Fuch\u016b\u5e9c\u4e2d, \u99ff\u5e9c", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "20. Station: Mariko\u97a0\u5b50", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "21. Station: Okabe\u5ca1\u90e8", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "22. Station: Fujieda \u85e4\u679d", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "23. Station: Shimada\u5cf6\u7530", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "24. Station: Kanaya\u91d1\u5c4b, \u91d1\u8c37", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "25. Station: Nissaka\u65e5\u5742", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "26. Station: Kagegawa\u639b\u5ddd", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "27. Station: Fukuroi\u888b\u4e95", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "28. Station: Mitsuke\u898b\u9644", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "29. Station: Hamamatsu\u6d5c\u677e", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "30. Station: Maisaka\u821e\u962a", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "31. Station: Arai\u8352\u4e95, \u65b0\u5c45", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "32. Station: Shirasuka\u767d\u9808\u8cc0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "33. Station: Futagawa\u4e8c\u5ddd", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "34. Station: Yoshida\u5409\u7530", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "35. Station: Goyu\u5fa1\u6cb9", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "36. Station: Akasaka\u8d64\u5742", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "37. Station: Fujikawa\u85e4\u5ddd", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "38. Station: Okazaki\u5ca1\u5d0e", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "39. Station: Chiry\u016b\u5730\u9bc9\u9b92, \u77e5\u7acb", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "40. Station: Narumi\u9cf4\u6d77", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "41. Station: Miya\u5bae", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "42. Station: Kuwana\u6851\u540d", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "43. Station: Yokkaichi\u56db\u65e5\u5e02", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "44. Station: Ishiyakushi\u77f3\u85ac\u5e2b", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "45. Station: Sh\u014dno\u5e84\u91ce", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "46. Station: Kameyama\u4e80\u5c71", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "47. Station: Seki\u95a2", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "48. Station: Sakanoshita\u5742\u30ce\u4e0b", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "49. Station: Tsuchiyama\u571f\u5c71", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "50. Station: Minakuchi\u6c34\u53e3", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "51. Station: Ishibe\u77f3\u90e8", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "52. Station: Kusatsu\u8349\u6d25", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "53. Station: \u014ctsu\u5927\u6d25", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": " (Ankunft) Keishi (Ky\u014dto)\u4eac\u5e02", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\nVorlagen[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nSoweit die von Hiroshige f\u00fcr seine T\u014dkaid\u014d-Serie verwendeten Vorlagen identifiziert werden konnten, ist ein Gro\u00dfteil einem sechsb\u00e4ndigen Reisef\u00fchrer entnommen, der erstmals 1797 erschienen war und in der Folgezeit zahlreiche Neuauflagen erlebt hatte.[31] Verfasst war der Reisef\u00fchrer mit dem Titel \u201eZusammenstellung von Ansichten ber\u00fchmter Orte entlang des T\u014dkaid\u014d\u201c (T\u014dkaid\u014d meisho zue, \u6771\u6d77\u9053\u540d\u6240\u56f3\u4f1a) von Akisato Rit\u014d und illustriert von Kitao Masayoshi und Takehara Shunsensai sowie zahlreichen weiteren K\u00fcnstlern. Weitere Vorlagen stammen nach Marks aus den B\u00fcchern \u201eWunderbare Ansichten von Landschaften\u201c (Sansui kikan, \u5c71\u6c34\u7ad2\u89b3; Fuchigami Kyokk\u014d, 1802), \u201eZusammenstellung von Ansichten ber\u00fchmter Orte auf der Pilgerreise nach Ise\u201c (Ise Sang\u016b meisho zue, \u4f0a\u52e2\u53c2\u5bae\u540d\u6240\u56f3\u4f1a; Shitomi Kangetsu und Akisato Rit\u014d, 1797), \u201e100 Ansichten des (Berges) Fuji\u201c (Hyaku Fuji, \u767e\u5bcc\u58eb; Kawamura Minsetsu, ca. 1750)[31] und \u201eSammlung von Ky\u014dka-Gedichten \u00fcber bemerkenswerte Landschaften\u201c (Sansui kikan ky\u014dka sh\u016b, \u5c71\u6c34\u5bc4\u89b3\u72c2\u6b4c\u96c6; Yashima Gakutei, ca. 1820).[32] Neben dem T\u014dkaid\u014d meisho zue und dem Ise Sang\u016b meisho zue hatte Suzuki bereits 2004 \u00dcbereinstimmungen zwischen Drucken Hiroshiges und Abbildungen in Jippensha Ikkus \u201eFortsetzung des Hizakurige\u201c (Zoku Hizakurige, \u7d9a\u819d\u6817\u6bdb; 1813) festgestellt.[10] Vorlage f\u00fcr den Druck der Station Kakegawa ist ein Hokusai-Druck im koban-Querformat aus einer unbetitelten T\u014dkaid\u014d-Serie, die um 1805 entstanden ist.[33]\nIm Folgenden einige der Abbildungen aus dem T\u014dkaid\u014d meisho zue, die Hiroshige als Ideengeber f\u00fcr seine Drucke verwendet hat. Das Buch zeigte die Stationen in der Reihenfolge von Ky\u014dto nach Edo, so dass die Stationen in umgekehrter Reihenfolge beschrieben und abgebildet sind.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\nStation Hara, 5. Band", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Station Yui, 4. Band", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Station Ejiri, 4. Band", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Station Okabe, 4. Band", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Station Shimada, 4. BandDie Abbildung zeigt eine gespiegelte Version der urspr\u00fcnglichen Fassung, um den Vorlagencharakter zu verdeutlichen.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Station Kanaya, 4. Band", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Station Yoshida, 3. Band", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Station Okazaki, 3. Band", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Station Chiry\u016b, 3. Band", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Station Kuwana, 2. Band", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Station Ishibe, 1. Band", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Sanj\u014d-Br\u00fccke, 1. Band", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\nVarianten der Drucke[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nAlle in die folgende Liste aufgenommenen Drucke sind Originale. Bei einigen Varianten wurde nur die Farbgebung einiger Partien der Drucke ver\u00e4ndert. Bei anderen sind Farbfl\u00e4chen vergr\u00f6\u00dfert oder verkleinert worden. In Einzelf\u00e4llen wurden nur Kleinigkeiten ver\u00e4ndert, wie zum Beispiel durch das Entfernen der Konturlinie eines Berges. Die Hauptdruckplatten mit den schwarzen Konturlinien sind in allen F\u00e4llen identisch. Die Details wie Figuren, Umrisslinien von Gegenst\u00e4nden, das Ge\u00e4st von B\u00e4umen, Grashalme oder Wasserwellen sind gleich. Bei sp\u00e4teren, von nachgeschnittenen Druckplatten hergestellten Drucken sind einzelne der Details weggelassen oder ver\u00e4ndert und dadurch bei genauer Untersuchung von den originalen Drucken unterscheidbar.\nVon sechs Stationen (Nihonbashi, Shinagawa, Kawasaki und Kanagawa, Totsuka und Odawara) wurden zwischen 1835 und 1840 neue Versionen angefertigt. Die Drucke der neuen Versionen \u00e4hneln auf den ersten Blick denen der ersten Versionen, weichen jedoch bei genauerer Betrachtung zum Teil stark von diesen ab. Auch die Drucke der zweiten Version gelten als Originale, da sie ohne Zweifel im Auftrag Takenouchi Magohachis von Hiroshige entworfen wurden. Vier dieser Drucke (Nihonbashi, Shinagawa, Kawasaki und Totsuka) ersetzten Versionen, die von den beiden Verlegern Tsuruya Kiemon und Takenouchi Magohachi gemeinsam herausgegeben worden waren und die in der zweiten Version nur noch das Siegel Takenouchi Magohachis tragen. Der Grund f\u00fcr die Anfertigung der zweiten Versionen ist nicht bekannt. M\u00f6glicherweise wurden die Platten der ersten Version durch einen Unfall oder ein Ungl\u00fcck zerst\u00f6rt.[34]\nAuch von Drucken der zweiten Version gibt es unterschiedliche Druckvarianten, f\u00fcr die dasselbe wie bei den Varianten der ersten Version gilt: Es gibt kleinere und gr\u00f6\u00dfere Unterschiede, die Hauptdruckplatten sind jeweils identisch.\nNicht in die Liste aufgenommen sind Varianten, bei denen sich die Farben durch Umwelteinfl\u00fcsse wie Licht oder Sauerstoff ver\u00e4ndert haben. So wird zum Beispiel aus einem Gr\u00fcn durch Verblassen des in der Farbe enthaltenen Gelb-Anteils mit der Zeit ein Blau, aus einem Lila ein Braun oder ein oranger Farbton wird durch Oxydation des darin enthaltenen Kupfers zu Schwarz.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Nr.\nAbbildung\nTitel/Untertitel\nVerlegersiegelZensursiegel\nAnmerkung", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n01a)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Nihonbashi (\u65e5\u672c\u6a4b),\u201eMorgendliche Szene\u201c (asa no kei, \u671d\u4e4b\u666f)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "rundes Verlegersiegel: Tsuruki und Takemago;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die Kartusche des Untertitels ist im roten Negativdruck (Hintergrund rot, die kanji erscheinen in Wei\u00df) gedruckt.Wolken in der linken H\u00e4lfte des Himmels, der Gipfel des Berges Fuji ist links neben dem rechten mittleren Br\u00fcckenpfosten zu sehen, der Himmel am oberen Rand ist blau gedruckt, \u00fcber der Silhouette der Stadt ist er orange.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n01b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Ohne Wolken in der linken H\u00e4lfte des Himmels.Auf dem abgebildeten Druck befindet sich unterhalb des Verlegersiegels am rechten Bildrand ein quadratisches, rotes Sammlersiegel, das nicht zum originalen Druck geh\u00f6rt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n01c)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "2. Versionge\u00e4nderter Untertitel: \u201eAnfang der Reise\u201c (gy\u014dretsu furidashi, \u884c\u5217\u632f\u51fa)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "k\u00fcrbisf\u00f6rmiges Verlegersiegel: Take; kiwame ist im Verlegersiegel integriert", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die Kartusche des Untertitels ist im roten Positivdruck (Umrandung und kanji in roter Farbe) gedruckt.Zahlreiche Menschen bev\u00f6lkern den Vordergrund, keine Wolken am Himmel, der Gipfel des Fuji ist durch einen Turm mit einer wehenden Fahne ersetzt, der Himmel am oberen Rand ist orange gedruckt, \u00fcber der Silhouette der Stadt ist er blau, auf der linken Seite fehlt ein Hausdach mit einem Feuerwehrturm. Die Fassaden links und rechts sind ver\u00e4ndert.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n02a)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Shinagawa (\u54c1\u5ddd),\u201eSonnenaufgang\u201c (hinode, \u65e5\u306e\u51fa)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "quadratisches Verlegersiegel: Senkakud\u014d und Hoeid\u014d;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die Kartusche des Untertitels ist im roten Negativdruck (Hintergrund rot, die kanji erscheinen in Wei\u00df) gedruckt.Wolkenband am Himmel, auf dem Weg nach rechts sind zwei Bogensch\u00fctzen und zwei Lastentr\u00e4ger zu sehen, der Mast des Bootes, das im Vordergrund am Pier liegt, reicht nur ungef\u00e4hr bis zur Mitte des dahinter auf dem Wasser segelnden Bootes.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n02b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "2. Versionge\u00e4nderter Untertitel: \u201eAufbruch der Daimy\u014d\u201c (shok\u014d detachi, \u8af8\u4faf\u51fa\u7acb)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "k\u00fcrbisf\u00f6rmiges Verlegersiegel: Take; kiwame ist im Verlegersiegel integriert", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die Kartusche des Untertitels ist im roten Positivdruck (Umrandung und kanji in roter Farbe) gedruckt.Im Vordergrund sind weitere Menschen hinzugef\u00fcgt, unter anderem zwei Arkebusentr\u00e4ger, am linken Bildrand ist ein weiteres Boot zu sehen, der Mast des Bootes am Pier \u00fcberragt das Segel des dahinter liegenden Bootes.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n02c)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "ohne Verleger- und Zensursiegel", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Das Wolkenband in der rechten oberen Bildh\u00e4lfte fehlt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n03a)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Kawasaki (\u5ddd\u5d0e),\u201eDie Rokug\u014d-F\u00e4hre\u201c (Rokug\u014d watashibune, \u516d\u90f7\u6e21\u821f)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "quadratisches Verlegersiegel: Senkakud\u014d und Hoeid\u014d;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die Kartusche des Untertitels ist im roten Negativdruck (Hintergrund rot, die kanji erscheinen in Wei\u00df) gedruckt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n03b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "2. Versionwie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "k\u00fcrbisf\u00f6rmiges Verlegersiegel: Take; kiwame ist im Verlegersiegel integriert", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die Kartusche des Untertitels ist im roten Positivdruck (Umrandung und kanji in roter Farbe) gedruckt.Das gegen\u00fcberliegende Ufer samt dessen Hintergrund ist gro\u00dffl\u00e4chig \u00fcberarbeitet; z. B. eine andere Baumgruppe in der linken Bildh\u00e4lfte, auf der linken Seite der Anlegestelle fehlt eine Person, das Ufer selbst verl\u00e4uft parallel, die Konturen der D\u00e4cher sind ver\u00e4ndert, der Fuji auf der rechten Seite ist ohne Umrisslinie gedruckt, in der Mitte des Druckes ist ein Vogelschwarm am Himmel zu sehen.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n04a)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Kanagawa (\u795e\u5948\u5ddd),\u201eAnsicht der B\u00f6schung\u201c (dai no kei, \u81fa\u4e4b\u666f/\u53f0\u4e4b\u666f)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "rechteckiges, horizontales Verlegersiegel: Hoeid\u014d;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die Kartusche des Untertitels ist im roten Negativdruck (Hintergrund rot, die kanji erscheinen in Wei\u00df) gedruckt.Wolken im linken Teil des Himmels.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n04b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Am Horizont \u00fcber dem Meer ist ein breiter schwarz-roter Streifen zu sehen.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n04c)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "2. Versionwie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "k\u00fcrbisf\u00f6rmiges Verlegersiegel: Take; kiwame ist im Verlegersiegel integriert", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die Kartusche des Untertitels ist im roten Positivdruck (Umrandung und kanji in roter Farbe) gedruckt.Wolken in der rechten Bildh\u00e4lfte, vor dem Schiff links ist kein Kahn mehr zu sehen, die Boote rechts neben dem Schiff sind leicht anders gestaltet, die Giebel in der H\u00e4userreihe rechts sind umgestaltet, ebenso die Baumgruppen im Bereich der H\u00e4user.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n05a)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Hodogaya (\u7a0b\u30f6\u8c37, \u4fdd\u571f\u30f6\u8c37),\u201eDie Shinmachi-Br\u00fccke\u201c (Shinmachi-bashi, \u65b0\u753a\u6a4b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "quadratisches Verlegersiegel: Senkakud\u014d und Hoeid\u014d;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die Kartusche des Untertitels ist im roten Negativdruck (Hintergrund rot, die kanji erscheinen in Wei\u00df) gedruckt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n05b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Weniger dunkelblaue Fl\u00e4chen im Wasser des Vordergrundes, das Grau des Hintergrundes ist in einem helleren Ton gedruckt, so dass vor allem die Baumgruppe in der linken Bildh\u00e4lfte transparenter erscheint.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n06a)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Totsuka (\u6238\u585a),\u201eDie Kreuzung in Motomachi\u201c (Motomachi betsud\u014d, \u5143\u753a\u5225\u9053)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "rundes Verlegersiegel: Tsuruki und Takemago;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die Kartusche des Untertitels ist im roten Negativdruck (Hintergrund rot, die kanji erscheinen in Wei\u00df) gedruckt.Das Blau des Abendhimmels erreicht nur die H\u00f6he der Hausgiebel auf der rechten Seite.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n06b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Das Blau des Abendhimmels erreicht fast die H\u00f6he des Baumes in der Bildmitte und die Grauschattierung ist auf die Hausd\u00e4cher rechts ausgedehnt, um verst\u00e4rkt den Eindruck einer Abendd\u00e4mmerung hervorzurufen.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n06c)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "2. Versionwie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "k\u00fcrbisf\u00f6rmiges Verlegersiegel: Take; kiwame ist im Verlegersiegel integriert", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Der Reiter besteigt das Pferd. Der Berg links im Hintergrund ist weggelassen. Die D\u00e4cher der H\u00e4user sind in hellem Grau gedruckt. Es wird der Eindruck einer morgendlichen Szene erweckt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n06d)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Es sind differenzierte blaue Wolken \u00fcber der linken Horizontlinie eingef\u00fcgt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n07", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Fujisawa (\u85e4\u6ca2),\u201eDer Y\u016bgy\u014d-Tempel\u201c (Yugy\u014d-ji, \u904a\u884c\u5bfa)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "rundes Verlegersiegel: Hoeid\u014d;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n08", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Hiratsuka (\u5e73\u585a),\u201eDie Stra\u00dfe nach Nawate\u201c (Nawate michi, \u7e04\u624b\u9053)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "quadratisches Verlegersiegel: Hoeid\u014d und Senkakud\u014d;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n09", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u014ciso (\u5927\u78ef),\u201eTiger-Regen\u201c (Tora ga ame, \u864e\u30f6\u96e8)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "rechteckiges, horizontales Verlegersiegel: Takeuchi han;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die k\u00fcrbisf\u00f6rmige Kartusche des Untertitels ist im roten Negativdruck (Hintergrund rot, die kanji erscheinen in Wei\u00df) gedruckt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n10a)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Odawara (\u5c0f\u7530\u539f),\u201eDer Sakawa-Fluss\u201c (Sakawagawa, \u9152\u5302\u5ddd)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "rundes Verlegersiegel im Positiv-, Negativdruck: Hoeid\u014d;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die Kartusche des Untertitels ist im roten Negativdruck (Hintergrund rot, die kanji erscheinen in Wei\u00df) gedruckt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n10b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "2. Versionwie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor;zus\u00e4tzliches, k\u00fcrbisf\u00f6rmiges Verlegersiegel: Take; kiwame ist im Verlegersiegel integriert", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die Kartusche des Untertitels ist im roten Positivdruck (Umrandung und kanji in roter Farbe) gedruckt.Die Umrisslinie der Berge im Hintergrund ist vollst\u00e4ndig ver\u00e4ndert, links vorne am Ufer drei Personen mehr, dazu drei Traggestelle, die Menschengruppe im Fluss und am gegen\u00fcberliegenden Ufer ist ver\u00e4ndert, die Baumgruppe in der Mitte des Bildes ist weiter nach links ger\u00fcckt, das Flussufer am linken Bildrand wendet sich nach links, der Himmel am oberen Bildrand ist rot get\u00f6nt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n10c)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die Umrisslinie der am weitesten hinten liegenden Berge wurde erneut ver\u00e4ndert (zackige Gipfel anstelle von gerundeten), das Blau des Himmels \u00fcber dem Horizont in der linken Bildh\u00e4lfte reicht bis zum oberen Rand des linken Verlegersiegels.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n11a)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Hakone (\u7bb1\u6839),\u201eAnsicht des Sees\u201c (kosui (no) zu, \u6e56\u6c34\u56f3)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Verlegersiegel als Negativdruck in zwei getrennten, quadratischen Kartuschen: Hoei und d\u014d;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n11b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Der Fuji am linken Bildrand ist ohne Konturlinie gedruckt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n12a)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Mishima (\u4e09\u5cf6),\u201eMorgennebel\u201c (asagiri, \u671d\u9727)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "rundes Verlegersiegel: Hoeid\u014d;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n12b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die Figuren am linken Bildrand sind vollst\u00e4ndig dargestellt, der Zaun am rechten Bildrand ist insgesamt h\u00f6her und reicht weiter nach rechts unten.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n13a)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Numazu (\u6cbc\u6d25),\u201eAbendd\u00e4mmerung\u201c (tasogare zu, \u9ec4\u660f\u56f3)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "quadratisches Verlegersiegel: Hoeid\u014d;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n13b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Dem Fluss sind dunkelblaue Fl\u00e4chen hinzugef\u00fcgt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n14a)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Hara (\u539f),\u201eFuji am Morgen\u201c (asa no Fuji, \u671d\u4e4b\u5bcc\u58eb)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "rechteckiges, horizontales Verlegersiegel: Takeuchi;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n14b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "In der rechten unteren Bildh\u00e4lfte ist die Grauabstufung ver\u00e4ndert, so dass eine deutlichere Untergliederung des Feldes entsteht.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n14c)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "ohne Verlegersiegel", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Rechts unten fehlt die Grauabstufung.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n15", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Yoshiwara (\u5409\u539f),\u201eDer (Berg) Fuji zur Linken\u201c (hidari Fuji, \u5de6\u5bcc\u58eb)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "rechteckiges, horizontales Verlegersiegel: Hoeid\u014d;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n16a)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Kambara (\u84b2\u539f),\u201eN\u00e4chtlicher Schnee\u201c (yoru no yuki, \u591c\u4e4b\u96ea)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "rundes Verlegersiegel: Takeuchi;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Der obere Teil des Himmels ist schwarz gedruckt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n16b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Der Himmel \u00fcber dem Dorf und den Bergen ist schwarz gedruckt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n16c)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Kein Schwarz am Himmel.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n17a)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Yui (\u7531\u4e95, \u7531\u6bd4),\u201eDer Gipfel des (Berges) Satta\u201c (Satta mine, \u85a9(?)\u5dba)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "quadratisches Verlegersiegel: Hoeid\u014d han;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Der Hauptteil der Klippe im Vordergrund, die zweite Klippe von links und der Uferbereich unterhalb des Fuji sind in Dunkelbraun gehalten.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n17b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Der Hauptteil der Klippe im Vordergrund, die zweite Klippe von links und der untere Teil des Uferbereich unterhalb des Fuji sind in Grau gehalten.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n17c)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Zwischen der Klippe links oben und der Kiefer in der Bildmitte sind zwei Flugbl\u00e4tter zu sehen, die Segel der drei Boote am rechten Rand sind mit einer Aufschrift versehen.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n18a)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Okitsu (\u8208\u6d25),\u201eDer Okitsu-Fluss\u201c (Okitsugawa, \u8208\u6d25\u5ddd)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "zwei quadratische, \u00fcbereinander liegende Verlegersiegel: Tsuruki und Takemago;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n18b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die Felsen links sind rot gedruckt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n19a)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Ejiri (\u6c5f\u5c3b),\u201eAnsicht von Miho\u201c (Miho enb\u014d, \u4e09\u4fdd\u9060\u671b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "kalebassenf\u00f6rmiges Verlegersiegel: Hoeid\u014d;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die Berge im Hintergrund sind grau und braun gedruckt, der Vordergrund links ist einheitlich grau.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n19b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die Berge im Hintergrund sind blau und braun gedruckt, die D\u00e4cher der H\u00e4user links im Vordergrund sind wei\u00df, ganz links im Eck ein schwarzer Streifen.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n20a)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Fuch\u016b (\u5e9c\u4e2d, \u99ff\u5e9c),\u201eDer Abe-Fluss\u201c (Abekawa, \u5b89\u500d\u5ddd)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "zwei quadratische Verlegersiegel: Hoei und d\u014dhan;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die Bergr\u00fccken im Hintergrund sind dunkelbraun mit kleinen grauen Stellen.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n20b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die Bergr\u00fccken im Hintergrund sind rotbraun und hellgrau.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n20c)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die Bergr\u00fccken im Hintergrund sind hell- und dunkelgrau, in der Bildmitte rechts ist ein dunkelblauer Streifen eingef\u00fcgt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n21a)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Mariko (\u97a0\u5b50),\u201eBer\u00fchmter Teeladen\u201c (meibutsu chamise, \u540d\u7269\u8336\u5e97)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "rundes Verlegersiegel: Takemago und Tsuruki;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "In der ersten Auflage ist der Stationsname falsch geschrieben: Maruko (\u4e38\u5b50) anstelle von Mariko (\u97a0\u5b50)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n21b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Das Dach des Hauses im Vordergrund ist im oberen Teil schwarz, der Zaun und die H\u00fctte rechts daneben ebenfalls schwarz, am Himmel ist ein roter Streifen am oberen Rand.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n21c)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Das Dach des Hauses im Vordergrund ist rotbraun, der Zaun und die H\u00fctte rechts daneben ist in Braun bzw. in Schwarz gedruckt, am Himmel ist ein roter Streifen am oberen Rand.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n21d)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Das Dach des Hauses im Vordergrund ist grau, der Zaun und die H\u00fctte rechts daneben ist in Braun bzw. in Schwarz gedruckt, am Himmel ist ein roter Streifen am oberen Rand, der Himmel ist gesamt in Rosarot gehalten.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n22a)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Okabe (\u5ca1\u90e8),\u201eDer Berg Utsu\u201c (Utsu no yama, \u5b87\u6d25\u4e4b\u5c71)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "quadratisches Verlegersiegel: Senkakud\u014d;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n22b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die linke Bergflanke ist in einem gelblichen Farbton gedruckt. Der Himmel \u00fcber den Bergeinschnitt ist hellblau.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n23", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Fujieda (\u85e4\u679d),\u201eWechsel der Tr\u00e4ger und Pferde\u201c (jinba tsugitate, \u4eba\u99ac\u7d99\u7acb)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "quadratisches Verlegersiegel: Tsuruki und Takemago;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n24a)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Shimada (\u5cf6\u7530),\u201eDas Suruga-Ufer des \u014ci-Flusses\u201c (\u014cigawa sungan, \u5927\u4e95\u5ddd\u99ff\u5cb8)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "quadratisches Verlegersiegel: Hoeid\u014d;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Gegenst\u00e4nde, H\u00fctte rechts der Bildmitte und Feld rechts unterhalb der Mitte sind ohne Farbe, das untere Ufer des mittleren Flusslaufes ist gr\u00fcn, das obere nur bis zur Mitte des Druckes, der obere Teil der Sandbank oben in der Mitte ist gr\u00fcn.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n24b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Gegenst\u00e4nde, H\u00fctte und Feld rechts sind in Braun gedruckt, das untere und obere Ufer des mittleren Flusslaufes sind durchgehend gr\u00fcn.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n24c)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Gegenst\u00e4nde, H\u00fctte und Feld rechts sind in dunklem, fast schwarzem Braun gedruckt, der rechte Vordergrund Mitte bis rechts ist in dunklem Grau, es sind keine Gr\u00fcnt\u00f6ne mehr vorhanden, der rechte Teil des unteren Ufers des mittleren Flusslaufs ist rotbraun.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n25a)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Kanaya (\u91d1\u5c4b/\u91d1\u8c37),\u201eDas ferne Ufer des \u014ci-Flusses\u201c (\u014cigawa engan, \u5927\u4e95\u5ddd\u9060\u5cb8)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "quadratisches Verlegersiegel: Takeuchi;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die Sandbank im Vordergrund ist grau, die Br\u00fccke in der Bildmitte ist ohne Farbe, die H\u00fcgel rechts im Hintergrund sind in Gelb, das Dorf rechts von dem in Rot gedruckten H\u00fcgel ist in Grau gedruckt und daher kaum sichtbar, die Berge links im Hintergrund sind dunkel- und hellgrau.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n25b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die Sandbank im Vordergrund ist gelblich, die Br\u00fccke in der Mitte ebenfalls, die H\u00fcgel im Hintergrund sind in Gr\u00fcn und das Dorf darin in Gelb, die Berge links im Hintergrund sind schwarz und dunkelgrau.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n26a)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Nissaka (\u65e5\u5742),\u201eDer Bergpass am (Berg) Sayo\u201c (Sayo no nakayama, \u4f50\u591c\u30ce\u4e2d\u5c71)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "quadratisches Verlegersiegel: Tsuruki und Takemago;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Der Weg, der sich von links unten nach rechts oben zieht, ist in einem leicht r\u00f6tlichen Farbton gehalten. Die Bergflanke links und die Bergspitze in der Senke sind fast vollst\u00e4ndig blau. \u00dcber dem Berg in der Senke ist ein deutlicher, roter Farbstreifen.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n26b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Der Weg, der sich von links unten nach rechts oben zieht, ist in einem gelblichen Farbton gehalten. Die Bergflanke links und die Bergspitze in der Senke sind nur in den jeweils oberen Teilen blau. Der Berg in der Senke hat nur noch links und rechts einen leicht r\u00f6tlichen Schimmer.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n27a)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Kagegawa (\u639b\u5ddd),\u201eAnsicht des Akiba-Berges\u201c (Akiba-san enb\u014d, \u79cb\u8449\u5c71\u9060\u671b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "quadratisches Verlegersiegel: Hoeid\u014d;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Der Berg in der rechten oberen Bildh\u00e4lfte ist in Grau mit grau-gr\u00fcnen Fl\u00e4chen gedruckt. Links \u00fcber der Bildmitte ist Nebel in hellem Grau angedeutet. Die Pfeiler der Br\u00fccke sind dunkelgrau, die Br\u00fcckenbegrenzung in hellem Grau.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n27b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Der Berg in der rechten oberen Bildh\u00e4lfte ist in Grau-braun mit grauen Fl\u00e4chen gedruckt. Links \u00fcber der Bildmitte ist Nebel in mittlerem Grau deutlich sichtbar. Die Pfeiler der Br\u00fccke und die Br\u00fcckenbegrenzung sind in dunklem Braun.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n27c)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Der Berg in der rechten oberen Bildh\u00e4lfte ist in dunklem und hellem Grau gedruckt; am Bergfu\u00df befindet sich ein Streifen in Braun. Links \u00fcber der Bildmitte ist ein Wolkenstreifen in Orange angedeutet. Die Pfeiler der Br\u00fccke und die Br\u00fcckenbegrenzung sind in einem mittleren Grauton gehalten.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n28a)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Fukuroi (\u888b\u4e95),\u201eTeeladen\u201c (dejaya no zu, \u51fa\u8336\u5c4b\u30ce\u56f3)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "quadratisches Verlegersiegel: Senkakud\u014d und Hoeid\u014d;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Der Weg vom linken Rand zur rechten Bildmitte ist in einem r\u00f6tlichen Braun gehalten. Die Wiese in der rechten vorderen Bildh\u00e4lfte ist grau. \u00dcber der Horizontlinie quer durch die Bildmitte ist ein r\u00f6tlicher Streifen.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n28b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Der Weg vom linken Rand zur rechten Bildmitte ist in hellem Grau gehalten. Die Wiese in der rechten vorderen Bildh\u00e4lfte ist gr\u00fcn. \u00dcber der Horizontlinie quer durch die Bildmitte ist ein blauer Himmel angedeutet.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n28c)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Der Weg vom linken Rand zur rechten Bildmitte ist in hellem Grau gehalten. Die Wiese in der rechten vorderen Bildh\u00e4lfte ebenfalls zum gr\u00f6\u00dferen Teil. Von links nach rechts vorne ist ein schmaler Streifen in Gr\u00fcn gedruckt. Der aus dem Feuer unter dem Teekessel aufsteigende Qualm ist auch \u00fcber dem Hausdach am linken Bildrand durch schwarze Konturen strukturiert.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n28d)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Quer \u00fcber den unteren Bildrand zieht sich ein breiter gr\u00fcner Streifen, so dass Weg und Wiese nicht zu unterscheiden sind. Die Strukturierung des aus dem Feuer aufsteigenden Qualms ist wieder entfernt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n29a)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Mitsuke (\u898b\u9644),\u201eAnsicht des Tenry\u016b-Flusses\u201c (Tenry\u016bgawa zu, \u5929\u7adc\u5ddd\u56f3)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "rundes Verlegersiegel: Hoeid\u014d;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n29b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Links neben dem Boot im Vordergrund ist ein dunkelblauer Streifen eingef\u00fcgt. Die angedeutete Wasserfl\u00e4che oberhalb der Sandbank ist \u00fcber die gesamte Breite des Druckes h\u00f6her. Die Silhouette des Waldes, die sich von links oben bis in die Bildmitte erstreckt, endet vor der Stake, die der sitzende Bootsmann im Vordergrund in die H\u00f6he h\u00e4lt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n30a)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Hamamatsu (\u6d5c\u677e),\u201eWinterliche Szene\u201c (fuyugare no zu, \u51ac\u67af\u30ce\u56f3)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "quadratisches Verlegersiegel: Hoeid\u014d;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n30b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die gr\u00fcne Fl\u00e4che im Vordergrund ist durch eine gelb-gr\u00fcne Fl\u00e4che ersetzt. Die Fl\u00e4che hinter der Mulde ist in hellem Grau gehalten, ebenso der Qualm des Feuers links neben dem Baum im Vordergrund.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n31a)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Maisaka (\u821e\u962a),\u201eAnsicht von Imagiri\u201c (Imagiri shinkei, \u4eca\u5207\u771f\u666f)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "quadratisches Verlegersiegel: Hoeid\u014d;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n31b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Auf der rechten Flanke des Berges in der Bildmitte fehlen die B\u00e4ume. Der Gipfel des Fuji in der rechten Bildmitte ist ohne schwarze Konturlinie gedruckt. Die Wasserfl\u00e4che im Bildvordergrund ist in einem kr\u00e4ftigeren Farbton gehalten.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n31c)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u00dcber der Horizontlinie ist von links nach rechts, unterbrochen durch die Berge in der Bildmitte, ein kr\u00e4ftiger rot-brauner Streifen eingef\u00fcgt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n32a)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Arai (\u8352\u4e95/\u65b0\u5c45),\u201eF\u00e4hrboot\u201c (watashibune no zu, \u6e21\u821f\u30ce\u56f3)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "quadratisches Verlegersiegel: Takemago;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die Bekleidung der links im Boot sitzenden Personen sowie der in diesem Boot rechts stehenden Person ist ebenso wie einige der Dekore des Bootes in der Bildmitte in Lila gedruckt. Das Dunkelblau im Vordergrund erstreckt sich bis an den rechten Bildrand.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n32b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die Bekleidung der links im Boot sitzenden Personen sowie der in diesem Boot rechts stehenden Person ist ebenso wie einige der Dekore des Bootes in der Bildmitte in Blau-gr\u00fcn gedruckt. Das Dunkelblau im Vordergrund erstreckt sich \u00fcber drei Viertel des Vordergrundes.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n32c)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Das Dekor der Bekleidung der links im Boot stehenden Person ist ver\u00e4ndert. Die Wasserfl\u00e4che unten im Bild ist mit einem kr\u00e4ftigen blauen Streifen von links nach rechts gedruckt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n32d)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die gesamte Wasserfl\u00e4che ist in Blau gedruckt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n33a)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Shirasuka (\u767d\u9808\u8cc0),\u201eAnsicht von Shiomizaka\u201c (Shiomizaka zu, \u6c50\u898b\u5742\u56f3)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "rundes Verlegersiegel: Hoeid\u014d;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die Wasserfl\u00e4che ist gro\u00dffl\u00e4chig in dunklem Blau gehalten.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n33b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die Wasserfl\u00e4che ist zur H\u00e4lfte nicht bedruckt, der Rest in hellem Blau, die auf der Wasserfl\u00e4che befindlichen Boote sind gut sichtbar.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n34a)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Futagawa (\u4e8c\u5ddd),\u201eDas Plateau der Affen\u201c (Sarugababa, \u733f\u30f6\u99ac\u5834)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "quadratisches Verlegersiegel: Hoeid\u014d;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n34b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die untere gr\u00fcne Fl\u00e4che ist auf ca. die H\u00e4lfte reduziert und zum Vordergrund durch einen kr\u00e4ftigen dunkelgrauen Streifen abgesetzt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n35a)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Yoshida (\u5409\u7530),\u201eDie Br\u00fccke \u00fcber den Toyo\u201c (Toyokawabashi, \u8c4a\u5ddd\u6a4b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "rundes Verlegersiegel: Takemago;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Der angedeutete Wolkenschleier \u00fcber dem Horizont ist in einem hellen Orangeton gehalten.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n35b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Der angedeutete Wolkenschleier \u00fcber dem Horizont ist in einem mittleren Blauton gehalten.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n35c)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Der angedeutete Wolkenschleier \u00fcber dem Horizont ist in einem hellen Orangeton gehalten. Die dunkelblauen Fl\u00e4chen des Flusses sind unten und oben um ca. die H\u00e4lfte reduziert.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n36a)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Goyu (\u5fa1\u6cb9),\u201eFrauen, die die Reisenden aufhalten\u201c (tabibito tomeru onna, \u65c5\u4eba\u7559\u5973)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "quadratisches Verlegersiegel: Takeuchi;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Am oberen Rand befindet sich ein breiter schwarzer Streifen. In der Bildmitte befindet sich ein gro\u00dfes blaues Feld, in dem die in Grau angedeuteten Wolken kaum sichtbar sind. Die graue Farbe der Stra\u00dfe in der Bildmitte zieht sich bis an das vordere gr\u00fcne Feld.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n36b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Der schwarze Streifen am oberen Rand ist um die H\u00e4lfte reduziert. Das Blau in der Bildmitte wurde ebenfalls reduziert, so dass die in Grau angedeuteten Wolken sichtbar sind. Die graue Farbe der Stra\u00dfe in der Bildmitte endet ungef\u00e4hr in der Mitte des Druckes.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n36c)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die Stra\u00dfe durch den Ort ist vollst\u00e4ndig in Gr\u00fcn gedruckt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n37a)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Akasaka (\u8d64\u5742),\u201eGasthaus mit weiblicher Bedienung\u201c (ryosha sh\u014dfu no zu, \u65c5\u820e\u62db\u5a66\u30ce\u56f3)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "rechteckiges Verlegersiegel: Hoeid\u014d;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n37b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Der schwarze Balken am oberen Bildrand ist fast bis auf die linke Dachkante herabgezogen. Das Grau auf dem Dach rechts fehlt. Im Vordergrund unten ist ein schwarzer Balken eingef\u00fcgt, der die Details des Druckes an dieser Stelle fast versteckt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n38", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Fujikawa (\u85e4\u5ddd),\u201eAu\u00dferhalb einer Poststation\u201c (b\u014dhana no zu, \u68d2\u9f3b\u30ce\u56f3)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "quadratisches Verlegersiegel: Takemago;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n39", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Okazaki (\u5ca1\u5d0e),\u201eDie Yahagi-Br\u00fccke\u201c (Yahagi no hashi, \u77e2\u77e7\u306e\u6a4b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "quadratisches Verlegersiegel: Hoeid\u014d;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n40a)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Chiry\u016b (\u5730\u9bc9\u9b92),\u201eDer Sommerpferdemarkt\u201c (shuka uma ichi, \u9996\u590f\u99ac\u5e02)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "quadratisches Verlegersiegel: Hoeid\u014d;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n40b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Der walf\u00f6rmige H\u00fcgel \u00fcber der Horizontlinie rechts neben dem Baum ist weggelassen.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n40c)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die gelb-gr\u00fcnen Farbfl\u00e4chen sind durch ein Hellgr\u00fcn ersetzt. Das blaue Wolkenband \u00fcber der Horizontlinie ist ungef\u00e4hr auf die halbe H\u00f6he reduziert.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n41a)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Narumi (\u9cf4\u6d77),\u201eDie ber\u00fchmte Arimatsu-F\u00e4rberei\u201c (meibutsu Arimatsu shibori, \u540d\u7269\u6709\u677e\u7d5e)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "rundes Verlegersiegel: Hoeid\u014d han;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Am oberen Rand befindet sich ein schmaler blauer Streifen. Die freie Fl\u00e4che im Vordergrund und in der rechten Bildh\u00e4lfte hat jeweils unten und oben einen gr\u00fcnen Streifen.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n41b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Der blaue Streifen am oberen Rand ist in der H\u00f6he ungef\u00e4hr verdoppelt. Die freie Fl\u00e4che im Vordergrund und in der rechten Bildh\u00e4lfte ist bis auf einen schmalen Streifen in der Mitte in hellem Gr\u00fcn gedruckt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n41c)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Am oberen Rand befindet sich ein sehr schmaler blauer Streifen. Die freie Fl\u00e4che im Vordergrund und in der rechten Bildh\u00e4lfte ist vollst\u00e4ndig in Gr\u00fcn gedruckt, am oberen Rand befindet sich eine dunkelgr\u00fcne Fl\u00e4che.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n42a)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Miya (\u5bae),\u201eFest am Atsuta-Schrein\u201c (Atsuta shinji, \u71b1\u7530\u795e\u4e8b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "kalebassenf\u00f6rmiges Verlegersiegel: Hoeid\u014d;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die gro\u00dfe freie Fl\u00e4che des Bildes ist in einem kr\u00e4ftigen Grauton gehalten.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n42b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die gro\u00dfe freie Fl\u00e4che des Bildes ist in einem leichten Grauton gehalten.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n42c)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die gro\u00dfe freie Fl\u00e4che des Bildes ist in einem mittleren Grauton gehalten. Der schwarze Balken am unteren Bildrand ist weggelassen.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n43", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Kuwana (\u6851\u540d),\u201e\u00dcberfahrt in Shichiri\u201c (Shichiri watashiguchi, \u4e03\u91cc\u6e21\u53e3)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "rundes Verlegersiegel: Hoeid\u014d;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n44a)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Yokkaichi (\u56db\u65e5\u5e02),\u201eDer Mie-Fluss\u201c (Miegawa, \u4e09\u91cd\u5ddd)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "l\u00e4nglich ovales Verlegersiegel: Hoeid\u014d;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die Kleidung des Mannes links auf dem Damm ist in gelblich, hellgr\u00fcnen T\u00f6nen gehalten. \u00dcber dem Horizont ist ein schmaler blauer Streifen.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n44b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die Kleidung des Mannes links auf dem Damm ist in Gr\u00fcn und Blau gedruckt. \u00dcber dem Horizont ist ein breiter blauer Streifen.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n45a)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Ishiyakushi (\u77f3\u85ac\u5e2b),\u201eDer Ishiyakuchi-Tempel\u201c (Ishiyakushi-ji, \u77f3\u85ac\u5e2b\u5bfa)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "rechteckiges, horizontales Verlegersiegel: Hoeid\u014d;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Der hintere Bergr\u00fccken ist in kr\u00e4ftigem Blau gehalten. Die davor liegenden H\u00fcgel sind in ihren oberen Teilen schwarz. Die R\u00e4nder des Weges von rechts vorne nach links haben eine kr\u00e4ftige schwarze Farbe.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n45b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Nur noch der sich in der Mitte befindliche H\u00fcgel ist auf seinem Gipfel in Schwarz gedruckt, die davor liegenden H\u00fcgel sind gr\u00fcn. Die dunklen Wegr\u00e4nder sind weggelassen.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n45c)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Vom hinteren Bergr\u00fccken ist nur noch der mittlere Gipfel gedruckt. Der H\u00fcgel auf der rechten Seite hat eine graue Kuppe. Das Feld im Vordergrund ist bis auf einen gr\u00fcnen Streifen unten nicht bedruckt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n46", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Sh\u014dno (\u5e84\u91ce),\u201eStr\u00f6mender Regen\u201c (hakuu, \u767d\u96e8)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "quadratisches Verlegersiegel: Hoeid\u014d han;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n47a)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Kameyama (\u4e80\u5c71),\u201eKlares Wetter nach Schneefall\u201c (yukibare, \u96ea\u6674)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "rundes Verlegersiegel: Hoeid\u014d;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n47b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Der blaue Streifen am oberen Bildrand ist auf ca. die H\u00e4lfte reduziert. Der rechte untere Rand ist nur noch rechts unten in einem leicht dunkleren Grau gehalten. Das Schwarz in der Begrenzung des Weges von links unten nach rechts oben ist weggelassen.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n48a)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Seki (\u95a2),\u201eAbreise eines Daimy\u014d\u201c (honjin hayadachi, \u672c\u9663\u65e9\u7acb)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "rechteckiges, horizontales Verlegersiegel: Hoeid\u014d;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Das Tuch oberhalb des Tors in der Bildmitte und der Hintergrund des Tors sind in einem rot-braunen Farbton gehalten.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n48b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die gr\u00fcne Fl\u00e4che am Bildrand unten ist auf ca. die H\u00e4lfte reduziert. Das Tuch oberhalb des Tors in der Bildmitte und der Hintergrund des Tors sind in einem blau-gr\u00fcnen Farbton gehalten.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n49a)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Sakanoshita (\u5742\u4e4b\u4e0b),\u201eDer Fudesute-Berg\u201c (Fudesute mine, \u7b46\u6368\u5dba)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "quadratisches Verlegersiegel: Hoeid\u014d;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die gr\u00fcne Fl\u00e4che links im Vordergrund ist bis auf ein Viertel der Bildh\u00f6he ausgedehnt. Der Berggipfel links ist in Schwarz und Blau gedruckt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n49b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die gr\u00fcne Fl\u00e4che links im Vordergrund ist auf die H\u00e4lfte der urspr\u00fcnglichen H\u00f6he reduziert. Der Berggipfel links ist in Schwarz und Grau gedruckt. Die Bergflanke selbst ist bis unterhalb des Wasserfalls in einem mittleren Grau gehalten.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n50", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Tsuchiyama (\u571f\u5c71),\u201eFr\u00fchlingsregen\u201c (haru no ame, \u6625\u4e4b\u96e8)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "quadratisches Verlegersiegel: Hoeid\u014d;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n51a)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Minakuchi (\u6c34\u53e3),\u201e1000 K\u00fcrbisse, eine Spezialit\u00e4t\u201c (meibutsu kampy\u014d, \u540d\u7269\u5343\u74e2)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "rundes Verlegersiegel: Hoeid\u014d han;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die Berge im Hintergrund sind in Grau-braun gedruckt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n51b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die Berge im Hintergrund sind in Blau gedruckt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n52a)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Ishibe (\u77f3\u90e8),\u201eDas Dorf Megawa\u201c (Megawa no sato, \u76ee\u5ddd\u30ce\u91cc)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "rundes Verlegersiegel: Hoeid\u014d;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die Berge im Hintergrund sind in dunklem Grau gedruckt. Die angedeuteten Nebel \u00fcber den H\u00e4usern und B\u00e4umen in der Bildmitte sind in einem schmalen Streifen ausgef\u00fchrt. Im Vordergrund ist der Wegrand von der Mitte unten nach rechts Mitte nach links hin in leichtem Grau gedruckt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n52b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die Berge im Hintergrund sind in hellem Grau gedruckt. Die angedeuteten Nebel \u00fcber den H\u00e4usern und B\u00e4umen in der Bildmitte sind in der H\u00f6he bis \u00fcber den Berggipfel rechts ausgedehnt. Im Vordergrund ist nur der Wegrand von der Mitte unten nach rechts Mitte Grau gedruckt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n52c)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die Berge im Hintergrund sind weggelassen. Die angedeuteten Nebel \u00fcber den H\u00e4usern und B\u00e4umen in der Bildmitte sind nur noch rechts in Rot ausgef\u00fchrt. Der Vordergrund und die B\u00e4ume rechts im Bild sind in dunklem Grau. Der Wegrand ist r\u00f6tlich-braun. Die D\u00e4cher der H\u00e4user und die Baumkronen in der linken Bildh\u00e4lfte sind gr\u00fcn.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n53a)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Kusatsu (\u8349\u6d25),\u201eEin ber\u00fchmtes Rasthaus\u201c (meibutsu tateba, \u540d\u7269\u7acb\u5834)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "rundes Verlegersiegel: Takemago;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Im Vordergrund ein schmaler gelber Streifen, der gr\u00f6\u00dfte Teil der freien Fl\u00e4che ist nicht bedruckt. Das Dach des Hauses im Hintergrund ist in Blau-grau gedruckt. Die Stra\u00dfe rechts des Hauses ist in hellem Grau.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n53b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die H\u00f6he des gelben Streifens wurde verdoppelt. Das Dach des Hauses im Hintergrund ist in Dunkelgrau gedruckt, ebenso die Stra\u00dfe rechts des Hauses und der Platz links neben dem Haus.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n54a)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u014ctsu (\u5927\u6d25),\u201eDas Hashirii-Teehaus\u201c (Hashirii chaya, \u8d70\u4e95\u8336\u5e97)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "l\u00e4nglich ovales Verlegersiegel: Takemago;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n54b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Rechts im Hintergrund wurde ein Berg in bl\u00e4ulich gedruckten Umrissen hinzugef\u00fcgt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n54c)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die Umrisse des Berges im Hintergrund sind in Grau gedruckt hinzugef\u00fcgt. Der Himmel ist durchgehend in Blau-grau gedruckt. Die Dachgiebel der H\u00e4user haben einen dunkelgrauen Schatten.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n54d)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "wie zuvor", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Der Umriss des Berges im Hintergrund ist links von den B\u00e4umen in der Bildmitte wieder entfernt. Der Himmel ist am oberen Bildrand mit einem schmalen Streifen blau gedruckt. Die Dachgiebel der H\u00e4user sind schwarz, die D\u00e4cher selbst in dunklem Grau, ebenso das Laub der B\u00e4ume sowie ein Teil des Himmels oberhalb der H\u00e4user.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n55", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Keishi (\u4eac\u5e02),\u201eDie gro\u00dfe Br\u00fccke \u00fcber den Sanj\u014d\u201c (Sanj\u014d \u014dhashi, \u4e09\u689d\u5927\u6a4b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "rechteckiges, horizontales Verlegersiegel: Hoeid\u014d;kiwame am unteren linken Rand", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\nVerlegersiegel[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDie beiden Verleger der Serie, Tsuruya Kiemon (\u9db4\u5c4b\u559c\u53f3\u885b\u9580) und Takenouchi Magohachi (\u7af9\u5185\u5b6b\u516b), verwendeten Siegel mit unterschiedlichen Formen und unterschiedlichen Schriftz\u00fcgen zur Kennzeichnung ihrer Herausgeberschaft. F\u00fcr die Namensbezeichnung wurden sowohl die jeweiligen D\u014dg\u014d (\u5802\u53f7), die Bezeichnung des offiziell registrierten Firmennamens der Verleger, als auch die Gag\u014d (\u96c5\u53f7), inoffizielle Siegelnamen, die sich h\u00e4ufig, aber nicht immer aus dem offiziellen Gesch\u00e4ftsnamen (Yag\u014d, \u5c4b\u53f7) ableiteten, verwendet. Tsuruya Kiemons D\u014dg\u014d lautete Senkakud\u014d (\u50ca\u9db4\u5802 bzw. \u4ed9\u970d\u5802), sein Gag\u014d war Tsuruki (\u9db4\u559c); die entsprechenden Namen von Takenouchi Magohachi waren Hoeid\u014d (\u4fdd\u6c38\u5802) als D\u014dg\u014d und Take (\u7af9), Takemago (\u7af9\u5b6b) bzw. Takeuchi (\u7af9\u5185) als Gag\u014d.\nDie Formen der Siegel waren quadratisch, rechteckig, rund, oval oder kalebassenf\u00f6rmig; gedruckt wurden sie sowohl im Positiv- als auch im Negativdruck, in einzelnen F\u00e4llen auch im gemischten Positiv-Negativ-Druck f\u00fcr ein Siegel. In den F\u00e4llen, in denen beide Verleger als gemeinsame Herausgeber fungierten, steht mit Ausnahme der Stationen Mariko und Hiratsuka immer Tsuruya Kiemon an der rechten bzw. oberen und damit prominenteren Stelle.\nDer Zusatz han (\u677f) hinter dem Namen hat die Bedeutung \u201eVerleger\u201c.\nGemeinsame Siegel von Tsuruya Kiemon und Takenouchi Magohachi", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\nSenkakud\u014d (\u50ca\u9db4\u5802) und Hoeid\u014d (\u4fdd\u6c38\u5802)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Hoeid\u014d (\u4fdd\u6c38\u5802) und Senkakud\u014d (\u50ca\u9db4\u5802)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Tsuruki (\u9db4\u559c) und Takemago (\u7af9\u5b6b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Tsuruki (\u9db4\u559c) und Takemago (\u7af9\u5b6b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Tsuruki (\u9db4\u559c) und Takemago (\u7af9\u5b6b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Takemago (\u7af9\u5b6b) und Tsuruki (\u9db4\u559c)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\nSiegel von Tsuruya Kiemon alleine", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\nSenkakud\u014d (\u4ed9\u970d\u5802)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\nSiegel von Takenouchi Magohachi alleine", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\nHoeid\u014d (\u4fdd\u6c38\u5802)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Hoeid\u014d (\u4fdd\u6c38\u5802)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Hoeid\u014d (\u4fdd\u6c38\u5802)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Hoeid\u014d (\u4fdd\u6c38\u5802)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Hoeid\u014d (\u4fdd\u6c38\u5802)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Hoeid\u014d (\u4fdd\u6c38\u5802)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Hoeid\u014d (\u4fdd\u6c38\u5802)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Hoeid\u014d (\u4fdd\u6c38\u5802)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Hoeid\u014d (\u4fdd\u6c38\u5802)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Hoeid\u014d (\u4fdd\u6c38\u5802)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Hoeid\u014d (\u4fdd\u6c38\u5802)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Hoeid\u014d (\u4fdd\u6c38\u5802)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Hoeid\u014d han (\u4fdd\u6c38\u5802 \u677f)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Hoeid\u014d han (\u4fdd\u6c38\u5802 \u677f)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Hoeid\u014d han (\u4fdd\u6c38\u5802 \u677f)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Hoei d\u014d (\u4fdd\u6c38 \u5802)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Hoei d\u014dhan (\u4fdd\u6c38 \u5802\u677f)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Take (\u7af9) mit integriertem Zensursiegel kiwame (\u6975) f\u00fcr \u201agepr\u00fcft\u2018", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Takemago (\u7af9\u5b6b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Takemago (\u7af9\u5b6b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Takemago (\u7af9\u5b6b)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Takeuchi (\u7af9\u5185)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Takeuchi (\u7af9\u5185)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Takeuchi (\u7af9\u5185)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Takeuchi (\u7af9\u5185)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Takeuchi han (\u7af9\u5185\u7248)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\nSerien im Zusammenhang mit der Ver\u00f6ffentlichung[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nSerien von Hiroshige[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDie Station Katase aus der Serie \u201eT\u014dkaid\u014d \u2013 Der Weg nach Enoschima\u201c, Titel: \u201eBlick auf die K\u00fcste vom Berg Shichimen aus\u201c (Shichimenzan yori umibe o miru, \u81ea\u4e03\u9762\u5c71\u898b\u6d77\u8fba), um 1835\nIm Nachwort der Gesamtausgabe k\u00fcndigte der Verleger Takenouchi Magohachi das Erscheinen weiterer sechs Serien Hiroshiges an. Vier davon sollten die Sehensw\u00fcrdigkeiten an den Stra\u00dfen nach \u014cyama, Akibayma, Ise und Enoshima beschreiben. Von diesen Serien sind nur zwei Drucke, die im Bildaufbau mit den Drucken des Hoeid\u014d-T\u014dkaid\u014d identisch sind, aus der Serie \u201eT\u014dkaid\u014d \u2013 Der Weg nach Enoshima\u201c (T\u014dkaid\u014d no uchi \u2013 Enoshima michi, \u6771\u6d77\u9053\u4e4b\u5185 \u6c5f\u30ce\u5cf6\u8def) bekannt: die Stationen Katase (\u7247\u702c) und Shichirigahama (\u4e03\u91cc\u30f6\u6ff1 bzw. neu \u4e03\u91cc\u30f6\u6d5c). Ob jemals weitere Drucke in diesem Zusammenhang entstanden sind, ist ungekl\u00e4rt.[35]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Die Station Ashida aus der Serie \u201eDie 69 Stationen des Kisokaid\u014d\u201c, um 1835\nDie f\u00fcnfte angek\u00fcndigte Serie waren die Drucke der Acht Ansichten des Biwa-Sees (\u014cmi Hakkei, \u8fd1\u6c5f\u516b\u666f). Jeweils vier von den insgesamt acht Bl\u00e4ttern der Serie wurden von den Verlegern Takenouchi Magohachi und Yamamotya Heikichi publiziert.[36]\nDie sechste annoncierte Serie war \u201eDie 69 Stationen des Kisokaid\u014d\u201c (Kisokaid\u014d rokuj\u016bky\u016b-tsugi, \u6728\u66fe\u8857\u9053\u516d\u5341\u4e5d\u6b21), deren Umfang mit insgesamt 70 Bl\u00e4ttern sogar noch den der T\u014dkaid\u014d-Serie \u00fcbertreffen sollte. In der Bildgestaltung ebenfalls identisch mit jener, sind auf den Drucken der Kisokaid\u014d-Serie die Stationen des Kisokaid\u014d, der Inlandsverbindung von Edo nach Ky\u014dto, dargestellt. Die ersten 20 Drucke dieser Serie sind allerdings von Keisai Eisen gestaltet und wurden 1835/36 durch Takenouchi Magohachi ver\u00f6ffentlicht.[Anm. 4] Unter Beteiligung des Verlegers Iseiya Rihei erschienen um 1836 noch weitere vier von Eisen entworfene Drucke und erst danach war Hiroshige derjenige, der die restlichen 46 Drucke der Serie entwarf. Ende 1836 wiederum schied Takenouchi Magohachi, wahrscheinlich aus finanziellen Gr\u00fcnden, aus diesem Projekt aus, so dass 42 Drucke alleine von Iseya Rihei publiziert wurden. Der Erfolg beim Publikum war weit geringer als der der T\u014dkaid\u014d-Serie, da der Kisokaid\u014d weniger bereist wurde und der Markt f\u00fcr solche Drucke ges\u00e4ttigt war.[37]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Serien von Kunisada[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nKunisada, Station Goyu, aus der Serie \u201eDie 53 Stationen des T\u014dkaid\u014d\u201c, ca. 1835\nVermutlich im Jahr 1833 begann Kunisada mit den Entw\u00fcrfen f\u00fcr eine bjin-Serie mit dem gleichnamigen Titel \u201eDie 53 Stationen des T\u014dkaid\u014d\u201c (T\u014dkaid\u014d goj\u016bsan tsugi no uchi, \u6771\u6d77\u9053\u4e94\u5341\u4e09\u6b21\u4e4b\u5185). Herausgeber der 56 Drucke umfassenden Serie im ch\u016bban-Format waren die Verleger Sanoya Kihei und Moriya Jihei. Diese Serie war die erste Farbholzschnittserie in Japan, die sch\u00f6ne Frauen darstellte und die die Betonung auf eine szenische, landschaftliche Darstellung des Hintergrundes legte. Zwei Drittel des Hintergrunds sind auf diesen Drucken von einer Landschaft ausgef\u00fcllt, im unteren Drittel sind Frauen in unterschiedlichen Posen auf einem Wolkenband zu sehen.[38] Die ersten 42 Stationen und die Station 44 waren dabei eng an die Landschaften von Hiroshiges T\u014dkaid\u014d angelehnt, allerdings auf Hochformat umgearbeitet und auf das ch\u016bban-Format verkleinert.[31]\nZur Entstehungsgeschichte der Kunisada-Serie gibt es drei Theorien. Nach der ersten erfolgte der Auftrag von Sanoya Kihei an Kunisada, da der Verleger mit einer \u00e4hnlichen Serie am kommerziellen Erfolg der Motive teilhaben wollte. Die zweite Theorie besagt, dass Takenouchi Magohachi Sanoya Kihei gebeten habe, eine Serie mit Kunisada-Drucken herauszugeben, um den Verkauf der Drucke seiner Serie anzukurbeln. Vertreter der dritten Theorie nehmen an, Kunisada selbst habe den Ansto\u00df zur Produktion seiner Serie gegeben, um den Verkauf der Drucke seines Freundes Hiroshige zu f\u00f6rdern.[39] Welche der Theorien zutreffend ist, ist nicht entscheidbar. Anzunehmen ist, dass Hiroshige mit der Verwendung seiner Motive durch Kunisada einverstanden war. Ebenso kann davon ausgegangen werden, dass Kunisadas Serie mit gro\u00dfer Wahrscheinlichkeit fr\u00fcher vollendet war als diejenige Hiroshiges, da Kunisada bei den letzten 13 Bl\u00e4ttern seiner Serie andere Hintergr\u00fcnde aus zeitgen\u00f6ssischen Reisef\u00fchrern verwendete als Hiroshige auf seinen Drucken.[39] Angesichts der Tatsache, dass sehr viele unterschiedliche Druckvarianten bzw. Druckzust\u00e4nde erhalten sind, war Kunisadas Serie mindestens so erfolgreich, wenn nicht sogar erfolgreicher als Hiroshiges Serie, und ihr Verkauf hat den Verkauf der Hiroshige-Drucke beg\u00fcnstigt.[39]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Kunisada, die Station Mariko aus der Serie \u201eDie 53 Stationen\u201c, 1836\nDie Motive von Hiroshiges T\u014dkaid\u014d-Serie verwendete Kunisada noch in drei weiteren Serien:", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "1835 in der von Takenouchi Magohachi produzierten Serie \u201eDie 53 Stationen\u201c (Goj\u016bsan tsugi no uchi, \u4e94\u5341\u4e09\u6b21\u4e4b\u5185). Die Bl\u00e4tter der Serie zeigen Schauspieler in Rollen aus dem im selben Jahr aufgef\u00fchrten Kabuki-St\u00fcck \u201eDie 53 Stationen w\u00e4hrend des Pflaumenfr\u00fchlings\u201c (Ume no haru goj\u016bsan tsugi, \u6885\u521d\u6625\u4e94\u5341\u4e09\u99c5). Sieben Drucke im \u014dban-Format sind bekannt und alle sieben haben ein kleines Kartuschenbild mit Abbildungen aus Hiroshiges T\u014dkaid\u014d.[40]\n1836 erschien eine F\u00e4cherblatt-Serie mit dem Titel \u201eDie 53 Stationen\u201c (Goj\u016bsan tsugi no uchi, \u4e94\u5341\u4e09\u6b21\u4e4b\u5185) im Auftrag des Verlegers Ensh\u016bya Matabei. Die Darstellungen sind denen aus Kunisadas bijin-T\u014dkaid\u014d-Serie \u00e4hnlich, allerdings auf ein horizontales Format umgearbeitet. Drei Drucke dieser einzigen als F\u00e4cherbl\u00e4tter entworfenen T\u014dkaid\u014d-Serie sind bekannt.[41]\nKunisada zugeschrieben, die Station Mishima aus der Shunga-Serie \u201eDie 53 Stationen\u201c, ca. 1835\n1837/38 in der von Sanoya Kihei produzierten Serie Titel \u201e53 Paare von Schauspielern in fiktiven Rollen\u201c (Mitate yakusha goj\u016bsan tsui no uchi, \u898b\u7acb\u5f79\u8005\u4e94\u5341\u4e09\u5c0d\u306e\u5185). Die 31 bekannten Drucke der Serie im ch\u016bban-Format zeigen Schauspieler in fiktiven Rollen und sind in der Bildgestaltung an der bijin-Serie orientiert, wobei die Landschaften nur jeweils das obere Drittel der Drucke einnehmen und nicht so detailliert ausgearbeitet sind wie in der als Vorlage dienenden Serie.[42]\nDar\u00fcber hinaus existiert noch eine kleinformatige Serie von Shunga-Drucken im Querformat mit dem Titel \u201eDie 53 Stationen\u201c (Goj\u016bsan tsugi no uchi, \u4e94\u5341\u4e09\u6b21\u30ce\u5185). Elf Drucke dieser Serie sind bekannt. Im Hintergrund sind die Landschaften der Drucke Hiroshiges zu sehen und im Vordergrund auf einem Wolkenband Paare bei sexuellen Handlungen. Da diese Drucke, wie die meisten Shunga, nicht signiert sind, sind sie nur stilistisch einem K\u00fcnstler zuzuordnen; mit gro\u00dfer Wahrscheinlichkeit waren sie ebenfalls von Kunisada gestaltet.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Serien von Sadanobu I.[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nIn den 1850er Jahren erschien in \u014csaka eine Serie im mameban-Format (112 \u00d7 78 mm), deren Drucke mit \u201eSekka ga\u201c (dt. \u201egezeichnet von Sekka\u201c) signiert sind und die die Drucke der Hiroshige-Serie im Kleinformat wiedergeben. Die Drucke dieser Serie tragen kein Verlegersiegel, sind aber im Unterschied zu den Vorlagen am linken Rand nummeriert; wobei die Nummern der Drucke der Abfolge der Stationen auf der T\u014dkai-Stra\u00dfe entsprechen. \u201eSekka\u201c (\u96ea\u5316) war mit gro\u00dfer Wahrscheinlichkeit ein Aliasname des Sadamasu-Sch\u00fclers Sadanobu I. (\u8c9e\u4fe1), von dem weitere drei kleinformatige T\u014dkaid\u014d-Serien bekannt sind, die nach der Vorlage der Hiroshige-Serie entworfen wurden.[43]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Weitere T\u014dkaid\u014d-Serien von Hiroshige[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nInsgesamt entwarf Hiroshige mehr als 700 Drucke mit Motiven von der T\u014dkai-Stra\u00dfe. Sie war mit Abstand sein erfolgreichster k\u00fcnstlerischer Gegenstand und machte ihn zum erfolgreichsten K\u00fcnstler auf diesem Gebiet,[29] was ihm auch den Spitznamen T\u014dkaid\u014dshige (\u6771\u6d77\u9053\u91cd) einbrachte.[44] Nach Andreas Marks sind mindestens 22 weitere T\u014dkaid\u014d-Serien bekannt, die von Hiroshige entworfen wurden bzw. an deren Entwurf er beteiligt war. Von einigen Serien sind nur wenige Bl\u00e4tter bekannt, so dass nicht sicher ist, ob diese jemals vollst\u00e4ndig gedruckt wurden. M\u00f6glich, aber nicht gesichert ist die Existenz weiterer Serien, die geplant waren und/oder von deren Drucken nur eine sehr kleine Auflage hergestellt worden war, so dass mit Stand 2013 keine Drucke erhalten bzw. publiziert sind.[45]\nKeine dieser Serien erreichte beim Publikum seiner Zeit eine \u00e4hnliche Bekannt- und Beliebtheit wie die erste T\u014dkaid\u014d-Serie.[5] Selbst unter heutigen Sammlern japanischer Farbholzschnitte ist nur ein Teil der Serien bekannt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "ca. 1838\u201342: \u201eT\u014dkaid\u014d\u201c (T\u014dkaid\u014d, \u6771\u6d77\u9053), Verleger Yamadaya Sh\u014djir\u014d, 56 Drucke, yotsugiri (ca. 19 \u00d7 13 cm), Querformat\n1840: \u201e53 Stationen des T\u014dkaid\u014d\u201c (T\u014dkaid\u014d goj\u016bsan tsugi, \u6771\u6d77\u9053\u4e94\u5341\u4e09\u6b21), Verleger Sanoya Kihei, 56 Drucke, ch\u016bban (ca. 26 \u00d7 19 cm), Querformat[46]\nca. 1841: \u201eSenjok\u014d-T\u014dkaido. 53 Stationen\u201c (Senjok\u014d-T\u014dkaid\u014d goj\u016bsan tsugi, \u5343\u5973\u9999 \u6771\u6d77\u9053   \u4e94\u5341\u4e09\u6b21), Verleger unbekannt, 56 Drucke, yotsugiri, Hochformat\nca. 1841/42: \u201e53 Stationen des T\u014dkaid\u014d\u201c (T\u014dkaid\u014d goj\u016bsan tsugi no uchi, \u6771\u6d77\u9053\u4e94\u5341\u4e09\u6b21\u4e4b\u5185), Verleger Ezakiya Tatsuz\u014d, 55 Drucke, aiban (ca. 33 \u00d7 23 cm), Querformat[47]\nca. 1842/43: \u201eAufeinanderfolgende Zeichnungen ber\u00fchmter Ansichten entlang des T\u014dkaid\u014d\u201c (T\u014dkaid\u014d goj\u016bsan tsugi meisho tsuzuki ga, \u6771\u6d77\u9053\u4e94\u5341\u4e09\u6b21\u540d\u6240\u7d9a\u753b), Verleger Josh\u016bya Kinz\u014d, 55 Drucke, nij\u016bgiri (dt. \u201a20 Teile\u2018), auf drei \u014dban (ca. 39 \u00d7 26 cm) plus Umschlag, Hochformat\nca. 1843\u201346: \u201eT\u014dkaid\u014d \u2013 53 Stationen\u201c (T\u014dkaid\u014d - goj\u016bsan tsugi no uchi, \u6771\u6d77\u9053 \u4e94\u5341\u4e09\u6b21\u4e4b\u5185), Verleger Aritaya Seimon, 56 Drucke, yotsugiri, Querformat[48]\nca. 1843\u201346: \u201eSammlung von Ansichten bei der Erkundung der 53 Stationen des T\u014dkaid\u014d\u201c (T\u014dkaid\u014d goj\u016bsan tsugi saiken zue, \u6771\u6d77\u9053\u4e94\u5341\u4e09\u6b21\u7d30\u898b\u56f3\u7d75), Verleger Murataya Tetsu, \u014dban, Hochformat, zehn Drucke bekannt\nca. 1844\u201347: \u201e53 Stationen des T\u014dkaid\u014d\u201c (T\u014dkaid\u014d goj\u016bsan tsugi no uchi, \u6771\u6d77\u9053\u4e94\u5341\u4e09\u6b21\u4e4b\u5185), Verleger Shimizuya, futatsugiri (ca. 14 \u00d7 28 cm), Querformat, drei Drucke bekannt\n1845: \u201e53 paarweise (Bilder) des T\u014dkaid\u014d\u201c (T\u014dkaid\u014d goj\u016bsan tsui, \u6771\u6d77\u9053\u4e94\u5341\u4e09\u5bfe), Verleger Ebiya Rinnosuke, Ensh\u016bya Matabei, Ibaya Ky\u016bbei, Ibaya Senzabur\u014d, Iseya Ichiemon und Kojimaya J\u016bbei, insgesamt 59 Drucke plus ein Entwurf, \u014dban, Hochformat, von Hiroshige 21 Drucke plus ein Entwurf, die anderen Drucke der Serie sind von Kuniyoshi (30) bzw. Kunisada (8) entworfen worden[49]\nca. 1847/48: \u201eT\u014dkaid\u014d \u2013 53 Stationen\u201c (T\u014dkaid\u014d - goj\u016bsan tsugi no uchi, \u6771\u6d77\u9053  \u4e94\u5341\u4e09\u6b21\u4e4b\u5185), Verleger Tsutaya Kichiz\u014d, 54 Drucke, ch\u016bban, Querformat[50]\nEnde der 1840er Jahre: \u201eAusschneidebilder des T\u014dkaid\u014d\u201c (T\u014dkaid\u014d harimaze zue, \u6771\u6d77\u9053\u5f35\u4ea4\u56f3\u4f1a), Verleger Ibaya Senzabur\u014d, 12 Drucke, \u014dban, Hochformat[51]\nca. 1849: \u201e53 Stationen des T\u014dkaid\u014d\u201c (T\u014dkaid\u014d goj\u016bsan tsugi, \u6771\u6d77\u9053\u4e94\u5341\u4e09\u6b21), Verleger Sanoya Kihei, yotsugiri, Querformat, vier Drucke bekannt\nca. 1850/51: \u201e53 Stationen des T\u014dkaid\u014d\u201c (T\u014dkaid\u014d goj\u016bsan tsugi, \u6771\u6d77\u9053\u4e94\u5341\u4e09\u6b21), Verleger Maruya Seijir\u014d, 55 Drucke, \u014dban, Querformat[52]\nca. 1850: \u201eT\u014dkaid\u014d \u2013 53 Stationen\u201c (T\u014dkaid\u014d - goj\u016bsan tsugi no uchi, \u6771\u6d77\u9053 \u4e94\u5341\u4e09\u6b21\u4e4b\u5185), Verleger Hayashiya Sh\u014dgor\u014d, \u014dban, Querformat, zehn Drucke bekannt\nca. 1850: \u201eGem\u00fctliche Pilgerreise entlang des T\u014dkaid\u014d nach Ise\u201c (Ise sang\u016b hizakurige T\u014dkaid\u014dch\u016b, \u4f0a\u52e2\u53c2\u5bae\u819d\u6817\u6bdb\u6771\u6d77\u9053\u4e2d), Verleger Fujiki, \u014dban, Hochformat, f\u00fcnf Drucke bekannt\n1851/52: \u201e53 Stationen\u201c (Goj\u016bsan tsugi, \u4e94\u5341\u4e09\u6b21), Verleger Murataya Ichigor\u014d, 56 Drucke, ch\u016bban, Hochformat[53]\nca. 1851: \u201e53 Bilder vom T\u014dkaid\u014d\u201c (T\u014dkaid\u014d goj\u016bsan zue, \u6771\u6d77\u9053\u4e94\u5341\u4e09\u56f3\u7d75), Verleger Fujiokaya Keijir\u014d, \u014dban, Hochformat, 34 Drucke bekannt[54]\n1852: \u201eAusschneidebilder der 53 Stationen\u201c (Goj\u016bsan harimaze zue, \u4e94\u5341\u4e09\u5f35\u4ea4\u56f3\u4f1a), Verleger Izumiya Ichibei, 14 Drucke, \u014dban, Hochformat\n1854: \u201e53 Stationen des T\u014dkaid\u014d\u201c (T\u014dkaid\u014d goj\u016bsan tsugi, \u6771\u6d77\u9053\u4e94\u5341\u4e09\u6b21), Verleger Yamashiroya Jinbei, 56 Drucke, yotsugiri, Querformat\n1855: \u201eSammlung von Ansichten ber\u00fchmter Orte entlang der 53 Stationen\u201c (Goj\u016bsan tsugi meisho zue, \u4e94\u5341\u4e09\u6b21\u540d\u6240\u56f3\u7d75), Verleger Tsutaya Kichiz\u014d, 55 Drucke, \u014dban, Hochformat[55]\n1854\u201357: \u201e53 Stationen, gemalt von zwei Pinseln\u201c (S\u014dhitsu goj\u016bsan tsugi, \u96d9\u7b46\u4e94\u5341\u4e09\u6b21), Verleger Maruya Ky\u016bshir\u014d, 55 Drucke, \u014dban, Hochformat; alle Drucke sind gemeinsam mit Kunisada gestaltet worden, wobei der Landschaftsteil jeweils von Hiroshige und die Figuren im Druck von Kunisada entworfen wurden[56]\n1856: \u201eAufeinanderfolgende Zeichnungen der 53 Stationen entlang des T\u014dkaid\u014d\u201c (T\u014dkaid\u014d goj\u016bsan tsugi tsuzuki ga, \u6771\u6d77\u9053\u4e94\u5341\u4e09\u6b21\u7d9a\u753b), Verleger Yamaguchiya T\u014dbei, 15 Drucke plus Umschlag, \u014dban, Hochformat\nLiteratur[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nMatthi Forrer: Hiroshige. Prints and Drawings. Prestel, M\u00fcnchen, London, New York 1997, 2. Auflage 2001, ISBN 3-7913-2594-9. (englisch)\nSetsuko Kuwabara: H\u014deid\u014d-ban, Hiroshige: T\u014dkaid\u014d Goj\u016bsan tsugi. In: Andon 77, Society for Japanese Arts, November 2004, S. 50\u201352. (englisch)\nAndreas Marks: Kunisada\u2019s T\u014dkaid\u014d. Riddles in Japanese Woodblock Prints. Hotei Publishing, Leiden 2013, ISBN 978-90-04-19146-4. (englisch)\nBasil Stewart: A Guide to Japanese Prints and Their Subject Matter. Zuerst ver\u00f6ffentlicht 1922. Dover Publications, New York 1979, ISBN 0-486-23809-1, S. 78\u201387. (englisch)\nJ\u016bz\u014d Suzuki, Yaeko Kimura, Jun\u2019ichi Okubo: \u5e83\u91cd\u6771\u6d77\u9053\u4e94\u62fe\u4e09\u6b21 \u4fdd\u6c38\u5802\u7248 (Hiroshige T\u014dkaid\u014d goj\u016bsantsugi: Hoeid\u014d-ban). Iwanami, Tokio 2004, ISBN 4-00-008080-6. (japanisch)\nChris Uhlenbeck, Marije Jansen: Hiroshige. Shaping the Image of Japan. Hotei Publishing, Leiden 2008, ISBN 978-90-04-17195-4. (englisch)\nAnmerkungen[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 Die zuerst ver\u00f6ffentlichten elf Drucke der gemeinsamen Herausgeberschaft der beiden Verleger waren: Nihonbashi 01, Shinagawa 02, Kawasaki 03, Hodogaya 05, Totsuka 06, Hiratsuka 08, Okitsu 18, Mariko 21, Fujieda 23, Nissaka 26 und Fukuroi 28. Der von Tsuruya Kiemon alleine herausgegebene Druck ist Okabe 22.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 Basil Stewart fertigte seine Beschreibung der Serie im Jahr 1922 offensichtlich nach einem damals noch erhaltenen Exemplar der Gesamtausgabe an (Stewart, A Guide to Japanese Prints. S. 78). Die zweiten Versionen erw\u00e4hnt er als sp\u00e4tere Varianten und somit m\u00fcssen diese nach dem Erscheinen der Gesamtausgabe entstanden sein.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 Die erste reine T\u014dkaid\u014d-Serie mit Landschaften stammte von Hiroshiges Lehrer Utagawa Toyohiro aus den 1800er Jahren. Katsuhika Hokusai entwarf zwischen 1800 und 1810 sieben Serien, die eine Verbindung zum T\u014dkaid\u014d hatten und Genreszenen darstellten. Marks, Kunisada\u2019s T\u014dkaid\u014d. S. 46.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 Forrer datiert den Beginn der Serie auf die Jahre 1831/32. Matthi Forrer: Hiroshige. Prints and Drawings. S. 18.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\nEinzelnachweise[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 Isaburo Oka: Hiroshige - Japan\u2019s Great Landscape Artist. Kodansha, Tokio 1997, S. 68. (englisch)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 Matthi Forrer: Hiroshige. Prints and Drawings. S. 11.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 a b Andreas Marks: Hiroshige\u2019s publishers. In: Uhlenbeck, Jansen: Hiroshige. Shaping the Image of Japan. S. 22.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 a b c d e Uhlenbeck, Jansen: Hiroshige. Shaping the Image of Japan. S. 44. (englisch)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 a b c Isaburo Oka: Hiroshige - Japan\u2019s Great Landscape Artist. Kodansha, Tokio 1997, S. 75. (englisch)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 Matthi Forrer: Hiroshige. Prints and Drawings. S. 14.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 a b c J\u016bz\u014d Suzuki: Some Observationes on Hiroshige. In: Matthi Forrer: Hiroshige. Prints and Drawings. S. 28. (englisch)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 a b Andreas Marks: Japanese Woodblock Prints. Artists, Publishers and Masterworks 1680\u20131900. North-Clarendon 2010, S. 276. (englisch)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 Andreas Marks: Japanese Woodblock Prints. Artists, Publishers and Masterworks 1680\u20131900. North-Clarendon 2010, S. 190. (englisch)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 a b c d e f Kuwabara,H\u014deid\u014d-ban, Hiroshige. S. 50.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 Matthi Forrer: Hiroshige. Prints and Drawings. S. 26.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 Meiji-zeitliche Farbholzschnitte des Hoeid\u014d-T\u014dkaid\u014d von einem unbekannten Verleger auf Rare Posters, abgerufen am 28. Oktober 2014. (englisch)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 Farbholzschnitte des Hoeid\u014d-T\u014dkaid\u014d der Verlage O-Edo Mokuhansha und Yamada Shoin aus dem 20. Jahrhundert auf der Webseite der Ohmi Gallery, abgerufen am 28. Oktober 2014. (englisch)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 Eine von mehreren Seiten mit Reproduktion des Hoeid\u014d-T\u014dkaid\u014d, abgerufen am 28. Oktober 2014. (englisch)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 Als Beispiel nennt Kuwabara den Erstdruck der Station Kanaya, von dem nur zwei Exemplare bekannt sind. Kuwabara, H\u014deid\u014d-ban, Hiroshige. S. 50 und S. 52", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 Stewart, A Guide to Japanese Prints. S. 79.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 \u201eThe series met exactly the demands of a society which was mad about travel and crazy about souvenirs.\u201c Uhlenbeck, Jansen: Hiroshige. Shaping the Image of Japan. S. 11.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 Zum Reisefieber im Japan der Edo-Zeit siehe: Franziska Ehmcke: Reisebieber in der Edo-Zeit. In: Franziska Ehmcke, Masako Sh\u014dno-Sl\u00e1dek (Hrsg.): Facetten der st\u00e4dtischen B\u00fcrgerkultur Japans vom 17. \u2013 19. Jahrhundert. Iudicium, M\u00fcnchen 1994, S. 55\u201370.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 a b Marks, Kunisada\u2019s T\u014dkaid\u014d. S. 46.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 Zitat aus Hiroshige-Biografie von Der-Kunstverlag.de Galerie im Stilwerk, abgerufen am 31. Oktober 2014.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 Michail Uspenski: Hiroshige \u2013 Hundert Ansichten von Edo. Bournemouth, 1997, S. 11 und S. 13", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 a b c d e Matthi Forrer: Hiroshige. Prints and Drawings. S. 17.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 Uhlenbeck, Jansen: Hiroshige. Shaping the Image of Japan. S. 12.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 Minoru Uchida: \u5e83\u91cd (Hiroshige). Iwanami Shoten, Tokio Sh\u014dwa 5 [1930]. (japanisch)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 Richard Lane: Images from the Floating World. Fribourg 1978, S. 176. (englisch)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 J\u016bz\u014d Suzuki: Utagawa Hiroshige. Nihon Keizai Shimbun, Tokio 1970. (englisch)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 Timothy Clark: Utagawa Hiroshige and the Maruyama-Shij\u014d-School. In: Amy Reigle Newland (Hrsg.): The Commercial and Cultural Climate of Japanese Printmaking. Hotei Publishing, Amsterdam 2001, S. 148 f. (englisch)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 a b Andreas Marks: Hiroshige\u2019s publishers. In: Uhlenbeck, Jansen: Hiroshige. Shaping the Image of Japan. S. 21.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 a b Marks, Kunisada\u2019s T\u014dkaid\u014d. S. 47.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 a b c d Kuwabara: H\u014deid\u014d-ban, Hiroshige. S. 51.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 a b c d Marks: Kunisada\u2019s T\u014dkaid\u014d. S. 77.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 Marks, Kunisada\u2019s T\u014dkaid\u014d. S. 64, 66 und 74.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 Marks, Kunisada\u2019s T\u014dkaid\u014d. S. 282.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 Stewart, A Guide to Japanese Prints. S. 79\u201382.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 Matthi Forrer: Hiroshige. Prints and Drawings. S. 18.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 Gordon Friese: Keisai Eisen. Utagawa Hiroshige. Die 69 Stationen des Kisokaid\u00f4. Eine vollst\u00e4ndige Serie japanischer Farbholzschnitte und ihrer Druckvarianten. Verlag im B\u00fccherzentrum, Unna 2008, S. 11.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 Gordon Friese: Keisai Eisen. Utagawa Hiroshige. Die 69 Stationen des Kisokaid\u00f4. Eine vollst\u00e4ndige Serie japanischer Farbholzschnitte und ihrer Druckvarianten. Verlag im B\u00fccherzentrum, Unna 2008, S. 12 ff.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 Marks, Kunisada\u2019s T\u014dkaid\u014d. S. 76.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 a b c Marks, Kunisada\u2019s T\u014dkaid\u014d. S. 79.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 Marks, Kunisada\u2019s T\u014dkaid\u014d. S. 85.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 Marks, Kunisada\u2019s T\u014dkaid\u014d. S. 84.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 Marks, Kunisada\u2019s T\u014dkaid\u014d. S. 90 ff.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 Peter Ujlaki, John Fiorillo: Mameban nishiki-e. Diminutive colour prints from Kamigata. In: Andon 103, Society for Japanese Arts, Mai 2017, S. 49 und 51. (englisch) ", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 Uhlenbeck, Jansen: Hiroshige. Shaping the Image of Japan. S. 14.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 Marks, Kunisada\u2019s T\u014dkaid\u014d. S. 47 und S. 281 ff.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 Bilder der Serie auf \u201eHiroshige.org\u201c (Memento vom 29. Oktober 2014 im Internet Archive), abgerufen am 9. Oktober 2014. (englisch)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 Bilder der Serie auf \u201eHiroshige.org\u201c (Memento vom 29. Oktober 2014 im Internet Archive), abgerufen am 9. Oktober 2014. (englisch)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 Bilder der Serie auf \u201eHiroshige.org\u201c (Memento vom 29. Oktober 2014 im Internet Archive), abgerufen am 9. Oktober 2014. (englisch)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 Bilder der Serie auf \u201eKunisada Project\u201c, abgerufen am 9. Oktober 2014. (englisch)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 Bilder der Serie auf \u201eHiroshige.org\u201c (Memento vom 29. Oktober 2014 im Internet Archive), abgerufen am 9. Oktober 2014. (englisch)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 Bilder der Serie auf \u201eHiroshige.org\u201c (Memento vom 5. April 2015 im Internet Archive), abgerufen am 9. Oktober 2014. (englisch)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 Bilder der Serie auf \u201eHiroshige.org\u201c (Memento vom 29. Oktober 2014 im Internet Archive), abgerufen am 9. Oktober 2014. (englisch)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 Bilder der Serie auf \u201eHiroshige.org\u201c (Memento vom 29. Oktober 2014 im Internet Archive), abgerufen am 9. Oktober 2014. (englisch)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 Bilder der Serie auf \u201eHiroshige.org\u201c (Memento vom 29. Oktober 2014 im Internet Archive), abgerufen am 9. Oktober 2014. (englisch)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 Bilder der Serie auf \u201eHiroshige.org\u201c (Memento vom 29. Oktober 2014 im Internet Archive), abgerufen am 9. Oktober 2014. (englisch)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\u2191 Bilder der Serie auf \u201eKunisada Project\u201c, abgerufen am 9. Oktober 2014. (englisch)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\nWeblinks[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nCommons: Utagawa Hiroshige\u00a0\u2013 Sammlung von Bildern, Videos und Audiodateien\nWebseite von Hiroshige.org (englisch)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Dieser Artikel wurde am 5.\u00a0Dezember 2014 in dieser Version in die Liste der exzellenten Artikel aufgenommen.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "\n", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_53_Stationen_des_T%C5%8Dkaid%C5%8D_(Hoeid%C5%8D-Ausgabe)"}, {"content": "Asteroid2002 AA29", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "\nEigenschaften des Orbits AnimationEpoche: 25.\u00a0Februar\u00a02023 (JD\u00a02.460.000,5)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "Orbittyp", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "Erdnaher Asteroid, Aten-Typ", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "\nGro\u00dfe Halbachse", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "0,993\u00a0AE", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "\nExzentrizit\u00e4t", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "\n0,013", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "Perihel\u00a0\u2013 Aphel", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "0,980\u00a0AE\u00a0\u2013\u00a01,006\u00a0AE", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "\nNeigung der Bahnebene", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "10,7\u00b0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "\nL\u00e4nge des aufsteigenden Knotens", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "106,4\u00b0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "\nArgument der Periapsis", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "101,7\u00b0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "\nZeitpunkt des Periheldurchgangs", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "3.\u00a0Februar 2023", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "\nSiderische Umlaufperiode", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "361 d", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "\nMittlere Orbital\u00adgeschwin\u00addigkeit", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "29,91 km/s", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "\nPhysikalische Eigenschaften", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "\nMittlerer Durchmesser", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "50\u2013110 m", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "\nAlbedo", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "0,04\u20130,20", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "\nRotationsperiode", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "33 min", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "\nAbsolute Helligkeit", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "24,1 mag", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "\nSpektralklasse(nach Tholen)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "C", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "\nGeschichte", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "\nEntdecker", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "LINEAR", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "\nDatum der Entdeckung", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "9. Januar 2002", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "\nQuelle: Wenn nicht einzeln anders angegeben, stammen die Daten vom JPL Small-Body Database. Die Zugeh\u00f6rigkeit zu einer Asteroidenfamilie wird automatisch aus der AstDyS-2 Datenbank ermittelt. Bitte auch den Hinweis zu Asteroidenartikeln beachten.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "2002 AA29 ist ein sehr kleiner erdnaher Asteroid, der am 9. Januar 2002 durch die automatische Himmels\u00fcberwachung LINEAR (Lincoln Near Earth Asteroid Research) entdeckt wurde. \nDer Durchmesser des Asteroiden betr\u00e4gt nur zirka 50 bis 110 Meter. Er umkreist die Sonne auf einer der Erdbahn sehr \u00e4hnlichen, fast kreisf\u00f6rmigen Umlaufbahn. Sie verl\u00e4uft zum gr\u00f6\u00dften Teil innerhalb der Erdumlaufbahn und kreuzt sie im sonnenfernsten Punkt des Asteroiden, dem Aphel. Er wird wegen dieser Umlaufbahn nach dem namensgebenden Asteroiden Aten als Aten-Typ klassifiziert. \nEine weitere Besonderheit ist, dass seine mittlere Umlaufdauer um die Sonne exakt einem siderischen Jahr entspricht. Das bedeutet, dass er in Wechselwirkung mit der Erde steht, da eine solche Umlaufbahn nur unter bestimmten Voraussetzungen stabil ist. Bislang sind erst wenige derartige, in 1:1-Bahnresonanz mit der Erde wechselwirkende Asteroiden bekannt. Der erste war der 1986 entdeckte (3753) Cruithne. Asteroiden, die in 1:1-Resonanz mit einem Planeten stehen, werden auch koorbitale Objekte genannt, da sie der Bahn des Planeten folgen. 2002 AA29 geh\u00f6rt jedoch nicht zu den Trojanern, die die bekanntesten koorbitalen Asteroiden sind und sich in den Lagrangepunkten L4 und L5 des jeweiligen Planeten aufhalten. Er befindet sich vielmehr auf einer sogenannten Hufeisenumlaufbahn entlang der Erdbahn.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "Inhaltsverzeichnis", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "1 Umlaufbahn", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "1.1 Bahndaten\n1.2 Bahnform", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "\n2 Ursprung\n3 Physikalische Eigenschaften\n4 Ausblick\n5 Siehe auch\n6 Literatur\n7 Weblinks", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "7.1 Artikel\n7.2 Datenbanken", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "\n8 Einzelnachweise", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "\nUmlaufbahn[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nBahndaten[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nUmlaufbahnen von 2002 AA29 und der Erde um die Sonne in der senkrechten Sicht auf die Ekliptik; Bild: JPL\nWissenschaftler des Jet Propulsion Laboratory (JPL), der Athabasca University (Kanada), der Queen\u2019s University in Kingston (Ontario, Kanada), der York University in Toronto und des Tuorlaobservatoriums der Universit\u00e4t von Turku in Finnland stellten schon kurz nach der Entdeckung durch LINEAR den ungew\u00f6hnlichen Orbit von 2002\u00a0AA29 fest, der durch Nachuntersuchungen am Canada-France-Hawaii Telescope auf Hawaii best\u00e4tigt wurde.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "Umlaufbahnen von 2002 AA29 und der Erde um die Sonne seitlich betrachtet; Bild: JPL\nSeine Umlaufbahn befindet sich gr\u00f6\u00dftenteils innerhalb der Erdbahn im Gegensatz zu den Bahnen der meisten Asteroiden im sogenannten Asteroideng\u00fcrtel zwischen Mars und Jupiter oder noch weiter drau\u00dfen au\u00dferhalb der Neptunbahn im sogenannten Kuiperg\u00fcrtel. Die Umlaufbahn ist der Erdumlaufbahn sehr \u00e4hnlich. Die mittlere Umlaufdauer betr\u00e4gt ein siderisches Jahr und die mittlere Halbachse 0,993\u00a0AE. Die Umlaufbahn des Asteroiden ist nahezu kreisf\u00f6rmig und hat mit 0,012 eine noch geringere Exzentrizit\u00e4t als die Erdbahn mit 0,0167.[1] \nDie zum Zeitpunkt der Entdeckung (im Jahr 2002) bekannten Asteroiden hatten im Durchschnitt eine wesentlich h\u00f6here Exzentrizit\u00e4t von 0,29.[1] Auch die damals bekannten Asteroiden in 1:1-Resonanz mit der Erde wiesen  stark elliptische Bahnen auf \u2013 die Exzentrizit\u00e4t von (3753) Cruithne betr\u00e4gt beispielsweise 0,515. Die Bahn von 2002 AA29 war zum Zeitpunkt der Entdeckung einzigartig.[1] Daher wurde der Asteroid oft auch als erster echter koorbitaler Begleiter der Erde bezeichnet, da die Bahnen der \u00fcbrigen davor entdeckten Asteroiden der Erdbahn nicht sehr \u00e4hnlich sind.[1] Die Bahnneigung gegen die Ekliptik (Bahnebene der Erde) von 2002\u00a0AA29 ist mit 10,7\u00b0 moderat. Somit ist seine Bahn leicht gegen die der Erde verkippt, ansonsten w\u00fcrden beide Bahnen direkt aufeinander liegen.[1]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "Bahnform[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nHufeisenumlaufbahn von 2002 AA29 entlang der Erdbahn im Verlauf von 95 Jahren vom mit der Bahnbewegung der Erde mitbewegten Bezugssystem betrachtet; Bild: JPL\nIm Gegensatz zu den Trojanern ist 2002 AA29 nicht an einem der beiden stabilen Lagrange-Punkte der Erdbahn (L4 oder L5) gefangen, sondern er bewegt sich von der Erde gesehen aus vor und zur\u00fcck. Dabei scheint er sich der Erde von vorne zu n\u00e4hern, beschreibt dann im Lauf von 95 Jahren  einen (hinter der Sonne liegenden) Kreisbogen von fast 360\u00b0 und n\u00e4hert sich ihr schlie\u00dflich von hinten. Daraufhin kehrt er seine Bewegung um und n\u00e4hert sich der Erde nach weiteren 95 Jahren wieder von vorne. Die Form des Bogens erinnert an ein Hufeisen, daher der Name Hufeisenorbit f\u00fcr seine Umlaufbahn vom mit der Erde mitbewegten Bezugssystem aus gesehen. Bei der Bewegung entlang des Erdorbits windet er sich spiralf\u00f6rmig um diesen, wobei er f\u00fcr eine Spiraldrehung ein Jahr braucht. Dieses Verhalten verhindert auch, dass 2002 AA29 auf der Erde einschl\u00e4gt.[1] Diese Spiralbewegung im mit der Erde mitbewegten Bezugssystem kommt durch seine leicht von der Erdbahn abweichende Exzentrizit\u00e4t und Bahnneigung zustande, wobei der Unterschied in der Bahnneigung f\u00fcr den vertikalen und derjenige der Exzentrizit\u00e4t f\u00fcr den horizontalen Anteil der projizierten Spiralbewegung verantwortlich ist. \nKommt 2002 AA29 der Erde von vorn (also in Umlaufrichtung der Erde) nahe, so wird er durch deren Anziehungskraft in einen geringf\u00fcgig schnelleren, etwas n\u00e4her an der Sonne liegenden Orbit bef\u00f6rdert. Er eilt der Erde auf ihrer Bahn nun voraus, bis er sie nach 95 Jahren einmal fast \u00fcberrundet hat und sich ihr nun von hinten n\u00e4hert. Jetzt ger\u00e4t er erneut unter ihren Gravitationseinfluss und wird so auf eine langsamere Umlaufbahn etwas weiter weg von der Sonne gehoben. Dadurch kann er nun nicht mehr mit der Geschwindigkeit der Erde mithalten, bis diese ihn nach 95 Jahren wieder von vorn erreicht. Die Erde und 2002\u00a0AA29 verfolgen sich also immer abwechselnd, kommen sich jedoch nie zu nahe. \nZum Zeitpunkt seiner Entdeckung n\u00e4herte sich 2002\u00a0AA29 der Erde von vorne und war im Morgenhimmel sichtbar. Am 8. Januar 2003 n\u00e4herte sich der Asteroid der Erde von vorn bis auf 5,9 Millionen Kilometer, was seine gr\u00f6\u00dfte Ann\u00e4herung f\u00fcr fast ein Jahrhundert sein wird. Seit diesem Zeitpunkt eilt er ihr nun voraus, bis er sie von hinten eingeholt haben wird. Aufgrund der subtilen Wechselwirkung mit der Erde muss man jedoch nicht bef\u00fcrchten, dass dieser Asteroid wie andere Erdbahnkreuzer mit der Erde zusammensto\u00dfen k\u00f6nnte. Berechnungen zeigen, dass er in den n\u00e4chsten Jahrtausenden der Erde niemals n\u00e4her als 4,5 Millionen Kilometer nahekommen wird, was etwa dem Zw\u00f6lffachen des Erde-Mond-Abstands entspricht.[1]\nIm Vergleich dazu n\u00e4hert sich der gr\u00f6\u00dfere koorbitale Begleiter (419624) 2010 SO16 nur auf den 50-fachen Mond-Abstand. F\u00fcr die Distanz zwischen den Hufeisenpunkten ben\u00f6tigt er 175 Jahre[2].", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "Quasisatellitenumlaufbahn von 2002\u00a0AA29 im Jahr 2589 aus der Sicht senkrecht auf die Ekliptik. Die linke Seite zeigt die Bahnen von 2002 AA29 und der Erde aus dem ruhenden Bezugssystem, die rechte Seite ausschnittsvergr\u00f6\u00dfert dieselbe Bahn von 2002\u00a0AA29 aus dem mit der Bahnbewegung der Erde mitbewegten Bezugssystem betrachtet; Bild: JPL\nAufgrund seiner Bahnneigung von 10,7\u00b0 gegen die Ekliptik wird 2002\u00a0AA29 jedoch nicht immer von der Erde auf seine Hufeisenumlaufbahn gezwungen, sondern kann manchmal quasi durchschl\u00fcpfen.[1] Er ist dann f\u00fcr eine Weile in der N\u00e4he der Erde gefangen, was das n\u00e4chste Mal in ungef\u00e4hr 600 Jahren, also um das Jahr 2600 passieren wird. Er wird sich dann st\u00e4ndig in einem kleineren Abstand zur Erde aufhalten, als er in seinem Hufeisenorbit Orbit erreicht und sich nicht weiter als 0,2 Astronomische Einheiten (30 Millionen Kilometer) von der Erde entfernen.[3] Von der Erde aus betrachtet wird er dann \u2013 fast wie ein zweiter Mond \u2013 langsam um sie kreisen; f\u00fcr einen Umlauf braucht er allerdings ein Jahr. Nach etwa 45 Jahren wechselt er schlie\u00dflich wieder zur\u00fcck in den Hufeisenorbit, um sich dann um das Jahr 3750 und noch einmal um 6400 wieder f\u00fcr 45 Jahre in der N\u00e4he der Erde aufzuhalten.[1]  In diesen Phasen, in denen er sich au\u00dferhalb seines Hufeisenorbits aufh\u00e4lt, schwingt er in dem schmalen Bereich entlang der Erdbahn, in dem er gefangen ist, innerhalb von 15 Jahren einmal vor und zur\u00fcck. Da er nicht wie der Mond fest an die Erde gebunden ist, sondern haupts\u00e4chlich unter dem Gravitationseinfluss der Sonne steht, nennt man diese K\u00f6rper Quasisatelliten.[1]  Dies ist in etwa analog zu zwei Autos, die nebeneinander mit gleicher Geschwindigkeit fahren und sich wechselseitig \u00fcberholen, jedoch nicht fest aneinander gebunden sind. \nBahnberechnungen zeigen, dass 2002\u00a0AA29 bereits ab etwa 520 n. Chr. f\u00fcr 45 Jahre in diesem Quasisatellitenorbit war, jedoch aufgrund seiner winzigen Gr\u00f6\u00dfe zu lichtschwach und somit nicht sichtbar. Er wechselt somit ann\u00e4hernd zyklisch zwischen den beiden Orbitformen, h\u00e4lt sich aber immer f\u00fcr 45 Jahre im Quasisatellitenorbit auf. Au\u00dferhalb einer Zeitspanne von ca. 520 bis 6500 n. Chr. werden die berechneten Bahnen chaotisch, also nicht berechenbar, weswegen man \u00fcber Zeitr\u00e4ume, die dar\u00fcber hinausgehen, keine exakten Angaben machen kann.[3] 2002 AA29 war der erste bekannte Himmelsk\u00f6rper, der zwischen Hufeisen- und Quasisatellitenorbit wechselt.[4]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "Ursprung[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDurch Bahnst\u00f6rungen der gro\u00dfen Gasplaneten, haupts\u00e4chlich durch Jupiter, und durch den Jarkowski-Effekt (Bahn\u00e4nderung durch asymmetrische Ein- und Abstrahlung von Infrarotstrahlung) werden Asteroiden ins innere Sonnensystem abgelenkt, wo ihre Bahnen durch nahe Vorbeifl\u00fcge an den inneren Planeten weiter beeinflusst werden k\u00f6nnen. Nach diesem Mechanismus gelangte 2002 AA29 wahrscheinlich ebenfalls aus dem \u00e4u\u00dferen Sonnensystem in den Einflussbereich der Erde. Es wird jedoch auch spekuliert, dass der Asteroid in der N\u00e4he der Erdbahn entstand und sich schon immer auf einer erdnahen Bahn bewegte. Eine M\u00f6glichkeit w\u00e4re in diesem Fall, dass er ein abgesprengtes Bruchst\u00fcck des Zusammensto\u00dfes eines mittleren Asteroiden mit der Erde oder dem Mond sein k\u00f6nnte.[5]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "Physikalische Eigenschaften[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\n\u00dcber 2002 AA29 selbst ist relativ wenig bekannt. Aufgrund seiner geringen absoluten Helligkeit von etwa 25\u00a0mag[4] erscheint er von der Erde selbst mit gro\u00dfen Teleskopen nur als kleiner Punkt  und kann nur mit hochempfindlichen CCD-Kameras beobachtet werden. Um den Zeitpunkt der gr\u00f6\u00dften Ann\u00e4herung am 8. Januar 2003 hatte er im visuellen Bereich nur eine scheinbare Helligkeit von etwa 20,4\u00a0mag. \n\u00dcber die Zusammensetzung von 2002\u00a0AA29 ist bislang nichts Konkretes bekannt. Aufgrund der Sonnenn\u00e4he kann er aber nicht aus leichtfl\u00fcchtigen Substanzen wie beispielsweise Wassereis bestehen, da sie schmelzen, verdunsten oder sublimieren w\u00fcrden, was man etwa bei Kometen an ihrem Schweif deutlich sichtbar beobachten kann. Vermutlich wird er wie die meisten Asteroiden eine dunkle kohlenstoffhaltige oder etwas hellere silikatreiche Oberfl\u00e4che haben; im ersteren Fall l\u00e4ge die Albedo bei etwa 0,05, im letzteren etwas h\u00f6her bei 0,15 bis 0,25. Aufgrund dieser Unsicherheit haben die Angaben f\u00fcr seinen Durchmesser eine relativ gro\u00dfe Spanne. \nAufgrund der bei der Entdeckung ermittelten absoluten Helligkeit von 23,9\u00a0mag wurde unter der Annahme einer typischen Albedo von 0,18 ein Durchmesser von 50\u00a0Metern ermittelt. Aus Radar-Echomessungen mit dem Arecibo-Radioteleskop[4] ergaben sich ein maximaler Durchmesser von 30\u00a0Metern und eine maximale Rotationsperiode von 33\u00a0Minuten. Allerdings ist diese Messung mit einer gro\u00dfen Unsicherheit behaftet, da nur ein unerwartet schwaches Radarecho aufgefangen werden konnte. Zus\u00e4tzlich gibt es Unsicherheiten bei der Ermittlung der visuellen absoluten Helligkeit aus verschiedenen Beobachtungen. Der m\u00f6gliche Bereich der visuellen absoluten Helligkeit erm\u00f6glicht Durchmesser zwischen 16 und 60\u00a0Metern, wobei sich unterschiedliche Albedos ergeben.[4]\nDies erschwert auch die  Klassifikation von 2002\u00a0AA29, da sie hier anhand des angenommenen Wertes der Albedo durchgef\u00fchrt wird. Dieser ist wiederum typisch f\u00fcr bestimmte Klassen. M\u00f6glich ist eine Einordnung von 2002\u00a0AA29 in den C- oder den S-Typ. Die wahrscheinlichste Klasse ist der S-Typ, wobei 2002\u00a0AA29 dann Radar nur schwach reflektieren w\u00fcrde.[4] \nWie bereits oben angegeben ist die Rotationsperiode von 2002\u00a0AA29 sehr kurz. F\u00fcr einen maximalen Durchmesser von 30\u00a0Metern ergibt sich eine maximale Rotationsperiode von 33\u00a0Minuten.[4] Der Asteroid rotiert so schnell, dass die Fliehkraft an seiner Oberfl\u00e4che gr\u00f6\u00dfer ist als seine Gravitationskraft. Er steht somit unter Zugspannung und kann deshalb nicht aus einem Haufen lose zusammenh\u00e4ngenden Schutts oder aus mehreren sich umkreisenden Bruchst\u00fccken bestehen \u2013 was man von einigen anderen Asteroiden vermutet beziehungsweise zum Beispiel beim Asteroiden (69230) Hermes auch nachgewiesen hat. Stattdessen muss der K\u00f6rper aus einem einzelnen relativ festen Felsblock oder leicht zusammengebackenen Teilen bestehen. Die Zugfestigkeit, die ben\u00f6tigt wird, um den Asteroiden zusammenhalten, ist allerdings weitaus kleiner als die irdischen Gesteins. Die Radardaten lassen auch den Schluss zu, dass der Asteroid vermutlich recht por\u00f6s ist.[4]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "Ausblick[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nAufgrund seiner sehr erd\u00e4hnlichen Bahn ist der Asteroid f\u00fcr Raumsonden relativ leicht erreichbar. 2002 AA29 w\u00e4re also ein geeignetes Studienobjekt zur genaueren Untersuchung des Aufbaus und der Zusammensetzung von Asteroiden und der zeitlichen Entwicklung ihrer Bahnen um die Sonne. Da er sich allerdings inzwischen wieder von der Erde entfernt, nehmen die n\u00f6tigen Startenergien und Flugzeiten wieder zu.[4]\nWeitere derartige auf Hufeisenbahnen oder auf einer Umlaufbahn als Quasisatelliten befindliche koorbitale Begleiter der Erde wurden in der Zwischenzeit bereits gefunden, wie zum Beispiel der Quasisatellit 2003 YN107. Des Weiteren vermutet man um die Lagrangepunkte L4 und L5 des Systems Erde-Sonne kleine trojanische Begleiter der Erde in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von 100 Metern Durchmesser. Der Erdtrojaner 2010 TK7 wurde 2010/2011 entdeckt und best\u00e4tigt; er ist gegenw\u00e4rtig an L4 gebunden; sein Durchmesser liegt mit circa 300 Metern aber deutlich \u00fcber der vermuteten Gr\u00f6\u00dfe f\u00fcr einen Erdtrojaner.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "Siehe auch[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\n2010 TK7\nKordylewskische Wolken\nListe der Asteroiden\nBenennung von Asteroiden und Kometen\nLiteratur[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nTilmann Althaus: Ein zweiter Begleiter des Blauen Planeten. in: Sterne und Weltraum. Spektrum der Wiss., Heidelberg 42.2003, 2, S. 22\u201324. ISSN\u00a00039-1263\nWeblinks[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nCommons: 2002 AA29\u00a0\u2013 Album mit Bildern, Videos und Audiodateien\nArtikel[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDetaillierter Artikel des Entdeckerteams \u00fcber den Asteroiden (englisch)\nDatenbanken[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nBahndaten von 2002 AA29 aus der MPEC-Datenbank (englisch)\nPhysikalische Daten von 2002 AA29 aus der EARN-Datenbank (englisch)\nAsteroid Orbital Elements Database des Lowell-Observatoriums (englisch)\nEinzelnachweise[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "\u2191 a b c d e f g h i j M. Connors et al.: Discovery of an asteroid and quasi-satellite in an Earth-like horseshoe orbit. in: Meteoritics & Planetary Science. Allen Press, Lawrence Kan 37.2002, 10, 1435\u20131441.bibcode:2002M&PS...37.1435C (englisch)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "\u2191 Asteroid 2010 SO16 is following Earth in its orbit around sun. earthsky.org, 6.\u00a0April 2011, abgerufen am 10.\u00a0April 2011 (englisch).\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "\u2191 a b R. Brasser et al.: Transient co-orbital asteroids. In: Icarus. Elsevier, San Diego 171.2004, 9, p102\u2013109. ISSN\u00a00019-1035 (Englisch, online auf dem Icarus-Server: doi:10.1016/j.icarus.2004.04.019).", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "\u2191 a b c d e f g h Steven J. Ostro et al.: Radar detection of Asteroid 2002 AA29. In: Icarus. Elsevier, San Diego 166.2003, 12, p271\u2013275. ISSN\u00a00019-1035 (Englisch, online auf dem Icarus-Server: doi:10.1016/j.icarus.2003.09.001).", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "\u2191 M. Connors et al.: Horseshoe Asteroids and Quasi-satellites in Earth-like Orbits. In: 35th Lunar and Planetary Science Conference, 15.\u201319. M\u00e4rz 2004. League City Texas 2004, 3., Abstract Nr. 1565 (Englisch, PDF; 933\u00a0kB).", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "Dieser Artikel wurde am 10.\u00a0November 2004 in dieser Version in die Liste der exzellenten Artikel aufgenommen.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "\n", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2002_AA29"}, {"content": "Asteroid2003 YN107", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "\nEigenschaften des Orbits AnimationEpoche: 25.\u00a0Februar\u00a02023 (JD\u00a02.460.000,5)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "Orbittyp", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "Erdnaher Asteroid, Aten-Typ", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "\nGro\u00dfe Halbachse", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "0,989\u00a0AE", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "\nExzentrizit\u00e4t", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "\n0,014", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "Perihel\u00a0\u2013 Aphel", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "0,975\u00a0AE\u00a0\u2013\u00a01,002\u00a0AE", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "\nNeigung der Bahnebene", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "4,3\u00b0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "\nZeitpunkt des Periheldurchgangs", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "1.\u00a0Juni 2023", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "\nSiderische Umlaufperiode", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "359 d", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "\nMittlere Orbital\u00adgeschwin\u00addigkeit", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "29,96 km/s", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "\nPhysikalische Eigenschaften", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "\nMittlerer Durchmesser", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "10\u201330 m", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "\nAlbedo", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "0,04\u20130,20", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "\nAbsolute Helligkeit", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "26,2\u201326,7 mag", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "\nSpektralklasse(nach Tholen)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "C- bis S-Typ", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "\nGeschichte", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "\nEntdecker", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "LINEAR", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "\nDatum der Entdeckung", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "20. Dezember 2003", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "\nQuelle: Wenn nicht einzeln anders angegeben, stammen die Daten vom JPL Small-Body Database. Die Zugeh\u00f6rigkeit zu einer Asteroidenfamilie wird automatisch aus der AstDyS-2 Datenbank ermittelt. Bitte auch den Hinweis zu Asteroidenartikeln beachten.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "2003\u00a0YN107 ist ein sehr kleiner, erdnaher Asteroid, der am 20. Dezember 2003 durch die automatische Himmels\u00fcberwachung LINEAR (Lincoln Near Earth Asteroid Research) entdeckt wurde. Der Durchmesser des Asteroiden betr\u00e4gt zirka 10 bis 30 Meter. Er ist ein Erdbahnkreuzer, wird daher (nach dem namensgebenden Asteroiden Aten) als Aten-Typ klassifiziert und umkreist die Sonne auf einer der Erdbahn sehr \u00e4hnlichen, fast kreisf\u00f6rmigen Umlaufbahn. Eine Besonderheit ist, dass seine mittlere Umlaufdauer um die Sonne ungef\u00e4hr einem siderischen Jahr entspricht. Seine bemerkenswerteste Besonderheit ist jedoch, dass er sich von 1996 bis 2006 niemals weiter als 0,1 AE (ca. 15 Millionen km) von der Erde entfernte und dass er die Erde langsam einmal innerhalb eines Jahres umkreiste. 2003\u00a0YN107 ist aber kein zweiter Mond der Erde, da er auch in diesem Zeitraum nicht fest an sie gebunden war. Er ist der erste bekannte Vertreter einer schon l\u00e4nger postulierten Gruppe von koorbitalen Objekten, den Quasisatelliten, welche diese Bahneigenschaften aufweisen. Vor 1996 befand sich 2003\u00a0YN107 in einer sogenannten Hufeisenumlaufbahn entlang der Erdbahn um die Sonne, welche der des Asteroiden 2002\u00a0AA29 sehr \u00e4hnlich war. Auch seit 2006 h\u00e4lt er sich wieder f\u00fcr einige Zeit in einer derartigen Umlaufbahn auf. Ein derartiger Orbitwechsel scheint bei diesen koorbitalen Begleitern relativ h\u00e4ufig zu sein, da 2002\u00a0AA29 in zirka 600 Jahren ebenfalls f\u00fcr einige Zeit ein Quasisatellit der Erde sein wird.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "Inhaltsverzeichnis", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "1 Umlaufbahn", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "1.1 Bahndaten\n1.2 Bahnform", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "\n2 Physikalische Eigenschaften\n3 Ausblick\n4 Siehe auch\n5 Literatur", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "\nUmlaufbahn[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nBahndaten[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDie Umlaufbahn von 2003\u00a0YN107 befindet sich mit einem Sonnenabstand zwischen 0,974 AE f\u00fcr das Perihel, den sonnenn\u00e4chsten Punkt, und 1,021 AE f\u00fcr das Aphel, den sonnenfernsten Punkt, zum gr\u00f6\u00dften Teil innerhalb der Erdumlaufbahn. Die Bahnen der meisten Asteroiden befinden sich hingegen im Asteroideng\u00fcrtel zwischen Mars und Jupiter sowie au\u00dferhalb der Neptunbahn im Kuiperg\u00fcrtel. Durch Bahnst\u00f6rungen der gro\u00dfen Gasplaneten, haupts\u00e4chlich durch Jupiter, und durch den Jarkowski-Effekt, also die Bahn\u00e4nderung durch asymmetrische Ein- und Abstrahlung von Infrarotstrahlung, werden Asteroiden ins innere Sonnensystem abgelenkt, wo ihre Bahnen dann durch nahe Vorbeifl\u00fcge an den inneren Planeten weiter beeinflusst werden. Bei Ablenkung von Asteroiden ins innere Sonnensystem durch Jupiter und die \u00fcbrigen Planeten entstehen jedoch meist Umlaufbahnen mit hoher Exzentrizit\u00e4t. 2003\u00a0YN107 hat mit einer Exzentrizit\u00e4t von 0,021 jedoch einen \u00e4hnlich niedrigen Wert wie die Erde mit 0,0167 und hat somit eine fast kreisf\u00f6rmige Umlaufbahn. Es ist also weniger wahrscheinlich, dass er durch Jupiter oder einen anderen Planeten aus einer Umlaufbahn im \u00e4u\u00dferen Sonnensystem ins innere Sonnensystem geschleudert wurde. Aufgrund seiner geringen Exzentrizit\u00e4t wird spekuliert, dass er sich schon immer auf einer erdnahen Bahn befand und er oder ein Vorl\u00e4uferk\u00f6rper somit in der N\u00e4he der Erdbahn entstand. Eine M\u00f6glichkeit w\u00e4re in diesem Fall, dass er ein abgesprengtes Bruchst\u00fcck des Zusammensto\u00dfes eines mittleren Asteroiden mit der Erde oder dem Mond sein k\u00f6nnte.\nDie mittlere Umlaufdauer von 2003\u00a0YN107 betr\u00e4gt ein siderisches Jahr. Nachdem er ins innere Sonnensystem abgelenkt wurde oder auf einer Bahn in der N\u00e4he der Erdbahn entstand, muss der Asteroid auf eine mit der Erde korrespondierende Bahn geraten sein. Auf dieser Bahn wurde er immer wieder von der Erde derart abgelenkt, dass seine eigene Umlaufdauer sich der Umlaufdauer der Erde um die Sonne anglich. Auf seiner aktuellen Umlaufbahn wird er von der Erde also stets synchron zu ihrem eigenen Umlauf gehalten.\nAufgrund seiner leichten Bahnneigung von 4,3\u00b0 gegen die Ekliptik (Bahnebene der Erde) ist seine Bahnebene jedoch nicht mit der der Erde deckungsgleich, sondern gegen die der Erde leicht geneigt.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "Bahnform[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nQuasisatellitenumlaufbahn des Asteroiden 2002\u00a0AA29 um die Erde im Jahr 2589 aus der Sicht senkrecht auf die Ekliptik. Die linke Seite zeigt die Bahnen von 2002\u00a0AA29 und der Erde aus einem Bezugssystem, in dem die Sonne ruht. Die rechte Seite zeigt ausschnittsvergr\u00f6\u00dfert dieselbe Bahn von 2002\u00a0AA29, aus dem mit der Bahnbewegung der Erde mitbewegten Bezugsystem betrachtet; Bild: JPL\nBetrachtet man den mit der Erdbahn nahezu deckungsgleichen Orbit von 2003\u00a0YN107 vom mit der Erdbewegung um die Sonne mitbewegten Bezugssystem aus, stellt man fest, dass er \u2013 fast wie ein zweiter Mond \u2013 langsam um die Erde kreist; f\u00fcr einen Umlauf braucht er allerdings ein Jahr. Sein langsamer Umlauf um die Erde innerhalb eines Jahres wird durch seine leicht verschiedene Exzentrizit\u00e4t verursacht. Der radiale Bewegungsanteil wird direkt durch die Differenz der Exzentrizit\u00e4ten zwischen Erde und 2003\u00a0YN107 verursacht, w\u00e4hrend der Bewegungsanteil l\u00e4ngs der Erdbahn durch die leicht unterschiedliche Geschwindigkeit im Perihel und im Aphel verursacht wird. Im Perihel \u00fcberholt er die Erde von innen, w\u00e4hrend er im Aphel weiter au\u00dfen in Bezug auf die Erde zur\u00fcckf\u00e4llt. Im Laufe eines Jahres wird daraus ein kompletter Umlauf um die Erde. Da er nicht wie der Mond fest an die Erde gebunden ist, sondern haupts\u00e4chlich unter dem Gravitationseinfluss der Sonne steht, nennt man diese K\u00f6rper Quasisatelliten. Dies ist in etwa analog zu zwei Autos, die nebeneinander mit gleicher Geschwindigkeit fahren und sich wechselseitig \u00fcberholen, jedoch nicht fest aneinander gebunden sind. Siehe hierzu auch die nebenstehende Grafik der zuk\u00fcnftigen Bahn des Asteroiden 2002\u00a0AA29, welche der von 2003\u00a0YN107 \u00e4hneln wird. 2003\u00a0YN107 war seit 1996 ein Quasisatellit der Erde und blieb dies noch bis 2006. Aufgrund der Gravitation der Erde trifft er jedoch nach einem Umlauf um die Erde nicht wieder genau am Ausgangspunkt an, sondern beschreibt offene Schleifen um die Erde. So kam er der Erde am 21. Dezember 2003 mit 0,0149 AE (2,23 Millionen km) sehr nahe, was weniger als 6-mal dem Abstand Erde-Mond entspricht.\nNach 2006 verlie\u00df er die N\u00e4he der Erde und umkreist die Sonne auf einer Hufeisenumlaufbahn entlang der Erdbahn, wobei er der Erde entlang ihrer Bahn vorauseilt. Der Name Hufeisenumlaufbahn wird klar, wenn man vom mit der Erde mitbewegten Bezugsystem aus nur die Relativbewegung von 2003\u00a0YN107 betrachtet. Er beschreibt dabei entlang der Erdumlaufbahn einen gro\u00dfen Bogen von 360\u00b0, dessen Form an ein Hufeisen erinnert. Bei der Bewegung entlang des Erdorbits windet er sich spiralf\u00f6rmig um diesen, wobei er f\u00fcr eine Spiraldrehung ein Jahr braucht. Diese Spiralbewegung im mit der Erde mitbewegten Bezugsystem kommt durch seine leicht von der Erdbahn abweichende Exzentrizit\u00e4t und Bahnneigung zustande, wobei der Unterschied in der Bahnneigung f\u00fcr den vertikalen und derjenige der Exzentrizit\u00e4t f\u00fcr den horizontalen Anteil der projizierten Spiralbewegung verantwortlich ist.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "Hufeisenumlaufbahn des Asteroiden 2002\u00a0AA29 entlang der Erdbahn im Verlauf von 95 Jahren vom mit der Bahnbewegung der Erde mitbewegten Bezugssystem betrachtet. Die Bahnschleifen von 2003\u00a0YN107 sind jedoch weiter auseinander und flacher, da er nur 66,5 Jahre f\u00fcr eine Bewegung entlang der Erdbahn ben\u00f6tigt und eine geringe Bahnneigung hat; Bild: JPL\nIm Jahr 2066 erreicht 2003\u00a0YN107 wieder die Erde auf der anderen Seite von hinten und kommt ihr bis auf zirka 0,026 AE (3,9 Millionen km) nahe. Er ger\u00e4t wieder unter ihren Gravitationseinfluss und wird so auf eine langsamere Umlaufbahn etwas weiter weg von der Sonne gehoben. Dadurch kann er nun nicht mehr mit der Geschwindigkeit der Erde mithalten, bis diese ihn im Jahr 2120 wieder von vorn erreicht. Bei dieser erneuten Begegnung mit der Erde wird 2003\u00a0YN107 ihr allerdings sehr nahe kommen und von ihr sehr stark abgelenkt werden. Sehr wahrscheinlich wird 2003\u00a0YN107 dann von der Erde eingefangen und zu einem echten zweiten Mond der Erde. Die Berechnungen werden jedoch chaotisch, so dass man nichts Genaues \u00fcber die Zeit nach 2120 sagen kann.\nBerechnet man die Bahn von 2003\u00a0YN107 r\u00fcckw\u00e4rts in der Zeit, stellt man fest, dass er sich vor 1996 ebenfalls in einer Hufeisenumlaufbahn aufhielt, wobei die Periode f\u00fcr ein volles Vor- und Zur\u00fcckschwingen 133 Jahre betrug. Diesen Hufeisenorbit kann man bis in das Jahr 1750 zur\u00fcckberechnen. 1750 kam es zu einem chaotischen \u00dcbergang zwischen Quasisatellitenorbit und Hufeisenorbit, so dass man \u00fcber die Zeit vor 1750 nichts mehr aussagen kann.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "Physikalische Eigenschaften[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\n\u00dcber 2003\u00a0YN107 ist au\u00dfer seiner Umlaufbahn recht wenig bekannt. Aus seiner geringen absoluten Helligkeit von 26,2\u201326,7 und einem vermuteten Albedo (Reflexionsverm\u00f6gen) von 0,04\u20130,20 schlie\u00dft man aber, dass er nur zirka 10\u201330\u00a0m Durchmesser hat und somit ein sehr kleiner Asteroid ist. Nur aufgrund seiner sehr erd\u00e4hnlichen Bahn vermutet man, dass er ein abgesprengtes St\u00fcck von Erde oder Mond sein k\u00f6nnte, welches bei einem Zusammensto\u00df mit einem mittleren Asteroiden entstand.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "Ausblick[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nAufgrund seiner sehr erd\u00e4hnlichen Bahn ist der Asteroid f\u00fcr Raumsonden relativ leicht erreichbar. 2003\u00a0YN107 w\u00e4re also ein geeignetes Studienobjekt zur genaueren Untersuchung des Aufbaus und der Zusammensetzung von Asteroiden und der zeitlichen Entwicklung ihrer Bahnen um die Sonne. Aufgrund seiner geringen Gr\u00f6\u00dfe und der deshalb praktisch vollst\u00e4ndig fehlenden Anziehungskraft werden Aufbau und Zusammensetzung dieses Himmelsk\u00f6rpers aber kaum durch Landemissionen bestimmbar sein.\nWegen seiner Erdn\u00e4he kann man die Bahn von 2003\u00a0YN107 mittels Radarastronomie sehr genau verfolgen und vermessen. Dadurch kann man den vorhergesagten Jarkowski-Effekt, der zu einer geringf\u00fcgigen Bahn\u00e4nderung f\u00fchrt und k\u00fcrzlich beim Asteroiden Golevka best\u00e4tigt wurde, schon nach relativ kurzer Zeit von wenigen Jahren feststellen und genauer \u00fcberpr\u00fcfen.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "Siehe auch[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nListe der Asteroiden\nCruithne\nLiteratur[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nM. Connors, C. Veillet, R. Brasser, P. Wiegert, P. W. Chodas, S. Mikkola, K. Innanen: Horseshoe Asteroids and Quasi-satellites in Earth-like Orbits. in: 35th Lunar and Planetary Science Conference, 15.\u201319. M\u00e4rz 2004. Lunar and planetary science, abstracts of papers subm. to the Lunar and Planetary Science Conference. Lunar and Planetary Institute, Abstract Nr. 1565. Johnson Space Center, League City, Texas 2004,3. ISSN\u00a00197-274X (englisch, PDF; 933\u00a0kB)\nR. Brasser, K. A. Innanen, M. Connors, C. Veillet, P. Wiegert, Seppo Mikkola, P. W. Chodas: Transient co-orbital asteroids. in: Icarus. Elsevier, San Diego Ca 171.2004,1 (Sept), S. 102\u2013109. ISSN\u00a00019-1035 (Artikel online auf dem Icarus-Server, englisch: doi:10.1016/j.icarus.2004.04.019)\nD. Vokrouhlick\u00fd, D. \u010capek, S. R. Chesley and S. J. Ostro: Yarkovsky detection opportunities. I. Solitary asteroids. in: Icarus. Elsevier, San Diego Ca 2004. ISSN\u00a00019-1035 (Artikel online auf dem Icarus-Server, englisch: doi:10.1016/j.icarus.2004.08.002)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "Dieser Artikel wurde am 20.\u00a0Januar 2005 in dieser Version in die Liste der exzellenten Artikel aufgenommen.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "\n", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/2003_YN107"}, {"content": "Aarau", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\nWappen von Aarau", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\nStaat:", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Schweiz\u00a0Schweiz", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\nKanton:", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Kanton Aargau Aargau (AG)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\nBezirk:", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Aarauw", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\nBFS-Nr.:", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "4001i1f3f4", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\nPostleitzahl:", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "5000, 5004 Aarau5032 Aarau Rohr", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\nUN/LOCODE:", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "CH AAR", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\nKoordinaten:\n645731\u00a0/\u00a024929047.392858.04434384Koordinaten: 47\u00b0\u00a023\u2032\u00a034\u2033\u00a0N, 8\u00b0\u00a02\u2032\u00a040\u2033\u00a0O; CH1903:\u00a0645731\u00a0/\u00a0249290", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\nH\u00f6he:", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "384\u00a0m\u00a0\u00fc.\u00a0M.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\nH\u00f6henbereich:", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "356\u2013488 m \u00fc. M.[1]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\nFl\u00e4che:", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "12,34\u00a0km\u00b2[2]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\nEinwohner:", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "i21'807  (31. Dezember 2022)[3]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\nEinwohnerdichte:", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "1767 Einw. pro km\u00b2", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\nAusl\u00e4nderanteil:(Einwohner ohneSchweizer B\u00fcrgerrecht)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "21,7\u00a0% (31. Dezember 2022)[4]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\nStadtpr\u00e4sident:", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Hanspeter Hilfiker (FDP)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\nWebsite:", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "www.aarau.ch", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\nAnsicht der Altstadt von Westen Ansicht der Altstadt von Westen", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\nLage der Gemeinde", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\nKarte von Aarau\nWeitere Karten\nStadt Aarau{w", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Aarau [\u02c8a\u02d0ra\u028a], im schweizerdeutschen Ortsdialekt [\u02c8\u0251\u02d0\u027ea\u028a],[5] ist eine Mittelstadt und Einwohnergemeinde im Schweizer Kanton Aargau. Sie ist Hauptort dieses Kantons und gleichzeitig des Bezirks Aarau. Die Stadt liegt 39 Kilometer s\u00fcd\u00f6stlich von Basel, 38\u00a0km westlich von Z\u00fcrich, 67\u00a0km nord\u00f6stlich von Bern (jeweils Luftlinie) und ist Teil der Nordwestschweiz.\nDie Stadt am rechten Ufer der Aare liegt am Nordrand des Schweizer Mittellandes und am \u00dcbergang zum Jura-Gebirge. Die westliche Stadtgrenze bildet gleichzeitig die Grenze zum Kanton Solothurn. Aarau z\u00e4hlt \u00fcber 21'000 Einwohner und ist damit seit 2024 nach Baden die zweitbev\u00f6lkerungsreichste Gemeinde des Kantons. In der engen Agglomeration wohnen rund 80'000 Personen, im Wirtschaftsraum Aarau gut 220'000.[6]\nZwischen 1240 und 1250 von den Grafen von Kyburg gegr\u00fcndet, erhielt Aarau im Jahr 1283 von den Habsburgern das Stadtrecht. Ab 1415 war Aarau eine Untertanenstadt Berns und nach Einf\u00fchrung der Reformation im Jahr 1528 einer der Tagsatzungsorte der Eidgenossenschaft. Von M\u00e4rz bis September 1798, im ersten Jahr der Helvetischen Republik, war Aarau die erste Hauptstadt der Schweiz. Seit 1803 ist Aarau Kantonshauptstadt und erf\u00fcllt seither als bedeutendes Verwaltungs-, Handels- und Dienstleistungszentrum zahlreiche zentral\u00f6rtliche Funktionen. 2010 wurde das benachbarte Rohr eingemeindet.\nZu den Sehensw\u00fcrdigkeiten z\u00e4hlen das Schl\u00f6ssli, heute Teil des Stadtmuseums Aarau und der Obere Turm[7] aus dem 13. Jahrhundert, die sp\u00e4tgotische Stadtkirche, das Rathaus und die Altstadt mit barocken Giebelh\u00e4usern und sp\u00e4tgotischen H\u00e4userreihen.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Inhaltsverzeichnis", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "1 Geographie", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "1.1 Stadtgliederung und Landschaft\n1.2 Klima", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\n2 Geschichte", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "2.1 Vorgeschichte und Antike\n2.2 Entstehung der Stadt\n2.3 Herrschaft der Berner\n2.4 Gesellschaft und Wirtschaft in der fr\u00fchen Neuzeit\n2.5 Revolutionsjahre\n2.6 Bedeutungszuwachs als Kantonshauptstadt\n2.7 Verkehrsknoten und Industriestadt\n2.8 Entwicklung seit dem 20. Jahrhundert", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\n3 Stadtbild und Architektur", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "3.1 Altstadt\n3.2 Vorst\u00e4dte\n3.3 \u00dcbriges Stadtgebiet", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\n4 Wappen\n5 Bev\u00f6lkerung\n6 Politik und Recht", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "6.1 Legislative\n6.2 Exekutive\n6.3 Judikative\n6.4 Nationale Wahlen\n6.5 Ortsb\u00fcrger\n6.6 Partnerschaften", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\n7 Wirtschaft", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "7.1 Struktur\n7.2 Ans\u00e4ssige Unternehmen\n7.3 M\u00e4rkte und Messen", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\n8 Verkehr und Infrastruktur", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "8.1 Strassen\n8.2 \u00d6ffentlicher Verkehr\n8.3 Versorgung", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\n9 Bildung\n10 Kultur\n11 Sport und Freizeit\n12 Pers\u00f6nlichkeiten\n13 Literatur\n14 Weblinks\n15 Einzelnachweise", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\nGeographie[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nStadtgliederung und Landschaft[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nAltstadt von Aarau\nAare und Kettenbr\u00fccke, von der Schacheninsel aus gesehen\nAarau und Jura\nHistorisches Luftbild von Werner Friedli von 1958\nDie Aarauer Altstadt steht auf einem Felskopf aus Kalkstein, der auf zwei Seiten steil abf\u00e4llt, in die Flussniederung des Aaretals vorst\u00f6sst und dadurch eine Engstelle bildet. Neuere Stadtquartiere erstrecken sich auf der \u00f6stlich und s\u00fcdlich an diesen Felskopf anschliessenden Hochterrasse sowie beidseits der von Westen nach Osten fliessenden Aare. Der Fluss bildet die Grenze zwischen zwei unterschiedlich gepr\u00e4gten Landschaften, dem Schweizer Mittelland auf der S\u00fcdseite und dem Kettenjura auf der Nordseite. Im Norden steigt das Gel\u00e4nde steil zum Hungerberg an, der an seiner Nordflanke vom Rombachtal begrenzt wird. Gegen S\u00fcden hin steigt die Hochterrasse allm\u00e4hlich zu den bewaldeten H\u00fcgelz\u00fcgen Distelberg und G\u00f6nhard an, die zugleich die nat\u00fcrliche Grenze zum Suhrental bilden. Im Westen verl\u00e4uft im Roggenhausertal und im Schachen die Grenze zum Kanton Solothurn.[8]\nDurch zwei schmale Inseln wird die Aare in zwei Flussarme getrennt. Westlich der Kettenbr\u00fccke liegt die 2,3\u00a0Kilometer lange Schacheninsel, \u00f6stlich davon die 1,9\u00a0Kilometer lange Zurlindeninsel. Beide Inseln sind durchschnittlich 50 bis 100\u00a0Meter breit und entstanden durch das Ausbaggern von Gewerbekan\u00e4len. Von S\u00fcdosten nach Nordwesten fliesst der Stadtbach, ein im 13.\u00a0Jahrhundert angelegter k\u00fcnstlicher Wasserlauf. Urspr\u00fcnglich durch das an mehreren Stellen an die Oberfl\u00e4che tretende Grundwasser, heute auch von Suhre, Uerke und einigen Seitenb\u00e4chen gespeist, durchquert er die Stadt und m\u00fcndet nach vier Kilometern in die Aare. \u00d6stlich der Suhre, die bis 2009 die Gemeindegrenze zu Rohr bildete, erstreckt sich eine ausgedehnte Schotterebene. Sie ist von zahlreichen kleinen Wasserl\u00e4ufen durchzogen, ehemaligen Seitenarmen der einst stark m\u00e4andrierenden Aare.[8] N\u00f6rdlich von Rohr wurde 2008/09 der Hochwasserschutzdamm auf rund 900 Metern L\u00e4nge zur\u00fcckversetzt, um durch \u00dcberschwemmungen die einstige Flussauenlandschaft wieder entstehen zu lassen. Diese war bis in die 1930er Jahre aufgrund der Kanalisierung der Aare sukzessive zur\u00fcckgedr\u00e4ngt worden.[9]\nDie Gesamtfl\u00e4che der Gemeinde betr\u00e4gt 1234 Hektaren. Davon sind 400 Hektaren bewaldet und 614 Hektaren \u00fcberbaut.[10] Die angrenzenden Gemeinden im Kanton Aargau sind Erlinsbach AG im Nordwesten, K\u00fcttigen im Norden, Biberstein im Nordosten, Rupperswil im Osten, Buchs und Suhr im S\u00fcdosten sowie Unterentfelden im S\u00fcden. Im Westen liegen im Kanton Solothurn die Gemeinden Eppenberg-W\u00f6schnau und Erlinsbach SO. Die h\u00f6chste Stelle ist mit 471\u00a0m\u00a0\u00fc.\u00a0M. der Hungerberg an der Grenze zu K\u00fcttigen, der tiefste Punkt liegt auf 358\u00a0m\u00a0\u00fc.\u00a0M. am Ufer der Aare nord\u00f6stlich von Rohr. Das Siedlungsgebiet von Buchs, der beiden Erlinsbach, K\u00fcttigen und Suhr ist mit jenem von Aarau zusammengewachsen.[8]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Klima[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nAarau liegt in der gem\u00e4ssigten Klimazone. Pr\u00e4gend f\u00fcr das Klima sind einerseits Winde aus westlichen Richtungen, die oft Niederschlag heranf\u00fchren, andererseits die Bise (Ost- oder Nordostwind), die meist mit Hochdrucklagen verbunden ist, aber in allen Jahreszeiten k\u00fchlere Witterungsphasen verursacht als im Mittel zu erwarten w\u00e4ren. Der in den Alpent\u00e4lern und am Alpenrand wichtige F\u00f6hn zeigt im Normalfall keine besonderen klimatischen Auswirkungen auf Aarau.\nDie n\u00e4chstgelegene Messstation von MeteoSchweiz befindet sich in der Nachbargemeinde Buchs auf einer H\u00f6he von 387\u00a0m\u00a0\u00fc.\u00a0M. F\u00fcr die Normalperiode 1991\u20132020 betr\u00e4gt die Jahresmitteltemperatur 10,0\u00a0\u00b0C. Der k\u00e4lteste Monat ist der Januar mit durchschnittlich 1,2\u00a0\u00b0C, der w\u00e4rmste der Juli mit 19,4\u00a0\u00b0C. Es gibt durchschnittlich 14,0 Hitzetage \u00fcber 30\u00a0\u00b0C und 14,1 Eistage unter 0\u00a0\u00b0C. Die j\u00e4hrliche Niederschlagsmenge betr\u00e4gt rund 920\u00a0mm, wobei besonders in den drei Sommermonaten aufgrund der Konvektion h\u00f6here Mengen gemessen werden als w\u00e4hrend der \u00fcbrigen Jahreszeiten. Das Maximum wird im Mai, Juli und August mit je 98\u00a0mm erreicht, das Minimum im Februar mit 53\u00a0mm.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\nBuchs / Aarau\nKlimadiagramm", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "JFMAMJJASOND", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\n\u00a0\n\u00a0\n63\u00a0\n4\n-2", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u00a0\n\u00a0\n53\u00a0\n6\n-2", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u00a0\n\u00a0\n61\u00a0\n11\n1", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u00a0\n\u00a0\n63\u00a0\n16\n4", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u00a0\n\u00a0\n98\u00a0\n20\n9", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u00a0\n\u00a0\n92\u00a0\n24\n12", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u00a0\n\u00a0\n98\u00a0\n26\n14", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u00a0\n\u00a0\n98\u00a0\n25\n14", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u00a0\n\u00a0\n70\u00a0\n20\n10", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u00a0\n\u00a0\n72\u00a0\n15\n7", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u00a0\n\u00a0\n69\u00a0\n8\n2", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u00a0\n\u00a0\n81\u00a0\n4\n-1", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "_ Temperatur (\u00b0C)\u00a0\u00a0 _ Niederschlag (mm)Quelle: MeteoSchweiz, Normalperiode 1991\u20132020[11]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Monatliche Durchschnittstemperaturen und -niederschl\u00e4ge f\u00fcr Buchs / Aarau", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\nJan", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Feb", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "M\u00e4r", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Apr", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Mai", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Jun", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Jul", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Aug", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Sep", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Okt", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Nov", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Dez", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\nMittl. Temperatur (\u00b0C)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "1,2", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "1,9", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "5,9", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "9,9", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "14,0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "17,7", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "19,4", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "18,8", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "14,6", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "10,1", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "5,0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "1,9", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2300", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "10,1", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\nMittl. Tagesmax. (\u00b0C)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "3,9", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "5,9", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "11,1", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "15,6", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "19,6", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "23,5", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "25,6", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "25,0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "20,2", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "14,5", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "8,0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "4,3", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2300", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "14,8", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\nMittl. Tagesmin. (\u00b0C)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u22121,5", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u22121,7", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "1,2", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "4,3", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "8,5", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "12,1", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "13,6", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "13,5", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "9,8", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "6,5", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "2,3", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u22120,5", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2300", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "5,7", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Niederschlag (mm)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "63", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "53", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "61", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "63", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "98", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "92", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "98", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "98", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "70", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "72", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "69", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "81", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u03a3", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "918", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Sonnenstunden (h/d)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "1,3", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "2,6", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "4,3", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "5,6", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "5,8", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "6,7", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "7,1", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "6,6", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "5,0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "2,8", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "1,4", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "1,0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2300", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "4,2", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Regentage (d)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "9,6", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "8,6", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "9,5", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "10,2", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "11,6", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "11,3", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "10,9", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "11,2", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "8,5", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "10,1", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "9,8", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "11,6", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u03a3", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "122,9", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Luftfeuchtigkeit (%)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "83", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "79", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "73", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "69", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "72", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "72", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "71", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "75", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "80", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "85", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "86", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "85", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2300", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "77,5", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Temperatur", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "3,9", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u22121,5", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\n5,9", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u22121,7", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\n11,1", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "1,2", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\n15,6", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "4,3", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\n19,6", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "8,5", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\n23,5", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "12,1", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\n25,6", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "13,6", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\n25,0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "13,5", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\n20,2", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "9,8", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\n14,5", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "6,5", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\n8,0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "2,3", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\n4,3", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u22120,5", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Jan", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Feb", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "M\u00e4r", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Apr", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Mai", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Jun", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Jul", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Aug", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Sep", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Okt", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Nov", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Dez", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Niederschlag", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "63 ", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "53 ", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "61 ", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "63 ", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "98 ", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "92 ", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "98 ", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "98 ", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "70 ", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "72 ", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "69 ", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "81 ", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\n\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Jan", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Feb", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "M\u00e4r", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Apr", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Mai", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Jun", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Jul", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Aug", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Sep", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Okt", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Nov", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Dez\nQuelle: MeteoSchweiz, Normalperiode 1991\u20132020[11]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Geschichte[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nVorgeschichte und Antike[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nIn Aarau wurden verschiedene Spuren einer Besiedlung w\u00e4hrend der Jungsteinzeit gefunden, darunter eine kleine Siedlung auf dem Hungerberg. Beim heutigen Bahnhof existierte am Ende der Bronzezeit (etwa um 1000 v.\u00a0Chr.) eine weitere Siedlung, bei Rohr existierten mehrere Getreidelager.[12] F\u00fcr die Lat\u00e8nezeit l\u00e4sst sich zwar keine Besiedlung nachweisen, doch b\u00fcndelten sich auf Aarauer Gemeindegebiet Wege von den Jurap\u00e4ssen Benkerjoch, Salh\u00f6he und Schafmatt zu einem gemeinsamen \u00dcbergang der Aare.[13]\nDie R\u00f6mer nutzten den Aarauer Raum ab dem 1.\u00a0Jahrhundert v.\u00a0Chr. als Verkehrsknotenpunkt. Der Verlauf der Bahnhofstrasse entspricht ungef\u00e4hr jenem der R\u00f6merstrasse zwischen dem Legionslager Vindonissa (Windisch) und der Stadt Aventicum (Avenches). Hier d\u00fcrfte sich eine Mansio befunden haben, w\u00e4hrend im \u00f6stlichen Bereich der sp\u00e4teren Altstadt eine Siedlung existierte. 1976 fanden Taucher in der Aare Teile einer Br\u00fccke, welche die Verbindung zu den Jurap\u00e4ssen herstellte. Besonders die Salh\u00f6he, \u00fcber die Augusta Raurica erreicht werden konnte, scheint eine wichtige Rolle gespielt zu haben. Eine Nebenstrasse f\u00fchrte ostw\u00e4rts zum Vicus Lindfeld bei Lenzburg, untergeordnete Wege ins Suhrental und ins Wynental. Es gab mehrere Gutsh\u00f6fe in der Nachbarschaft, beispielsweise auf dem Kirchberg bei K\u00fcttigen und bei Oberentfelden. 1919 fand man bei Bauarbeiten auf dem Areal des Kantonsspitals zahlreiche Terra-Sigillata-Keramikgef\u00e4sse aus dem 2. und 3.\u00a0Jahrhundert.[14][15]\nIm Jahr 259 durchbrachen die Alamannen den Obergermanisch-Raetischen Limes, erst zwei Jahrzehnte sp\u00e4ter konnten die R\u00f6mer die Kontrolle \u00fcber das Gebiet zur\u00fcckerlangen. Die dezimierte Bev\u00f6lkerung zog weg und dr\u00e4ngte sich andernorts in befestigte Kastelle. Auf dem Aarauer Felskopf entstand zur r\u00fcckw\u00e4rtigen Sicherung des Donau-Iller-Rhein-Limes eine Warte. Zu Beginn des 5.\u00a0Jahrhunderts zogen sich die R\u00f6mer endg\u00fcltig zur\u00fcck.[16]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Entstehung der Stadt[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nSchl\u00f6ssli\nDie Alamannen begannen sich zu Beginn des 7.\u00a0Jahrhunderts dauerhaft niederzulassen und gr\u00fcndeten eine d\u00f6rfliche Siedlung,[17] die mehrere hundert Jahre sp\u00e4ter den Namen \u00abzen Husen\u00bb (bei den H\u00e4usern) trug und aus der sich die Vordere Vorstadt entwickelte. Im Oberholz am Distelberg wurde im 9.\u00a0Jahrhundert Eisenerz abgebaut.[18] Im 10. und 11.\u00a0Jahrhundert entstand im heutigen Telliquartier, an einer Furt \u00fcber die Aare, eine Kirche, deren Reste 1936 bei Bauarbeiten zum Vorschein kamen und 1959/60 genauer untersucht wurden. In der zweiten H\u00e4lfte des 13.\u00a0Jahrhunderts scheint die Kirche sorgf\u00e4ltig abgetragen worden zu sein, nur das Fundament blieb erhalten.[19] Um 1236/37 entstand das Schl\u00f6ssli, eine Turmburg am Rande eines weiteren Siedlungsschwerpunktes. Dieser geh\u00f6rte zu Beginn des 13.\u00a0Jahrhunderts zusammen mit Buchs und Rohr zu einem von Suhr aus verwalteten Twing. Landesherren waren die Kyburger, die im Jahr 1173 das Erbe der Lenzburger angetreten hatten und sowohl \u00fcber die Blutgerichtsbarkeit als auch \u00fcber die niedere Gerichtsbarkeit verf\u00fcgten.[20]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Das ehemalige Kloster St. Ursula\nZwischen 1240 und 1250 gr\u00fcndeten die Kyburger Grafen Hartmann IV. und Hartmann V. auf dem Felskopf \u00fcber der Aare die Stadt Aarau. Der fr\u00fcheste Beleg des Ortsnamens stammt aus dem Jahr 1248 (Arowe). Er setzt sich zusammen aus dem Flussnamen Aare (in den \u00e4ltesten Belegen Arula, Arola, Araris) und dem Wort Au (mhd. ouwe, ahd. ouwa \u201aLand am Wasser\u2018).[5][21] Der \u00e4lteste gesicherte Hinweis auf das Bestehen einer st\u00e4dtischen Siedlung stammt aus dem Jahr 1256. Vierzehn Jahre sp\u00e4ter wurde das Kloster St. Ursula gegr\u00fcndet, eine Filiale des Damenstiftes Sch\u00e4nis. Der \u00abTurm Rore\u00bb diente als Sitz des kyburgischen Amtsmannes. Im letzten Viertel des 13.\u00a0Jahrhunderts entstand auch der Vorg\u00e4ngerbau der Stadtkirche, Aarau blieb aber bis 1568 Teil der Grosspfarrei Suhr.[22]\n1263 erlosch das Geschlecht der Kyburger. Agnes von Kyburg, die keine m\u00e4nnlichen Verwandten mehr hatte, verkaufte 1273 die gesamten L\u00e4ndereien an ihren Patenonkel Rudolf I. von Habsburg. Am 4.\u00a0M\u00e4rz 1283 hielt er in Luzern einen Hoftag ab. Dabei best\u00e4tigte er das bereits geltende Marktrecht und verlieh Aarau zus\u00e4tzlich das Stadtrecht. Es basierte auf dem Stadtrecht Winterthurs von 1264, beinhaltete aber einige Einschr\u00e4nkungen. So durften die Aarauer den Schultheissen vorerst nicht selbst bestimmen. 1301 gaben sie sich eine autonome Satzung.[23][24] 1337 erreichten die Stadtb\u00fcrger bei Herzog Albrecht II. die Abschaffung der Steuervorrechte des Adels, steuerfrei blieb einzig der Turm Rore als herrschaftliches Lehen. Es entwickelte sich ein durchl\u00e4ssiges Patriziat aus Landadeligen, Grundbesitzern und Handwerkern.[25] Aarau blieb 1375 beim Feldzug der Gugler verschont, im Gegensatz etwa zum benachbarten Lenzburg. 1386 fielen \u00fcber ein Dutzend Aarauer B\u00fcrger in der Schlacht bei Sempach, darunter der Schultheiss. Zwei Jahre sp\u00e4ter verw\u00fcsteten Berner Truppen die unbefestigte Vorstadt, anfangs 1389 verschiedene umliegende D\u00f6rfer.[26]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Herrschaft der Berner[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nOberer Turm\nStadtkirche und Haldentor\nHerzog Friedrich IV. fiel 1415 beim Konzil von Konstanz in Ungnade, nachdem er Gegenpapst Johannes XXIII. zur Flucht verholfen hatte. K\u00f6nig Sigismund forderte die Eidgenossen auf, den Aargau im Namen des Reiches zu erobern. Aarau wurde daraufhin von Truppen aus Bern und Solothurn belagert. Die Stadt leistete zun\u00e4chst Widerstand, wobei das Spital in der Vorstadt in Brand geriet. Nach zwei Tagen kapitulierten die Aarauer am 20.\u00a0April 1415 und mussten den neuen Herren Treue schw\u00f6ren. Im Gegenzug durften sie ihre erworbenen Freiheiten behalten. Sigismund erkl\u00e4rte Aarau zur Freien Reichsstadt, doch war diese Massnahme von geringer Bedeutung, da Bern am 1.\u00a0Mai 1418 die Pfandschaft \u00fcber die eroberten Gebiete im Berner Aargau \u00fcbernahm. Die Solothurner erhielten f\u00fcr ihre Hilfe eine finanzielle Entsch\u00e4digung, doch die Berner grenzten sie allm\u00e4hlich aus und waren ab 1461 Alleinherrscher.[27]\nInnerhalb des Staates Bern hatte Aarau als so genannte Munizipalstadt eine Sonderstellung. Sie war keiner Landvogtei zugeordnet und besass grosse Autonomie. An der Spitze stand der Schultheiss, der ab Mitte des 14.\u00a0Jahrhunderts von der Gemeindeversammlung gew\u00e4hlt wurde und dessen Amtszeit ab 1522 auf zwei Jahre beschr\u00e4nkt war. H\u00e4ufig wechselten sich jedoch Schultheiss und Statthalter gegenseitig ab. Zusammen mit sieben weiteren Personen bildeten sie den \u00abKleinen Rat\u00bb, der die verschiedenen Verwaltungsaufgaben \u00fcbernahm. Darunter stand der \u00abMittlere Rat\u00bb mit 18 Mitgliedern, der eine Kontrollfunktion aus\u00fcbte. Alle R\u00e4te stammten aus den Reihen des 45-k\u00f6pfigen Magistrats (\u00abR\u00e4t und Burger\u00bb), der zugleich als nieder- und hochgerichtliche Instanz auftrat. Dem Magistrat, der sich im Verlaufe des 16.\u00a0Jahrhunderts herausbildete, gelang es, die Gemeindeversammlung zu entmachten, und \u00c4mter wurden nur noch innerhalb regimentsf\u00e4higer Familien vergeben.[28]\nBereits in habsburgischer Zeit versuchte Aarau eine eigene Gerichtsherrschaft aufzubauen. Schultheiss Ulrich Trutmann erwarb 1312 privat die niedere Gerichtsbarkeit \u00fcber Unterentfelden, 1411 gelangte sie in den Besitz der Stadt. 1417 erwarb Aarau von den verarmten Kienbergern die Herrschaft K\u00f6nigstein, verkaufte sie aber 1453 aus unbekannten Gr\u00fcnden wieder. Der Teil westlich des Erzbaches mit Nieder- und Obererlinsbach gelangte an die Falkensteiner und f\u00fcnf Jahre sp\u00e4ter an Solothurn, der \u00f6stliche Teil mit Erlinsbach und K\u00fcttigen an die Johanniterkommende in Biberstein. H\u00e4ufige Streitigkeiten \u00fcber die Bodennutzung veranlassten Aarau, 1576 die Rechte \u00fcber Unterentfelden an Bern zu verkaufen, im Austausch gegen einen Anteil an den Zolleinnahmen in Biberstein. Davon ausgenommen war Roggenhausen, ein seit 1527 zu Aarau geh\u00f6render Steckhof.[29]\nAarau war verpflichtet, Truppen zu stellen und an den Berner Feldz\u00fcgen teilzunehmen. Im Mai 1449, in der Schlussphase des Alten Z\u00fcrichkrieges, unternahm eine von Hans von Rechberg und Thomas von Falkenstein angef\u00fchrte S\u00f6ldnertruppe einen Raubzug ins Aaretal. Das st\u00e4dtische Regiment konnte sie \u00fcber die Staffelegg zur\u00fcckdr\u00e4ngen, geriet aber bei W\u00f6lflinswil in einen Hinterhalt und verlor 19 Mann.[30] 1523 begann Leutpriester Andreas Honold mit der Verbreitung von reformatorischem Gedankengut, wurde aber ein Jahr sp\u00e4ter abgesetzt. Bei der Berner Disputation im Januar 1528 setzten sich die Anh\u00e4nger der Reformation endg\u00fcltig durch, woraufhin Bern die neue Konfession konsequent in s\u00e4mtlichen Untertanengebieten einf\u00fchrte. In allen St\u00e4dten und Landvogteien fanden pro forma konsultative Abstimmungen statt. Am 1.\u00a0M\u00e4rz 1528 sprachen sich in Aarau 146 B\u00fcrger f\u00fcr die Reformation aus, 125 stimmten dagegen. Daraufhin kam es in der Stadtkirche zu einem Bildersturm. Ab 1529 fanden in Aarau aufgrund der zentralen Lage zwischen Basel, Bern und Z\u00fcrich regelm\u00e4ssig Tagsatzungen der reformierten Orte statt.[31]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Gesellschaft und Wirtschaft in der fr\u00fchen Neuzeit[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDie Stadt Aarau in der Stumpfschen Chronik (1548)\nW\u00e4hrend der Berner Herrschaftszeit z\u00e4hlte Aarau in der Regel zwischen 1000 und 1200 Einwohner. Die Stagnation ist auf mehrere Epidemien zur\u00fcckzuf\u00fchren. An der Pest starben beispielsweise 1549/50 \u00fcber 100 Personen, 1630 um die 700 (etwa die H\u00e4lfte der Stadtbev\u00f6lkerung) und 1667 nochmals 120. Im Jahr 1764 starben 126 Personen an der Ruhr.[32]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Ansicht von Aarau (1612), gezeichnet von Hans Ulrich Fisch\nWirtschaftlicher Mittelpunkt waren die M\u00e4rkte. Wochenm\u00e4rkte sind seit 1443 urkundlich belegt, die Zahl der Jahrm\u00e4rkte stieg bis 1578 auf sieben und blieb danach konstant. Das Einzugsgebiet war jedoch aufgrund mehrerer nahe gelegener St\u00e4dte eng begrenzt. Sp\u00e4testens ab 1620 existierte eine \u00abBruderschaft\u00bb, eine Vereinigung einheimischer H\u00e4ndler und Kr\u00e4mer zur Abwehr von Konkurrenz. Ausw\u00e4rtige Marktfahrer mussten eine Mitgliedschaft erwerben, wenn sie ihre Waren anbieten wollten. F\u00fcr den Salzhandel waren ab 1574 die Stadtbeh\u00f6rden allein zust\u00e4ndig, bis Bern hundert Jahre sp\u00e4ter das Monopol an sich zog.[33] Von grosser Wichtigkeit waren auch Gewerbetreibende und Handwerker. \u00dcberregionale Bedeutung besassen aber nur Kirchenglockengiesser und Messerschmiede. Es existierten zwar Handwerksvereinigungen, zur Gr\u00fcndung politisch einflussreicher Z\u00fcnfte kam es jedoch nie.[34] Im Gegensatz zu anderen St\u00e4dten spielte auch die Landwirtschaft eine gewisse Rolle, da Aarau \u00fcber viel gutes Ackerland verf\u00fcgte. 1777 ergab eine Vermessung eine nutzbare Fl\u00e4che von 2180 Jucharten (725 Hektaren). Der Weinbau war relativ unbedeutend; am Hungerberg gab es einen 60 Jucharten grossen Rebberg.[35]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Ansicht von Arauw (1754).\nAb dem fr\u00fchen 18.\u00a0Jahrhundert etablierte sich in Aarau die Textilindustrie. Aus dem Jahr 1703 ist die Gr\u00fcndung einer Wolltuchfabrik \u00fcberliefert, sp\u00e4ter kamen das Weben von Baumwolle und die Seidenfabrikation hinzu. Die erste Indiennedruckerei entstand 1755. Zahlreiche Zugewanderte bet\u00e4tigten sich als Fabrikanten. Dazu geh\u00f6rten die Frey aus Lindau und die Heros\u00e9 aus Speyer. Diese wohlhabenden und gebildeten Kreise hatten wenig politische Macht und mussten sich auf andere Weise profilieren.[36] Insbesondere das Bildungswesen bot ihnen die M\u00f6glichkeit, Einfluss zu nehmen. 1787 konnten die Industriellen schliesslich eine grundlegende Reform des st\u00e4dtischen Schulwesen durchsetzen, die im Geiste der Aufkl\u00e4rung stand.[37]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Revolutionsjahre[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nAnsicht von Aarau im Jahr 1788\nHaus zum Schlossgarten\nForderungen nach Gleichheit und Menschenrechten nach Beginn der Franz\u00f6sischen Revolution fanden in Aarau grossen Anklang. Die Industriellen, die das Aufbrechen der erstarrten Verh\u00e4ltnisse anstrebten, verbreiteten ihre Ansichten in der Bev\u00f6lkerung. Am 27.\u00a0Dezember 1797 fand in Aarau die letzte Tagsatzung der alten Eidgenossenschaft statt. Zwei Wochen sp\u00e4ter liess sich der franz\u00f6sische Gesandte Joseph Mengaud nieder, um die revolution\u00e4re Stimmung weiter anzuheizen, da hier der Gegensatz zwischen hohem Bildungsniveau und fehlenden politischen Rechten besonders augenf\u00e4llig war. Die Anh\u00e4nger der alten Ordnung erneuerten am 25.\u00a0Januar 1798 im Aarauer Schachen vor 25'000 Zuschauern den Bundesschwur. Dieser symbolische Akt vermochte jedoch nicht die offensichtliche Hilflosigkeit des Ancien R\u00e9gime gegen\u00fcber den sich anbahnenden Entwicklungen zu kaschieren.[38][39]\nZu Beginn des Jahres 1798 r\u00fcckten die Franzosen immer weiter vor, und das Ende der Berner Herrschaft war absehbar. Aarau revoltierte am 30.\u00a0Januar und weigerte sich, Soldaten zum Schutze Berns zu entsenden. Ein von Major Daniel Pfleger angef\u00fchrter \u00abSicherheitsausschuss\u00bb st\u00fcrzte den Stadtrat. Doch schon am 4.\u00a0Februar nahm die dritte Berner Division die Stadt kampflos ein und setzte den alten Rat wieder ein, w\u00e4hrend die Anf\u00fchrer der Aarauer Revolution ins befreite Baselbiet flohen. Dieser R\u00fcckschlag war nur von kurzer Dauer: Einen Monat sp\u00e4ter, am 5.\u00a0M\u00e4rz, kapitulierte Bern nach der verlorenen Schlacht am Grauholz, und in Aarau gelangten die Revolution\u00e4re wieder an die Macht.[40]\nMitte M\u00e4rz 1798 besetzten franz\u00f6sische Truppen die Stadt. Vom Fenster des Rathauses rief Peter Ochs am 12.\u00a0April 1798 die Helvetische Republik aus. Der Senat des neuen Staates w\u00e4hlte Aarau am 3.\u00a0Mai aufgrund der revolution\u00e4ren Gesinnung zur provisorischen Hauptstadt und somit zur ersten Hauptstadt der Schweiz \u00fcberhaupt. Das Parlament nutzte das Rathaus als Tagungsort, das Direktorium bezog das Haus zum Schlossgarten. Doch Aarau war schlicht zu klein, um die Funktionen einer Hauptstadt problemlos ausf\u00fchren zu k\u00f6nnen. Bereits am 20.\u00a0September zogen Direktorium und Parlament nach Luzern um.[41][42]\nAarau war Hauptort des gleichnamigen Distrikts und des Kantons Aargau, der aber nur die ehemaligen Berner Untertanengebiete umfasste (ohne den westlich der Wigger gelegenen Teil). Die revolution\u00e4re Stimmung verflog rasch. Dazu trug vor allem der Zweite Koalitionskrieg im Jahr 1799 bei, als Hunderte franz\u00f6sischer Soldaten in der Stadt einquartiert wurden. Als sich die Franzosen f\u00fcr einige Monate aus der Schweiz zur\u00fcckzogen, hatten die Anh\u00e4nger der alten Ordnung die Oberhand. W\u00e4hrend des Stecklikriegs kapitulierte Aarau am 14. September 1802 vor aufgebrachten und pl\u00fcndernden Bauern aus der Umgebung. F\u00fcnf Wochen sp\u00e4ter beendeten die wieder einr\u00fcckenden Franzosen die anarchischen Zust\u00e4nde.[43]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Bedeutungszuwachs als Kantonshauptstadt[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDas Amthaus, erstes Geb\u00e4ude der Kantonsschule\n\"Sauerl\u00e4nderhaus\", Verlagssitz seit 1834\nGel\u00e4nde des Eidgen\u00f6ssischen Freischiessens in Aarau (1849)\nAm 19.\u00a0Februar 1803 ordnete Napoleon Bonaparte in der Mediationsakte die Verschmelzung der Kantone Aargau, Baden und Fricktal an. Aarau blieb Hauptstadt des erweiterten Kantons Aargau. Dieser Beschluss hatte eine verst\u00e4rkte Baut\u00e4tigkeit zur Folge. Die Stadt entwickelte sich auch zum intellektuellen und kulturellen Mittelpunkt des Kantons. Ihren Beitrag dazu leisteten einerseits die anfangs von Stadtb\u00fcrgern getragene Kantonsschule (das erste nichtkirchliche Gymnasium der Schweiz), andererseits die Aargauer Kantonsbibliothek, deren Grundstein mit dem Kauf der Sammlung Zurlauben gelegt wurde.[44]\n1812 erweiterte Aarau seinen Gemeindebann auf Kosten der Nachbargemeinde Suhr. Das neu hinzugekommene Gebiet war die \u00abEhef\u00e4de\u00bb, ein 1553 erstmals erw\u00e4hnter, landwirtschaftlich genutzter Sonderbezirk. Dieser schmale Landstreifen geh\u00f6rte zuvor steuerrechtlich und politisch zu Suhr, die meisten Grundst\u00fccke waren aber im Besitz Aarauer B\u00fcrger gewesen und von diesen auch bewirtschaftet worden. Aarau bezahlte daf\u00fcr eine Entsch\u00e4digung von 11'000 Franken. Damals kam es auch zu kleineren Grenzberichtigungen mit K\u00fcttigen; weitere folgten 1911 und 1930 mit Buchs sowie 1915 mit Rohr.[45]\nW\u00e4hrend der Restauration war Aarau ein bedeutendes Zentrum des Liberalismus in der Schweiz. Hier konnten Zeitungen und B\u00fccher erscheinen, die andernorts der Zensur unterlagen oder ganz verboten waren. Insbesondere der Verlag Sauerl\u00e4nder und sein Hauptautor Heinrich Zschokke taten sich hervor. Ab den 1820er Jahren war die Stadt auch Zufluchtsort f\u00fcr politische Fl\u00fcchtlinge aus Preussen und anderen deutschen Staaten.[46] Dennoch gab es auch im Kanton Aargau restaurative Tendenzen. Nachdem die Regierung Forderungen verschiedener Komitees und Volksversammlungen ignoriert hatte, kam es zum Frei\u00e4mtersturm. Rund 6'000 Bewaffnete zogen am 5./6.\u00a0Dezember 1830 vom Freiamt aus nach Aarau und nahmen die Stadt kampflos ein. Sie besetzten das Zeughaus, umstellten das Regierungsgeb\u00e4ude und zwangen die Regierung zu Verfassungsreformen.[47]\nIn Aarau gegr\u00fcndete gesamtschweizerische Institutionen f\u00f6rderten die Schaffung eines Bundesstaates: 1824 entstand anl\u00e4sslich des ersten Eidgen\u00f6ssischen Sch\u00fctzenfestes der Schweizerische Sch\u00fctzenverein, 1832 anl\u00e4sslich des ersten Eidgen\u00f6ssischen Turnfestes der Schweizerische Turnverband. Der Eidgen\u00f6ssische S\u00e4ngerverein wurde 1842 gegr\u00fcndet, der Schweizerische Gemeinn\u00fctzige Frauenverein folgte 1888. Hauptschauplatz der Novelle \u00abDas F\u00e4hnlein der sieben Aufrechten\u00bb, mit der Gottfried Keller die Errungenschaften des Schweizer Bundesstaates feierte, ist das Eidgen\u00f6ssische Freischiessen, das 1849 in Aarau stattfand.[48]\nZu Beginn des 19. Jahrhunderts beherrschte noch das Handwerk das wirtschaftliche Geschehen, wurde aber bald von der Textilindustrie abgel\u00f6st. Diese profitierte von der Kontinentalsperre, welche die starke britische Konkurrenz vor\u00fcbergehend ausschaltete und eine rasche Mechanisierung erm\u00f6glichte. 1810 er\u00f6ffnete Johannes Herzog die erste mechanische Spinnerei des Kantons.[49] Ein Dutzend Unternehmen in dieser Branche folgten, die aufgrund des tiefen Lohnniveaus konkurrenzf\u00e4hig waren. Das gr\u00f6sste war die Hunziker & Co., die zeitweise \u00fcber 2'400 Heimarbeiterinnen in der Region besch\u00e4ftigte.[50]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Verkehrsknoten und Industriestadt[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nBei einer \u00dcberschwemmung im September 1831 brach die aus dem Mittelalter stammende Holzbr\u00fccke \u00fcber der Aare zusammen. Aufgrund von Kompetenzstreitigkeiten und inkompetenten Bauleitern nahm der Neubau \u00fcber sieben Jahre in Anspruch und war erst im Oktober 1838 vollendet. W\u00e4hrend dieser Zeit musste der Verkehr durch F\u00e4hren abgewickelt werden. Im Juli 1843 brach die neue Br\u00fccke bei einem erneuten Hochwasser ebenfalls zusammen. Nach f\u00fcnf Jahren Diskussionen und zwei Jahren Bauzeit wurde im Dezember 1850 die Kettenbr\u00fccke dem Verkehr \u00fcbergeben, eine H\u00e4ngebr\u00fccke aus st\u00e4hlernen Gliederketten (1948/49 durch eine Betonbr\u00fccke ersetzt).[51]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Der Bahnhof um 1870\nFabrikgeb\u00e4ude der Chocolat Frey zu Beginn des 20.\u00a0Jahrhunderts\nAm 9.\u00a0Juni 1856 er\u00f6ffnete die Schweizerische Centralbahn die Eisenbahnstrecke von Aarau \u00fcber Olten nach Emmenbr\u00fccke, die Strecke der Schweizerischen Nordostbahn von Aarau nach Brugg folgte am 1.\u00a0Mai 1858. Die urspr\u00fcnglich vorgesehene Linienf\u00fchrung entlang der damals noch wild fliessenden Aare wurde aus Sicherheitsgr\u00fcnden zugunsten eines Tunnels unter dem Schanzh\u00fcgel aufgegeben. Entlang der Hauptstrecke Bern\u2013Z\u00fcrich war der Bahnhof Aarau nur eine Durchgangsstation. Da das Projekt eines Tunnels unter der Schafmatt nicht zustande kam, \u00fcbernahm die idealer gelegene Stadt Olten die Rolle eines nationalen Knotenpunktes. Aarau musste sich damit begn\u00fcgen, ein regionaler Knotenpunkt zu werden. Die Schweizerische Nationalbahn nahm am 6.\u00a0September 1877 die kurze Zweigstrecke nach Suhr in Betrieb. Vom Bau der Aargauischen S\u00fcdbahn erhoffte sich Aarau neue Impulse, doch die zwischen 1874 und 1882 etappenweise errichtete Strecke mit Anschluss zur Gotthardbahn konnte die hohen Erwartungen nicht erf\u00fcllen, da sich andere Verkehrsstr\u00f6me bereits etabliert hatten. Kurz nach der Jahrhundertwende wurden zwei elektrische Strassenbahnen er\u00f6ffnet, am 19.\u00a0November 1901 die Aarau-Sch\u00f6ftland-Bahn und am 5.\u00a0M\u00e4rz 1904 die Wynentalbahn nach Menziken. Beide Bahnen fusionierten 1958 zur Wynental- und Suhrentalbahn (WSB).[52]\nIn den 1850er Jahren vollzog sich ein radikaler Strukturwandel. Aufgrund der protektionistischen Zollpolitik der Nachbarstaaten brach die Textilindustrie vollst\u00e4ndig zusammen. An die Stelle einiger dominierender Grossbetriebe in einer einzigen Branche traten Mittelbetriebe, die unterschiedlichste Produkte herstellten. Durch den raschen Niedergang der Textilindustrie geriet Aarau gegen\u00fcber anderen St\u00e4dten ins Hintertreffen. Eine weitere Strukturschw\u00e4che offenbarte sich mit dem Wegfall billiger Heimarbeitskr\u00e4fte in der Region durch vermehrte Auswanderung. Die lokalen Finanzinstitute Aargauische Bank (1913 zur Kantonalbank umgewandelt) und Aargauische Kreditanstalt (1919 in der Bankgesellschaft aufgegangen) konnten nicht gen\u00fcgend Kapital bereitstellen, mit dem die Stadt ihren R\u00fcckstand h\u00e4tte aufholen k\u00f6nnen.[53]\nNeue Industriezweige, die in Aarau entstanden, waren unter anderem die Herstellung von Reisszeug (Kern & Co.), Zement (Fleiner & Co., Jura-Cement-Fabriken), Schuhen (Filiale der im nahen Sch\u00f6nenwerd domizilierten Bally, Fretz & Cie.), Stahlguss (Oehler & Cie.) und Grafik (Tr\u00fcb AG). Nach einer Krise in den 1870er Jahren kam es um die Jahrhundertwende zu einer weiteren Gr\u00fcndungswelle in den Bereichen Elektrotechnik (Kummler & Matter, Sprecher + Schuh) und Nahrungsmittelverarbeitung (Chocolat Frey). Alle diese Betriebe konnten jedoch den relativen Bedeutungsverlust Aaraus nicht wettmachen. Umso energischer trieb die Stadt Projekte voran, welche die zentral\u00f6rtlichen Funktionen st\u00e4rkten. Dazu geh\u00f6rten der Ausbau der Aarauer Kaserne (1876 zum Hauptstandort der f\u00fcnften Infanteriedivision erhoben), die Gr\u00fcndung des Lehrerseminars (1873) und des Kantonsspitals (1882) sowie die Erweiterung der Kantonsschule (1896).[54]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Entwicklung seit dem 20. Jahrhundert[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nStadtplan von 1911\nDer Ausbruch des Ersten Weltkriegs traf Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft gleichermassen unvorbereitet. Aufgrund der hohen Inflation verarmten weite Teile der Bev\u00f6lkerung, was die Stadt vor grosse sozialpolitische Probleme stellte. Da in Aarau zus\u00e4tzlich Hunderte von Soldaten stationiert waren, konnte sich in der zweiten Jahresh\u00e4lfte 1918 die Spanische Grippe besonders rasch ausbreiten; die Beh\u00f6rden registrierten 2440 Erkrankte, etwa ein Prozent der Bev\u00f6lkerung erlag der Epidemie. Der Landesstreik im November 1918 verlief ohne Zwischenf\u00e4lle, eine B\u00fcrgerwehr sorgte f\u00fcr Ruhe und Ordnung.[55] 1914 stellten die verarmten Nachbargemeinden Rohr und Unterentfelden das formelle Begehren, eingemeindet zu werden. Die Stadt Aarau bek\u00e4mpfte dieses Vorhaben, weil sie bef\u00fcrchtete, den Steuerfuss erh\u00f6hen zu m\u00fcssen. Sie erkl\u00e4rte sich aber 1919 nach langen Verhandlungen bereit, Unterst\u00fctzungsbeitr\u00e4ge zu bezahlen. Die Zahlungen wurden bis 1950 geleistet.[56]\nUm den akuten Mangel an Wohnraum zu lindern und gleichzeitig den Einfluss der Spekulation auf die Siedlungsentwicklung zu begrenzen, betrieb die Stadt ab 1916 eine gezielte Bodenpolitik. Bis 1953 erwarb sie eine Landfl\u00e4che von insgesamt 86 Hektaren und verkaufte die erschlossenen Parzellen zu g\u00fcnstigen Konditionen weiter, wobei die Bauarbeiten innert eines Jahres beginnen mussten. Auf diese Weise entstanden Wohnquartiere, die nach einheitlichen Kriterien geplant waren und \u2013 \u00e4hnlich den Idealen der Gartenstadt-Bewegung \u2013 einen grossen Gr\u00fcnfl\u00e4chenanteil aufwiesen. Wohnbaugenossenschaften kamen erst ab den 1930er Jahren vermehrt zum Zuge. Ein im Jahr 1920 vom Grossen Rat genehmigtes Projekt einer Hafenanlage an der Aare, die der G\u00fcter-Binnenschifffahrt dienen sollte, wurde nie verwirklicht.[57]\nDie Zwischenkriegszeit war von starken Konjunkturschwankungen gepr\u00e4gt, welche die Aarauer Industrie einer harten Belastungsprobe aussetzten. Besonders stark war sie ab 1929 von der Weltwirtschaftskrise betroffen. Die Arbeitslosenzahlen stiegen zwischenzeitlich markant an und einzelne Betriebe gingen in Konkurs. Vor allem die Gewerbetreibenden litten unter der Flaute.[58] Im Zweiten Weltkrieg war Aarau von den \u00fcblichen Massnahmen wie Verdunkelung und Rationierung betroffen. Im Rahmen der Anbauschlacht wurde die landwirtschaftlich nutzbare Fl\u00e4che von 50 auf 122 Hektaren ausgeweitet. Mit Ausnahme der Explosion eines versehentlich von den Alliierten abgefeuerten Geschosses Ende Dezember 1944 blieb die Stadt von Sch\u00e4den verschont.[59]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u00dcberbauung Telli\nNach dem Krieg dehnte sich die \u00fcberbaute Fl\u00e4che weiter aus. Bald waren sich die Stadtbeh\u00f6rden jedoch bewusst, dass mit der bisher \u00fcblichen Gartenstadt-Bauweise die Baulandreserven rasch ersch\u00f6pft sein w\u00fcrden, weshalb sie eine rationellere Nutzung des Bodens anstrebten. Stadtammann Erich Zimmerlin und Architekt Hans Marti entwickelten die Bauordnung der Stadt Aarau, die 1959 in Kraft trat und als eines der ersten modernen Baurechts- und Planungsinstrumente der Schweiz gilt. Sie erm\u00f6glichte die Verdichtung der altstadtnahen Bereiche sowie den Bau von Wohnbl\u00f6cken und -hochh\u00e4usern an der Peripherie.[60][57] Auf der letzten Baulandreserve der Stadt entstand zwischen 1971 und 1991 in drei Etappen die Grosswohnsiedlung Telli, ebenfalls nach Pl\u00e4nen von Hans Marti. Vorgesehen waren urspr\u00fcnglich vier lang gestreckte Wohnzeilen und drei Hochh\u00e4user. Aufgrund des Konkurses der verantwortlichen Generalunternehmung kam der Bau von zwei Hochh\u00e4usern nicht zustande.[61]\nAb den 1960er Jahren arbeiteten mehr Menschen in Dienstleistungsbetrieben und in der kantonalen Verwaltung als in der Industrie, die allm\u00e4hlich an Bedeutung zu verlieren begann. Der Kanton versuchte, das unaufhaltsam scheinende Wachstum in die richtigen Bahnen zu lenken. Geplant war eine polyzentrische Stadt mit dem Namen Aarolfingen (Aarau\u2013Olten\u2013Zofingen), die 330'000 Einwohner z\u00e4hlen sollte. Doch die Wirtschaftskrise der 1970er Jahre bereitete diesen Grossstadttr\u00e4umen ein rasches Ende.[62] In den 1980er und 1990er Jahren erlebte Aarau einen weiteren durchgreifenden Strukturwandel: Mehrere renommierte Industrieunternehmen wurden aufgel\u00f6st, andere verlegten ihre Produktion in die Vororte. Dennoch blieb Aarau ein bedeutender Wirtschaftsstandort. Ehrgeizige Verkehrsprojekte wie eine sechsspurige Umfahrungsstrasse dem Ufer der Aare entlang oder ein Nord-S\u00fcd-Tunnel unter dem Kasernenareal wurden zu den Akten gelegt. Verwirklicht wurden hingegen die Teilverlegung der WSB in einen Tunnel, der Ausbau wichtiger Kreuzungen, ein Autobahnzubringer und ein Einbahnring im Stadtzentrum.[63]\nIn einer Volksabstimmung am 24. Februar 2008 votierten die Stimmberechtigten von Aarau und Rohr f\u00fcr die Fusion beider Gemeinden auf den 1. Januar 2010. Somit ist Aarau mit etwas mehr als 20'400 Einwohnern nunmehr die bev\u00f6lkerungsreichste Stadt des Kantons.[64]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Stadtbild und Architektur[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nSiehe auch: Liste der Kulturg\u00fcter in Aarau\nAltstadt[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nBemalte Unterseite eines Dachgiebels\nDie gut erhaltene Altstadt ist das Ergebnis einheitlicher Planung der Kyburger. Um die beiden sich kreuzenden Hauptgassen (Rathausgasse bzw. Kirchgasse/Kronengasse) sind vier H\u00e4usergevierte angeordnet, die als \u00abSt\u00f6cke\u00bb bezeichnet werden. Darum herum ist ein Gassenring mit einer weiteren H\u00e4userzeile gelegt. Im 14.\u00a0Jahrhundert wurde die Stadt in zwei Etappen konzentrisch erweitert (davon ausgenommen blieb die Nordflanke). Dabei trug man die alte Stadtmauer ab oder integrierte sie in neu errichtete Geb\u00e4ude. Als Ersatz entstand ein zweiter \u00e4usserer Mauerring. An der S\u00fcd- und Ostseite, wo der Felskopf flach in die Hochterrasse \u00fcbergeht, befand sich ein breiter Graben, der die Stadt von der unbefestigten Vorstadt trennte.[65]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Der Turm Rore an der R\u00fcckseite des Rathauses\nZu einem grossen Teil geht die Bausubstanz der Altstadt auf Bauvorhaben im 16. und 17. Jahrhundert zur\u00fcck, als fast alle aus dem Mittelalter stammenden Geb\u00e4ude ersetzt oder aufgestockt wurden. Die architektonische Entwicklung fand im sp\u00e4ten 18. Jahrhundert ihren Abschluss, als die Stadt sich merklich auszudehnen begann. Die Altstadth\u00e4user sind \u00fcberwiegend im sp\u00e4tgotischen Stil. Eine Besonderheit sind rund 70 Dachgiebel mit bemalten Unterseiten (R\u00fcnden), weshalb Aarau auch als \u00abStadt der sch\u00f6nen Giebel\u00bb bezeichnet wird. Zu Beginn des 19. Jahrhunderts empfand man, dem damaligen Zeitgeist entsprechend, die mittelalterlichen Befestigungsanlagen als einengend. Nachdem bereits das gering befestigte Aaretor verschwunden war, wurde 1812/13 auch das Laurenzentor abgebrochen. 1820 schleifte man die Stadtmauern, sch\u00fcttete den Graben zu und wandelte ihn zu einer Allee um.[65]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Alte Schaal\n\u00c4ltester Teil der Stadtbefestigung ist das Schl\u00f6ssli an der nord\u00f6stlichen Ecke der Altstadt, aber knapp ausserhalb des einstigen Mauerrings gelegen. Dieser 25 Meter hohe Wohnturm entstand in der ersten H\u00e4lfte des 13. Jahrhunderts kurz vor der Stadtgr\u00fcndung und besteht aus grob behauenem Megalithmauerwerk. Etwas j\u00fcnger, aber im selben Baustil, ist der Turm Rore. Nachdem er 1517 sein Privileg als Freihof verloren hatte, wurde er bis 1520 in das neu erbaute Rathaus integriert. Ebenfalls im Zusammenhang mit der Stadtgr\u00fcndung steht die Errichtung des Oberen Turms neben dem s\u00fcdlichen Stadttor. Er wurde um die Wende vom 15. zum 16. Jahrhundert aufgestockt und dominiert mit einer H\u00f6he von 62 Metern das Stadtbild. Ebenfalls erhalten geblieben sind das Haldentor im Westen und ein kurzer Mauerzug mit dem Pulverturm an der S\u00fcdwestecke.[66]\nDie Stadtkirche steht am nordwestlichen Rand der Altstadt, unmittelbar an der Kante des Felskopfes. Sie entstand von 1471 bis 1478 gem\u00e4ss den Vorgaben der Bettelordensarchitektur und pr\u00e4sentiert sich als schlichte dreischiffige Basilika. Der Kirchturm stammt vom Vorg\u00e4ngerbau und wurde 1426/27 errichtet. Auf dem Platz vor der Kirche steht der 1643 geschaffene Gerechtigkeitsbrunnen. Weitere architektonisch herausragende Geb\u00e4ude sind das ehemalige Kloster St. Ursula an der Golattenmattgasse, das Haus zum Erker an der Rathausgasse, das Christkatholische Pfarrhaus am Adelb\u00e4ndli, die Alte Schaal an der Metzgergasse und die Zunftstube an der Pelzgasse.\nVon der Kettenbr\u00fccke aus f\u00fchrt der Philosophenweg fast einen Kilometer lang flussabw\u00e4rts der Aare entlang.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Vorst\u00e4dte[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nObere M\u00fchle\nDie sich in Richtung S\u00fcden erstreckende Vorstadt ist zum Teil \u00e4lter als die Altstadt selbst. Sie ging aus der Siedlung \u00abzen Husen\u00bb hervor und wurde im 14. Jahrhundert markant erweitert, blieb aber stets unbefestigt. Auch hier weisen die H\u00e4user zum Teil die typischen bemalten R\u00fcnden auf. In der Vorderen Vorstadt sticht besonders das 1693 erbaute Saxer-Haus hervor. In der parallel verlaufenden Hinteren Vorstadt ist neben verschiedenen B\u00fcrgerh\u00e4usern auch der neugotische Affenkasten zu finden. Den Abschluss dieser Strasse bildet die 1608 errichtete Obere M\u00fchle.[67]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Neue H\u00e4user\nVon der Altstadt aus f\u00fchrt in einem weiten Bogen die Laurenzenvorstadt in \u00f6stlicher Richtung. Diese Strasse steht im Zusammenhang mit der Ernennung Aaraus zur Helvetischen Republik im Jahr 1798. Der Stadtrat beauftragte den els\u00e4ssischen Architekten Johann Daniel Osterrieth, ein repr\u00e4sentatives Regierungsviertel zu planen. Nach kurzer Zeit legte er den Plan d\u2019Agrandissement de la commune d\u2019Aarau (Erweiterungsplan der Gemeinde Aarau) vor. Vorgesehen waren mehrere Regierungsgeb\u00e4ude, eine Kirche, ein Theater und eine Kaserne. Da die Regierung nach nur einem halben Jahr wegzog, wurden schliesslich nur die klassizistischen Neuen H\u00e4user an der Nordseite verwirklicht. W\u00e4hrend das Haus zum Schlossgarten, Meyerhaus und das Amthaus damals bereits existierten, entstanden weitere klassizistische Bauten erst im Verlaufe der n\u00e4chsten Jahrzehnte. Dazu geh\u00f6ren das S\u00e4ulenhaus und das Hauptgeb\u00e4ude der Infanteriekaserne.[68]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u00dcbriges Stadtgebiet[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nRegierungsgeb\u00e4ude\nBankgeb\u00e4ude an der Bahnhofstrasse\nNach der Er\u00f6ffnung des Bahnhofs im Jahr 1858 entwickelte sich die Bahnhofstrasse zur Hauptverkehrsachse und bedeutendsten Einkaufsstrasse der Stadt. Um ihre hohe Bedeutung zu unterstreichen, entstanden mehrere repr\u00e4sentative, teils sogar monumentale Bauwerke im sp\u00e4tklassizistischen und historisierenden Stil. Erw\u00e4hnenswert sind insbesondere die Hauptpost, Bankgeb\u00e4ude, das Naturama und die Geb\u00e4ude der Alten Kantonsschule. Etwas zur\u00fcckversetzt ist die katholische Pfarrkirche St. Peter und Paul. Eine Besonderheit sind die Meyerschen Stollen, ein kilometerlanges Netz unterirdischer Wasserkan\u00e4le, das Johann Rudolf Meyer zu Beginn des 19. Jahrhunderts im Geheimen als Zuleitung zum Antrieb seiner Seidenbandfabrik errichten liess.\nAn der Kreuzung von Bahnhofstrasse und Vorderer Vorstadt befindet sich der Aargauerplatz. An dessen S\u00fcdseite steht das Regierungsgeb\u00e4ude, der Sitz der Kantonsregierung. Es entstand zwischen 1811 und 1834 durch den Umbau und die Erweiterung des bereits seit 1739 bestehenden Gasthauses L\u00f6wen. Seiner hinteren s\u00fcdlichen Fassade zugewandt ist das 1826/28 errichtete Grossratsgeb\u00e4ude, in welchem der Grosse Rat, das Kantonsparlament, tagt. Erg\u00e4nzt wird das Regierungsviertel an seiner Westseite durch die modernen Bauten der Aargauer Kantonsbibliothek und des Aargauer Kunsthauses; dahinter erstreckt sich der Rathausgarten, eine kleine Parkanlage mit mehreren Skulpturen.\nIm Nordosten der Stadt entstand die nach modernen Grunds\u00e4tzen gestaltete Grosswohnsiedlung Telli. In vier lang gestreckten, hohen Wohnzeilen lebt rund ein Achtel der Bev\u00f6lkerung Aaraus. Zu dieser \u00abStadt in der Stadt\u00bb geh\u00f6ren auch ein Einkaufszentrum und das Telli-Hochhaus, in dem ein Teil der kantonalen Verwaltung untergebracht ist. Ebenfalls im Telliquartier zu finden ist der Telliring. Dieser von B\u00e4umen umgebene kreisrunde Rasenplatz gilt als erste \u00f6ffentliche Turnanlage der Schweiz. Das Gebiet s\u00fcdlich der Bahnhofstrasse ist von einer gartenstadt\u00e4hnlichen \u00dcberbauung mit zahlreichen Gr\u00fcnfl\u00e4chen gepr\u00e4gt. Die wichtigsten Sehensw\u00fcrdigkeiten in dieser Gegend sind das Heros\u00e9-Stift, der Friedhof Rosengarten und das Francke-Gut. Am S\u00fcdhang des Hungerbergs n\u00f6rdlich der Aare befindet sich die Villa Blumenhalde.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Wappenscheibe von 1543 im Rathaus von Stein am Rhein.\nWappen[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDie Blasonierung des Stadtwappens lautet: \u00abUnter rotem Schildhaupt in Weiss rot bewehrter und gezungter schwarzer Adler.\u00bb Das st\u00e4dtische Siegel von 1270 zeigte einen Adler und eine dreibl\u00e4ttrige Linde mit Bl\u00fcten. Eine Abbildung des Wappens in der Tschachtlanchronik von 1470 kommt ohne die Linde aus, dagegen ist erstmals ein rotes Schildhaupt \u00fcber dem Adler zu sehen. Der Adler verdankt seine Verwendung als Wappentier der Stadt Aarau einer volksetymologischen Umdeutung des Namens als \u00abAu des Aars\u00bb.[69]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Bev\u00f6lkerung[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDie Einwohnerzahlen entwickelten sich wie folgt (bis und mit 2000 ohne Rohr):[70][71]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Jahr\n1558\n1764\n1798\n1850\n1900\n1930\n1950\n1960\n1970\n1980\n1990\n2000\n2010\n2020", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\nEinwohner\nca. 1200\n1868\n2458\n4657\n7831\n11'666\n14'280\n17'045\n16'881\n15'788\n16'481\n15'470\n19'652\n21'726", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Die folgenden Angaben beziehen sich jeweils auf die Summe der Gemeinden Aarau und Rohr.\nAm 31.\u00a0Dezember 2022 lebten 21'807 Menschen in Aarau, der Ausl\u00e4nderanteil betrug 21,7\u00a0% und lag damit unter dem kantonalen Durchschnitt von 26,2\u00a0%. Gem\u00e4ss der Volksz\u00e4hlung von 2015 stammten von den damals 4142 Einwohnern mit ausl\u00e4ndischer Staatsb\u00fcrgerschaft 19,9\u00a0% aus Deutschland, 12,5\u00a0% aus Italien, 8,8\u00a0% aus Kosovo, 5,9\u00a0% aus der T\u00fcrkei, 5,4\u00a0% aus Serbien, je 3,5\u00a0% aus Kroatien und Spanien, je 3,2\u00a0% aus Portugal, Sri Lanka und Bosnien und Herzegowina, 2,5\u00a0% aus \u00d6sterreich sowie 2,0\u00a0% aus Mazedonien.[72] 84,5\u00a0% der Befragten gaben bei der Volksz\u00e4hlung 2000 Deutsch als ihre Hauptsprache an. Es folgten 3,3\u00a0% Italienisch, 2,9\u00a0% Serbokroatisch, 1,4\u00a0% Spanisch, 1,1\u00a0% Franz\u00f6sisch, je 1,0\u00a0% Albanisch und T\u00fcrkisch sowie je 0,5\u00a0% Englisch und Portugiesisch.[73]\nDie Entwicklung der Einwohnerzahl verlief seit 1800 kontinuierlich; innerhalb von 150 Jahren wuchs die Bev\u00f6lkerung um mehr als das Sechsfache. 1960 wurde mit 17'045 der vorl\u00e4ufige H\u00f6chststand erreicht, bis 2000 nahm die Einwohnerzahl jedoch wieder um \u00fcber 8\u00a0% ab. Drei Gr\u00fcnde waren daf\u00fcr ausschlaggebend: Erstens hatte die Stadt mit der Fertigstellung der Grosswohnsiedlung Telli keine nennenswerten Baulandreserven mehr. Zweitens sank die Anzahl der Personen pro Haushalt, wodurch der vorhandene Wohnraum weniger stark genutzt wurde. Drittens absorbierten die angrenzenden Agglomerationsgemeinden das Bev\u00f6lkerungswachstum und zahlreiche Aarauer zogen aus der Stadt \u00abins Gr\u00fcne\u00bb. Nach der Jahrtausendwende konnte dieser Negativtrend gestoppt werden. Durch die vermehrte Umnutzung brach liegender Industriegeb\u00e4ude f\u00fcr Wohnzwecke wird die vorhandene Bebauung besser ausgenutzt, ausserdem kamen durch die Eingemeindung von Rohr mehr als 3000 Einwohner hinzu.\nDie Bev\u00f6lkerung Aaraus war nach Einf\u00fchrung der Reformation im Jahr 1528 fast ausschliesslich reformiert. Durch die Einwanderung aus der \u00fcbrigen Schweiz und vor allem aus dem Ausland nahm der Anteil der Menschen r\u00f6misch-katholischer Konfession ab dem 19.\u00a0Jahrhundert kontinuierlich zu. Bedingt durch die Einwanderung aus S\u00fcdosteuropa und der T\u00fcrkei sind sunnitische Muslime im letzten Viertel des 20.\u00a0Jahrhunderts zur drittgr\u00f6ssten Glaubensgemeinschaft angewachsen. Bei der Volksz\u00e4hlung 2015 bezeichneten sich 31,6\u00a0% als reformiert und 23,0\u00a0% als r\u00f6misch-katholisch; 45,4\u00a0% waren konfessionslos oder geh\u00f6rten anderen Glaubensrichtungen an.[74]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Politik und Recht[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDie Politische Gemeinde (im Kanton Aargau Einwohnergemeinde genannt) nimmt s\u00e4mtliche kommunalen Aufgaben wahr, die nicht durch \u00fcbergeordnetes Recht zum Wirkungskreis eines anderen Gemeindetyps (beispielsweise der Kirchgemeinden der Landeskirchen) erkl\u00e4rt worden sind.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Legislative[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "8", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "14", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "3", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "5", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "2", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "2", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "9", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "7\n8\u00a014\u00a03\u00a05\u00a02\u00a02\u00a09\u00a07\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Insgesamt 50 Sitze \n\ufeffGr\u00fcne: 8 \n\ufeffSP: 14 \n\ufeffPro Aarau: 3 \n\ufeffGLP: 5 \n\ufeffEVP: 2 \n\ufeffMitte: 2 \n\ufeffFDP: 9 \n\ufeffSVP: 7 ", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Anstelle einer in kleineren Gemeinden \u00fcblichen Gemeindeversammlung vertritt seit 1970 das von den Aarauer Stimmberechtigten gew\u00e4hlte Gemeindeparlament, der Einwohnerrat, die Anliegen der Bev\u00f6lkerung. Er besteht aus 50 Mitgliedern, die f\u00fcr jeweils vier Jahre im Proporzwahlverfahren gew\u00e4hlt werden. Ihm obliegt das Genehmigen des Steuerfusses, des Voranschlages, der Jahresrechnung, des Gesch\u00e4ftsberichts und der Kredite. Ebenso erl\u00e4sst er Reglemente, kontrolliert die Amtsf\u00fchrung der Exekutive und entscheidet \u00fcber Einb\u00fcrgerungen. Die Einwohnerr\u00e4te k\u00f6nnen parlamentarische Vorst\u00f6sse (Motion, Postulat, kleine Anfrage) einreichen. Tagungsort ist der Saal des Grossratsgeb\u00e4udes.\nDie rechts stehende Grafik zeigt die Sitzverteilung nach der Wahl vom 28. November 2021.[75] Bei den letzten sechs Wahlen erzielten die Parteien folgende Sitzzahlen:", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Partei\n2001\n2005\n2009\n2013\n2017\n2021", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\nSP\n12\n12\n11\n12\n14\n14", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\nFDP\n13\n12\n10\n10\n11\n09", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\nGr\u00fcne\n02\n04\n06\n05\n05\n08", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\nSVP\n11\n09\n12\n11\n10\n07", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\nglp\n0\u2013\n0\u2013\n02\n03\n02\n05", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\nPro Aarau\n04\n04\n03\n04\n03\n03", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\nDie Mitte (bis 2020 CVP)\n04\n04\n03\n03\n03\n02", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\nEVP\n03\n03\n02\n02\n02\n02", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\nJETZT!\n01\n02\n01\n0\u2013\n0\u2013\n0\u2013", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\nAuch auf der Ebene der Einwohnergemeinde finden sich verschiedene Elemente der direkten Demokratie. So stehen der Bev\u00f6lkerung fakultative und obligatorische Referenden sowie die Volksinitiative zu.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Exekutive[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nRathaus\nSiehe auch: Liste der Stadtamm\u00e4nner von Aarau\nAusf\u00fchrende Beh\u00f6rde ist der siebenk\u00f6pfige Stadtrat. Er wird vom Volk f\u00fcr jeweils vier Jahre im Majorzverfahren gew\u00e4hlt. Der Stadtrat f\u00fchrt und repr\u00e4sentiert die Einwohnergemeinde. Dazu vollzieht er die Beschl\u00fcsse des Einwohnerrates und die Aufgaben, die ihm vom Kanton zugeteilt wurden. Die Sitzungen finden im Rathaus statt. Als Vorsteher der Exekutive \u00fcbt der Stadtpr\u00e4sident seine T\u00e4tigkeiten im Vollamt aus, die \u00fcbrigen Stadtr\u00e4te im Nebenamt.\nDie sieben Stadtr\u00e4te der Amtsperiode 2022\u20132025 sind:", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Hanspeter Hilfiker (FDP), Stadtpr\u00e4sident\nWerner Schib (Die Mitte), Vize-Stadtpr\u00e4sident\nAngelica Cavegn Leitner (Pro Aarau)\nFranziska Graf (SP)\nSuzanne Marclay (FDP)\nSilvia Dell'Aquila (SP)\nHanspeter Th\u00fcr (GPS)\nJudikative[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nF\u00fcr Rechtsstreitigkeiten ist in erster Instanz das Bezirksgericht Aarau zust\u00e4ndig. Aarau ist Sitz des Friedensrichterkreises I, der f\u00fcnf Gemeinden im Norden des Bezirks umfasst.[76]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Nationale Wahlen[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nBei den Schweizer Parlamentswahlen 2023 betrugen die W\u00e4hleranteile in Aarau: SP 28,4\u00a0%, SVP 18,2\u00a0%, FDP 14,8\u00a0%, Gr\u00fcne 12,8\u00a0%, glp 11,1\u00a0%, Die Mitte 7,5\u00a0%, EVP 3,6\u00a0%, EDU 0,5\u00a0%, PdA 0,3\u00a0%.[77]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Ortsb\u00fcrger[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nDer Ortsb\u00fcrgergemeinde geh\u00f6ren jene Einwohner an, die das B\u00fcrgerrecht von Aarau besitzen. Ihre Hauptaufgabe ist die Verwaltung des Ortsb\u00fcrgerverm\u00f6gens, dessen Ursprung in den B\u00fcrgerg\u00fctern liegt, die aus der Zeit des Ancien R\u00e9gime \u00fcbernommen wurden. Beispielsweise ist die Ortsb\u00fcrgergemeinde im Besitz von 623 Hektaren Wald in Aarau und angrenzenden Gemeinden, der durch ein eigenes Forstamt bewirtschaftet wird. Zu ihrem Eigentum geh\u00f6ren auch eine Kiesgrube in Staufen, ein Rebberg in Herznach sowie diverse Grundst\u00fccke und Liegenschaften. Legislative ist die Ortsb\u00fcrgerversammlung, Exekutive der Stadtrat der Einwohnergemeinde (dem auch Nicht-Ortsb\u00fcrger angeh\u00f6ren).[78]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Partnerschaften[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nPartnerst\u00e4dte Aaraus sind Neuenburg, das niederl\u00e4ndische Delft und das deutsche Reutlingen. Die Partnerschaft mit Delft begann 1969 mit gegenseitigen Austauschbesuchen. Kontakte zu Reutlingen bestanden schon kurz nach dem Ersten Weltkrieg, wurden 1970 vorerst auf technischer Ebene reaktiviert und 1986 formell besiegelt. Nach ersten Kontakten im Jahr 1984 begann 1997 offiziell die Partnerschaft mit Neuch\u00e2tel.[79]\nAarau tr\u00e4gt seit September 2017 das Label \u00abEnergiestadt GOLD\u00bb, das vom Forum \u00abAssociation European Energy Award\u00bb verliehen wird.[80]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Wirtschaft[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nStruktur[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\naz-Medienzentrum\nAarau, einst ein bedeutendes industrielles Zentrum, wird seit der zweiten H\u00e4lfte des 20. Jahrhunderts vom Dienstleistungssektor dominiert. Die wirtschaftlichen T\u00e4tigkeiten konzentrieren sich auf das Stadtzentrum sowie auf die Industrie- und Gewerbezonen Torfeld und Telli. Gem\u00e4ss der im Jahr 2015 erhobenen Statistik der Unternehmensstruktur (STATENT) werden in mehr als 2400 Betrieben \u00fcber 33'000 Arbeitspl\u00e4tze angeboten, davon 0,1\u00a0% in der Landwirtschaft, 9,2\u00a0% in der Industrie und 90,7\u00a0% im Dienstleistungssektor.[81] Dies bedeutet, dass Aarau bedeutend mehr Arbeitsstellen als Einwohner z\u00e4hlt.\nMehr als die H\u00e4lfte der in Aarau arbeitenden Menschen lebt in den Agglomerationsgemeinden oder in der weiteren Umgebung. Dadurch entstehen an Werktagen grosse Pendlerstr\u00f6me, die regelm\u00e4ssig zu Verkehrsstaus f\u00fchren. Keine Schweizer Stadt besitzt mehr Arbeitspl\u00e4tze im Verh\u00e4ltnis zur Einwohnerzahl als Aarau. Aufgrund ihrer Kleinr\u00e4umigkeit st\u00f6sst die Stadt zunehmend an Wachstumsgrenzen. Die Agglomeration liegt in der Mitte des so genannten \u00abgoldenen Dreiecks\u00bb zwischen Z\u00fcrich, Bern und Basel und bekundet M\u00fche, sich zwischen diesen Grossst\u00e4dten als eigenst\u00e4ndiges Wirtschaftszentrum zu behaupten.[82]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Ans\u00e4ssige Unternehmen[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nMit Abstand gr\u00f6sster Arbeitgeber ist die kantonale Verwaltung. Sie z\u00e4hlt mehrere Tausend Besch\u00e4ftigte, deren Arbeitspl\u00e4tze \u00fcberwiegend auf die Verwaltungszentren Behmen, Buchenhof und Telli-Hochhaus konzentriert sind. Das zweite Standbein der st\u00e4dtischen Wirtschaft ist das Gesundheitswesen. Es gibt zwei Krankenh\u00e4user, das staatliche Kantonsspital Aarau und die Hirslanden Klinik Aarau.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Glockengiesserei H. R\u00fcetschi\nBedeutendster in Aarau verbliebener Industriebetrieb ist die Schweizer Niederlassung von Rockwell Automation, die auf Automatisierungstechnik spezialisiert ist. In den Bereichen Identifikationstechnik und Sicherheitstechnik t\u00e4tig ist die aus einer Druckerei hervorgegangene Tr\u00fcb AG, die vor allem f\u00fcr die Herstellung von Personalausweisen bekannt ist. Aarau besitzt eine \u00fcber 600-j\u00e4hrige Tradition im Bereich des Kirchenglockengiessens, die heute von der Firma H. R\u00fcetschi fortgef\u00fchrt wird.\nIn Aarau befindet sich der Hauptsitz des Verlags- und Medienunternehmens AZ Medien. Zu diesem geh\u00f6ren die Aargauer Zeitung, Radio Argovia, Tele M1 und der AT Verlag. Ein weiterer bedeutender Verlag ist der Verlag Sauerl\u00e4nder. Mit Sendestudios vertreten sind auch das Schweizer Fernsehen und das Schweizer Radio DRS sowie der nichtkommerzielle Radiosender Kanal K. Ihren Hauptsitz in Aarau haben auch die beiden gr\u00f6ssten Banken des Kantons (Neue Aargauer Bank und Aargauische Kantonalbank), die Vorsorgeeinrichtungen GastroSocial und Aargauische Pensionskasse sowie weitere Unternehmen wie AEW Energie, Jura-Holding, Pneu Egger und DB SCHENKERhangartner.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "M\u00e4rkte und Messen[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nJeden Samstagmorgen findet im Graben am Rande der Altstadt ein Gem\u00fcsemarkt mit regionalen Produkten statt. Ebenfalls dort wird in der letzten Septemberwoche der MAG (Markt Aarauer Gewerbetreibender) veranstaltet, an dem regionale und \u00fcberregionale Firmen ihre Produkte feilbieten.[83] Am gleichen Ort jeweils am ersten Mittwoch im November bietet der \u00abR\u00fceblim\u00e4rt\u00bb alle Spielarten und Produkte von und aus Karotten an.[84] Im Schachen findet jeweils im Fr\u00fchjahr die AMA (Aargauer Messe Aarau) statt, die gr\u00f6sste Aargauer Publikums- und Erlebnismesse.[85]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Verkehr und Infrastruktur[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nStrassen[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nAarau ist ein bedeutender Verkehrsknotenpunkt. S\u00fcdlich der Stadt verl\u00e4uft die A1, die wichtigste Autobahn der Schweiz. Die Anschlussstelle Aarau-West befindet sich rund f\u00fcnf Kilometer s\u00fcdlich bei Oberentfelden. Der sechs Kilometer \u00f6stlich gelegene Anschluss Aarau-Ost bei Hunzenschwil ist \u00fcber eine vierspurige Schnellstrasse (T5) erreichbar.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Sauerl\u00e4ndertunnel\nDie Stadt ist Schnittpunkt mehrerer wichtiger Hauptstrassen. Die wichtigste ist die Hauptstrasse 5 von Lausanne \u00fcber Neuenburg, Solothurn und Aarau nach Koblenz. Sie kreuzt sich mit der Hauptstrasse 23 von Aarau \u00fcber Berom\u00fcnster und Sumiswald nach Kirchberg sowie mit der Hauptstrasse 24 von Frick \u00fcber die Staffelegg und Aarau nach Sursee. Letztere f\u00fchrte bis Dezember 2010 \u00fcber die Kettenbr\u00fccke; seit der Er\u00f6ffnung der Umfahrung von K\u00fcttigen und einer neuen Aarebr\u00fccke bei Rohr wird der Nord-S\u00fcd-Verkehr grossr\u00e4umig umgeleitet.[86] Bereits im M\u00e4rz 2003 wurde die Ostumfahrung der Altstadt mit dem Sauerl\u00e4ndertunnel er\u00f6ffnet; die Altstadt selbst ist seit M\u00e4rz 2006 weitgehend vom Durchgangsverkehr befreit.[87] Neben der Staffelegg k\u00f6nnen von Aarau aus zwei weitere Jurap\u00e4sse erreicht werden, das Benkerjoch und die Salh\u00f6he.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u00d6ffentlicher Verkehr[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nIm Innern des Bahnhofs Aarau\nKnotenpunkt des \u00f6ffentlichen Verkehrs ist der 1858 er\u00f6ffnete Bahnhof Aarau der Schweizerischen Bundesbahnen. Er geh\u00f6rt zu den meistfrequentierten des Landes, wurde 2010 komplett neu erbaut und liegt an der wichtigen Ost-West-Hauptlinie zwischen Z\u00fcrich und Bern. Diese Eisenbahnlinie unterquert in zwei parallel verlaufenden, knapp 700 Meter langen Tunnels den Schanzh\u00fcgel mit dem Regierungsviertel. Es verkehren direkte Schnellz\u00fcge u.\u00a0a. nach Z\u00fcrich, Bern, Basel und Genf. Eine weitere SBB-Linie, die Aargauische S\u00fcdbahn f\u00fchrt \u00fcber Lenzburg nach Rotkreuz. Aarau ist der Ausgangspunkt zweier schmalspuriger Strecken der Wynental- und Suhrentalbahn (WSB). Diese strassenbahn\u00e4hnlichen Vorortsbahnen verkehren nach Menziken im Wynental und Sch\u00f6ftland im Suhrental. Die SBB-Bahnstrecke Aarau\u2013Suhr wurde 2004 stillgelegt und umgespurt, seit 2010 wird sie von WSB-Z\u00fcgen in Richtung Menziken befahren.[88]\nDie Verkehrsgesellschaft Aargau Verkehr, Eigent\u00fcmerin der WSB, betreibt mit ihrer Tochtergesellschaft Busbetrieb Aarau mehrere Stadtbuslinien, welche auch die Vororte erschliessen. Zus\u00e4tzlich f\u00fchren zwei Postautolinien \u00fcber die Jurah\u00f6hen nach Frick, eine \u00fcber das Benkerjoch, die andere \u00fcber die Staffelegg. An Wochenenden verkehren eine Nacht-S-Bahn (Winterthur\u2013Z\u00fcrich HB\u2013Baden\u2013Lenzburg\u2013Aarau) sowie Nachtbusse vom Bahnhof aus in verschiedene Gemeinden in der Umgebung. In Aarau kreuzen sich drei Radwanderwege: die Nord-S\u00fcd-Route, die Aare-Route und die Mittelland-Route.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Versorgung[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nKraftwerk Aarau\nDie Eniwa AG (bis 2018: Industriellen Betriebe Aarau) versorgt die Stadt mit Elektrizit\u00e4t, Erdgas und Trinkwasser. Das Unternehmen mit \u00fcber 300 Mitarbeitern ist eine Aktiengesellschaft mit Holdingstruktur, an der die Stadt Aarau und 21 weitere Gemeinden beteiligt sind. Sie entstand 1947 durch die Zusammenlegung der gemeindeeigenen Elektrizit\u00e4ts- und Wasserwerke sowie des bisher privaten Gaswerks.[89]\nJahrhundertelang versorgte der Stadtbach Aarau mit Trinkwasser. Er diente aber auch zum Antreiben von Wasserr\u00e4dern und zur Versorgung von Gewerbebetrieben, was eine schlechte Wasserqualit\u00e4t zur Folge hatte. 1854 starben 81 Menschen an der Cholera, bei damals rund 4'000 Einwohnern. Erst als der Regierungsrat 1855 mit dem Wegzug der Kantonsbeh\u00f6rden nach Brugg drohte, nahm die Stadt die Planung einer modernen Wasserversorgung in Angriff. 1857 begann der Bau eines Stollens, der die Stadtbachquelle direkt anzapfen sollte. Die Arbeiter stiessen dabei aber auf eine weitaus ergiebigere Quelle, den Grundwasserstrom der Suhre. Somit verf\u00fcgte Aarau ab 1860 \u00fcber die erste Grundwasserfassung der Schweiz. Ab 1900 stand nach dem Bau eines Reservoirs eine Hochdruckwasserversorgung zur Verf\u00fcgung, mit der auch die h\u00f6her gelegenen Quartiere erschlossen werden konnten. 1943, 1955 und 1962 wurde die Wasserversorgung mit dem Bau dreier weiterer Grundwasser-Pumpwerke nahe der Aare ausgebaut.[90]\nZwar war Ende der 1850er Jahre die M\u00fcllabfuhr eingef\u00fchrt worden, doch die zahlreichen Ehgr\u00e4ben und Sickergruben in der Altstadt blieben vorerst bestehen, so dass immer noch die Gefahr von Epidemien bestand. 1910 war das Kanalisationsnetz in seinen Grundz\u00fcgen fertiggestellt, doch die Abw\u00e4sser wurden ungekl\u00e4rt in die Aare geleitet. 1966 nahm die Abwasserreinigungsanlage nahe der Suhrem\u00fcndung in der Telli ihren Betrieb auf; heute reinigt sie die Abw\u00e4sser von zw\u00f6lf Gemeinden.[90]\n1858 begann die Gasbeleuchtungsgesellschaft mit der Produktion von Stadtgas, haupts\u00e4chlich zu Beleuchtungszwecken, im geringen Umfang auch f\u00fcr den Antrieb von Maschinen. 1870 erfolgte die Umstellung von Holz- auf Steinkohlevergasung. Ab 1893 verlagerte das Gaswerk seine T\u00e4tigkeit zunehmend von der Beleuchtung zur W\u00e4rmeproduktion. Grund daf\u00fcr war die Konkurrenz durch die im selben Jahr in der Oberen M\u00fchle er\u00f6ffnete \u00abKraftstation\u00bb. Im darauf folgenden Jahr wurde das st\u00e4dtische Kraftwerk Aarau, eines der \u00e4ltesten Laufwasserkraftwerke der Schweiz, in Betrieb genommen (heutiger Betreiber: Eniwa AG). Bereits 1883 war das Kraftwerk R\u00fcchlig erbaut worden, das aber jahrzehntelang ausschliesslich f\u00fcr die Jura-Cement-Fabriken Strom produzierte. 1965 wurde Aarau an das Erdgasnetz des Gasverbundes Mittelland angeschlossen, zwei Jahre sp\u00e4ter stellte das unwirtschaftlich gewordene Gaswerk seinen Betrieb ein.[91]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Bildung[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nZelglischulhaus\nAlte Kantonsschule\nPestalozzischulhaus\nAarau ist der bedeutendste Bildungsstandort des Kantons, so dass es den meisten Kindern und Jugendlichen m\u00f6glich ist, ihre gesamte Schulzeit hier zu absolvieren. Die vom Volk gew\u00e4hlte siebenk\u00f6pfige Schulpflege tr\u00e4gt die Verantwortung f\u00fcr die ordentliche Erf\u00fcllung s\u00e4mtlicher Aufgaben der Volksschule und ist prim\u00e4r auf strategischer Ebene t\u00e4tig. F\u00fcr operative Aufgaben setzt sie Schulleitungen ein, welche die p\u00e4dagogische, personelle und administrative Leitung im Rahmen der ihr \u00fcbertragenen Kompetenzen \u00fcbernehmen.[92]\nIn Aarau gibt es sieben Kinderg\u00e4rten mit 14 Abteilungen und f\u00fcnf Schulzentren (Aare, G\u00f6nhard, Schachen, Telli, Zelgli). Es werden s\u00e4mtliche Stufen der obligatorischen Volksschule unterrichtet, bestehend aus der Primarschule bis zum 5. Schuljahr sowie \u2013 je nach Leistungsverm\u00f6gen \u2013 der Realschule, der Sekundarschule und der Bezirksschule bis zum 9. Schuljahr. Ausserdem werden eine Heilp\u00e4dagogische Sonderschule und eine Musikschule gef\u00fchrt.[92] Der Stadtteil Rohr verf\u00fcgt \u00fcber vier Kinderg\u00e4rten und zwei Schulh\u00e4user (Brunnbach, St\u00e4pfli) mit Primar-, Real- und Sekundarschule.[93]\nAarau ist Standort zweier Kantonsschulen (Gymnasien), deren Abschluss (Matura) zum Universit\u00e4tsstudium berechtigt. Die 1802 er\u00f6ffnete Alte Kantonsschule ist das \u00e4lteste nichtkirchliche Gymnasium der Schweiz. Die Neue Kantonsschule besteht seit 1979 und ist aus dem Lehrerinnenseminar hervorgegangen. Weitere Schulen von Bedeutung sind die kantonale Berufsschule, die Grafische Fachschule, die Volkshochschule und die Maturit\u00e4tsschule f\u00fcr Erwachsene. Weitere Fachhochschulen sind die TDS Aarau \u2013 H\u00f6here Fachschule Theologie, Diakonie, Soziales und die Fachschule f\u00fcr Gesundheitsberufe H+. Hinzu kommen verschiedene Privatschulen und Angebote f\u00fcr Erwachsenenbildung. Das 2009 er\u00f6ffnete Zentrum f\u00fcr Demokratie Aarau ist ein interdisziplin\u00e4res Institut der Universit\u00e4t Z\u00fcrich zur Demokratieforschung.[94]\nSchon bald nach der Stadtgr\u00fcndung existierte in Aarau eine Lateinschule. 1270 wurde erstmals ein Schulmeister (scolasticus) urkundlich erw\u00e4hnt. Nach Einf\u00fchrung der Reformation 1528 lag der Schwerpunkt des Lehrplans bei der Vorbereitung auf ein theologisches Studium in Bern. Im selben Jahr ist erstmals die Existenz einer \u00abdeutschen Schule\u00bb nachweisbar, die als Vorg\u00e4ngerin der heutigen Volksschule gilt. Ab 1622 wurden Knaben und M\u00e4dchen gew\u00f6hnlich getrennt unterrichtet. Als Schullokale dienten verschiedene Geb\u00e4ude, darunter das ehemalige Kloster St. Ursula. Ab 1787 erhielten die Knaben im sp\u00e4teren Amthaus Unterricht, die M\u00e4dchen ab 1815 in der \u00abT\u00f6chterschule\u00bb am Graben.[95] Mit zunehmendem Wachstum der Stadt erwiesen sich diese Geb\u00e4ude bald als zu klein. 1875 wurde das Pestalozzischulhaus er\u00f6ffnet, 1911 das Zelglischulhaus.[96] 1935 folgte der erste Kindergarten, 1952 das G\u00f6nhardschulhaus. In den 1970er Jahren entstanden schliesslich die Schulh\u00e4user Aare, Schachen und Telli.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Kultur[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nAargauer Kunsthaus\nKultur- und Krongresshaus Aarau\nDas 1959 er\u00f6ffnete Aargauer Kunsthaus besitzt eine der gr\u00f6ssten und bedeutendsten Sammlungen Schweizer Malerei. Schwerpunkte bilden die Werke der Maler Caspar Wolf, Johann Heinrich F\u00fcssli, Ferdinand Hodler, Cuno Amiet und Giovanni Giacometti. Der moderne Anbau (2001\u201303) wurde vom renommierten Architekturb\u00fcro Herzog & de Meuron und dem K\u00fcnstler R\u00e9my Zaugg gestaltet. Ein weiteres Museum von nationaler Ausstrahlung ist das Naturama, das 1922 er\u00f6ffnete Aargauische Naturmuseum. Es befasst sich mit der Tier- und Pflanzenwelt des Aargaus, mit Fossilien und Mineralien und mit Fragen der \u00d6kologie. Den Grundstock bilden Sammlungen bekannter Pers\u00f6nlichkeiten wie Heinrich Zschokke und Friedrich Frey-Heros\u00e9, die dem Kanton vermacht wurden. Das Stadtmuseum im Schl\u00f6ssli befasst sich mit der Geschichte der Stadt Aarau und bietet zus\u00e4tzlich eine Ausstellung \u00fcber zeitaktuelle Themen, aber auch Vermessungsinstrumente und Fotografie.[97]\nAarau besitzt zwei Bibliotheken, die Stadtbibliothek (seit 1776) und die Aargauer Kantonsbibliothek (seit 1803). Weitere kulturelle Institutionen sind die B\u00fchne Aarau in der Tuchlaube und ab Herbst 2021 in der Alten Reithalle, der Kunstraum Aarau, das Forum Schlossplatz, der KUK von 1883 (Kultur- und Kongresshaus sowie Heimat des Aarauer Orchestervereins ab 1889[98]), die Stadtkirche (klassische Konzerte), das Jugendkulturhaus Fl\u00f6sserplatz, das alternative Kulturzentrum KiFF (Kultur in der Futterfabrik), das Jugendkulturhaus Fl\u00f6sserplatz und der Jugendarbeit im Wenk.[97]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "KiFF\nIn Aarau gibt es zwei kommerzielle Kinos, das Kino Ideal mit vier S\u00e4len und das Kino Schloss mit zwei S\u00e4len. Das Kino Freier Film ist ein auf alternative Filme spezialisiertes Programmkino und ist in der ehemaligen Druckerei Sauerl\u00e4nder untergebracht. Folgende Festivals finden regelm\u00e4ssig in Aarau statt: das CIRQU Aarau \u2013 ein Festival zum zeitgen\u00f6ssischen Zirkusschaffen, das fanfaluca als Jugendtheaterfestival, das jazzaar sowie das Musig in der Altstadt.[97]\nAls wichtigster Aarauer Festtag gilt das als Maienzug bezeichnete Kinder- und Jugendfest. Dieser Brauch hat eine \u00fcber 400-j\u00e4hrige Tradition und findet jeweils am ersten Freitag im Juli statt. H\u00f6hepunkt ist der Umzug der Schulkinder. Der Maienzug-Vorabend am Tag davor hat sich in den letzten Jahrzehnten zu einem grossen Volksfest entwickelt. Fester Bestandteil des Maienzugs ist mittlerweile auch das Musikfestival Chrutw\u00e4je Openair.[99]\nEin weiterer traditioneller Brauch ist der Bachfischet im September: Mit einem R\u00e4benlicht-Umzug begleiten die Kinder den Stadtbach, der nach der allj\u00e4hrlichen Reinigung wieder geflutet wird.[100] Weitere Veranstaltungen sind der Aargauer R\u00fceblim\u00e4rt (seit 1982) sowie seit 2005 die Musig i de Altstadt, wobei vorwiegend Rock- und Bluesbands in verschiedenen Restaurants spielen.\nNeben etablierter Kultur gab es in Aarau seit den 1980er-Jahren immer wieder K\u00e4mpfe f\u00fcr ein Autonomes Jugendzentrum. Mitte der 1980er-Jahre gab es einen selbstverwalteten Kulturbetrieb in der sogenannten Merzfabrik. 1995 sorgte die Besetzung der leerstehende Elacor-Fabrik f\u00fcr Aufsehen sowie 2002 die Besetzung der ehemaligen Wirtschaft zur Gais. Die Bestrebungen nach einem autonomen Zentrum blieben jedoch meist erfolglos.[101] 2023 er\u00f6ffnete im Torfeld S\u00fcd der KUBO (Kultur- und Begegnungsort). In Form einer Zwischennutzung wird seitdem ein Stockwerk vielseitig kulturell, k\u00fcnstlerisch und politisch genutzt.[102]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Sport und Freizeit[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nPferderennbahn Schachen\nStadion Br\u00fcgglifeld\nDas Schachenquartier am westlichen Stadtrand ist das sportliche Zentrum Aaraus. Es ist Standort der Pferderennbahn Schachen, auf der mehrmals j\u00e4hrlich vielbeachtete Rennen ausgetragen werden.[103] Ebenfalls im Schachen befinden sich das Schwimmbad, eine Leichtathletikanlage mit Finnen- und Tartanbahn, eine Reithalle sowie die Schachenhalle f\u00fcr die Austragung verschiedener Hallensportarten. Ein zweiter Schwerpunkt ist die Sportanlage der Alten Kantonsschule im Telliquartier, die neben Turnhallen eine weitere Leichtathletikanlage sowie ein Hallenbad umfasst.[104] In einer ehemaligen Fabrikhalle im Telliquartier ist das Rolling Rock domiziliert, eine Freizeitanlage mit Kletterwand, Skatepark und Hockeyfeld.[105]\nDas 1924 er\u00f6ffnete Stadion Br\u00fcgglifeld liegt knapp jenseits der s\u00fcd\u00f6stlichen Stadtgrenze auf Suhrer Gemeindegebiet. Es war Austragungsort einiger Spiele der U-16-Europameisterschaft 1991 und der U-19-Europameisterschaft 2004. Geplant ist der Ersatz des Stadions durch einen Neubau auf dem brachliegenden Industriegel\u00e4nde Torfeld S\u00fcd. Das erste Projekt scheiterte im September 2005 an der Urne; Hauptgrund der Ablehnung war die vorgesehene Mantelnutzung mit einem neuen Einkaufszentrum. Ein zweites Projekt mit einer deutlich verkleinerten Einkaufsfl\u00e4che wurde im Februar 2008 hingegen angenommen. Das neue Stadion h\u00e4tte 2015 er\u00f6ffnet werden sollen,[106] doch Einsprachen und Finanzierungsprobleme f\u00fchrten dazu, dass der Baubeginn bis heute nicht erfolgt ist (Stand: 2019). Neben dem Stadion Br\u00fcgglifeld, ebenfalls auf Suhrer Boden, befindet sich eine \u00fcberdachte Kunsteisbahn. Dieser Eishalle, in der mehrere Spiele der B-Gruppe der Eishockey-Weltmeisterschaft 1976 ausgetragen wurden, ist eine Curlinghalle angegliedert.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Wildpark Roggenhausen\nIm Schachen fand 1964 und 2007 das Eidgen\u00f6ssische Schwing- und \u00c4lplerfest statt. Insbesondere letztere Ausgabe setzte neue Massst\u00e4be, da eigens f\u00fcr diesen Zweck eine tempor\u00e4re Arena errichtet wurde, die Platz f\u00fcr 47'000 Zuschauer bot. Der Telliring war 1832 Austragungsort des ersten Eidgen\u00f6ssischen Turnfestes. Weitere Turnfeste folgten in den Jahren 1843, 1857, 1882, 1932, 1972 und 2019. Der Schweizerische Turnverband hat in der Stadt seinen Hauptsitz.\nDer Sportverein mit der weitaus gr\u00f6ssten Bekanntheit ist der FC Aarau. Er wurde 1902 gegr\u00fcndet und spielt in der zweith\u00f6chsten Liga der Schweiz (Challenge League). Bisher wurde der FC Aarau dreimal Schweizer Meister (1912, 1914, 1993) und einmal Cupsieger (1985). Ein weiterer bekannter Verein ist der HSC Suhr Aarau in der Nationalliga A der Swiss Handball League. Der Vorg\u00e4nger dieses Handballvereins, der TV Suhr, gewann 1999 und 2000 die Schweizer Meisterschaft. Der EHC Aarau spielt in der 1. Liga, der h\u00f6chsten Eishockey-Amateurklasse des Landes.\nDie ausgedehnten W\u00e4lder um Aarau sind beliebte Naherholungsgebiete. Drei Kilometer s\u00fcdwestlich des Stadtzentrums befindet sich der ganzj\u00e4hrig ge\u00f6ffnete Wildpark Roggenhausen. Die gemeinn\u00fctzige Stiftung \u00abAarau eusi gsund Stadt\u00bb (Aarau unsere gesunde Stadt) betrieb auf lokaler und regionaler Ebene Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention, wobei sie vor allem sportliche Aktivit\u00e4ten f\u00f6rderte. 2016 \u00fcbernahm die Stadt ihre Aufgaben.[107] 1990 richtete die Astronomische Vereinigung Aarau einen Planetenweg ein. Er ist sechs Kilometer lang, f\u00fchrt von der Echolinde aus durch den Wald nach K\u00f6lliken und stellt das Sonnensystem im \u00abplanetaren Massstab\u00bb von 1:1 Milliarde dar.[108]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Pers\u00f6nlichkeiten[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\n\u2192 Hauptartikel: Liste von Pers\u00f6nlichkeiten aus Aarau\nDenkmal f\u00fcr Heinrich Zschokke\nAarau ist der Geburts- und Wohnort zahlreicher bekannter Pers\u00f6nlichkeiten. Als weltweit bekannteste Personen, die in Aarau geboren wurden, gelten der Ern\u00e4hrungswissenschaftler Max Bircher-Benner, der Erfinder des Bircherm\u00fcesli, sowie Hans Herzog, General der Schweizer Armee. Die bekanntesten Einwohner sind Nobelpreistr\u00e4ger Albert Einstein (der hier die Kantonsschule besuchte), Bundesrat Friedrich Frey-Heros\u00e9 und Schriftsteller Heinrich Zschokke.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Literatur[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]\nHeinrich Boos: Urkundenbuch der Stadt Aarau. Mit einer historischen Einleitung, Register und Glossar, sowie einer historischen Karte. Sauerl\u00e4nder, Aarau 1880.\nL\u00fcthi, Alfred: Aarau. In: Historisches Lexikon der Schweiz.  25.\u00a0November 2016.\nAlfred L\u00fcthi, Georg Boner, Margareta Edlin, Martin Pestalozzi: Geschichte der Stadt Aarau. Verlag Sauerl\u00e4nder, Aarau 1978, ISBN 3-7941-1445-0.\u00a0\nIrma Noseda, Christoph Schl\u00e4ppi: Aarau Stadt Architektur \u2013 Stadtentwicklung in zehn Schritten 1240\u20132001. AT-Verlag, Aarau 2001, ISBN 3-85502-700-5.\u00a0\nMichael Stettler: Die Kunstdenkm\u00e4ler des Kantons Aargau. Band I: Die Bezirke Aarau, Kulm, Zofingen. Hrsg.: Gesellschaft f\u00fcr Schweizerische Kunstgeschichte. Birkh\u00e4user Verlag, Basel 1948, DNB\u00a0366495623.\u00a0\nWeblinks[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\nWeitere Inhalte in denSchwesterprojekten der Wikipedia:", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\nCommons", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2013 Medieninhalte (Kategorie)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Wiktionary", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2013 W\u00f6rterbucheintr\u00e4ge", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Wikisource", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2013 Quellen und Volltexte", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Wikivoyage", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2013 Reisef\u00fchrer", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Offizielle Website der Stadt Aarau\nAarau Info\nBundesamt f\u00fcr Kultur: Aarau im Inventar der sch\u00fctzenswerten Ortsbilder der Schweiz\nAarau auf der Plattform ETHorama", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Einzelnachweise[Bearbeiten | Quelltext bearbeiten]", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Generalisierte Grenzen 2023. Bei sp\u00e4teren Gemeindefusionen Fl\u00e4chen aufgrund Stand 1. Januar 2020 zusammengefasst. Abruf am 7. September 2023. ", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Generalisierte Grenzen 2023. Bei sp\u00e4teren Gemeindefusionen Fl\u00e4chen aufgrund Stand 1. Januar 2020 zusammengefasst. Abruf am 7. September 2023. ", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 St\u00e4ndige Wohnbev\u00f6lkerung nach Staatsangeh\u00f6rigkeitskategorie, Geschlecht und Gemeinde, definitive Jahresergebnisse, 2022. Bei sp\u00e4teren Gemeindefusionen Einwohnerzahlen aufgrund Stand 2022 zusammengefasst. Abruf am 5. September 2023  ", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 St\u00e4ndige Wohnbev\u00f6lkerung nach Staatsangeh\u00f6rigkeitskategorie, Geschlecht und Gemeinde, definitive Jahresergebnisse, 2022. Bei sp\u00e4teren Gemeindefusionen Einwohnerzahlen aufgrund Stand 2022 zusammengefasst. Abruf am 5. September 2023  ", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 a b Lexikon der schweizerischen Gemeindenamen. Hrsg. vom Centre de Dialectologie an der Universit\u00e4t Neuch\u00e2tel unter der Leitung von Andres Kristol. Frauenfeld/Lausanne 2005, ISBN 3-7193-1308-5, S.\u00a073.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Merja Hoppe: Der Kanton Aargau, Struktur und Perspektiven. Neue Aargauer Bank, 25.\u00a0Juli 2008, archiviert vom Original (nicht mehr online verf\u00fcgbar) am 5.\u00a0Oktober 2013; abgerufen am 31.\u00a0Dezember 2009. \u00a0Info: Der Archivlink wurde automatisch eingesetzt und noch nicht gepr\u00fcft. Bitte pr\u00fcfe Original- und Archivlink gem\u00e4\u00df Anleitung und entferne dann diesen Hinweis.@1@2Vorlage:Webachiv/IABot/www.neueaargauerbank.ch\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Walther Merz: Der Turm Rore in Aarau. Basler Zeitschrift f\u00fcr Geschichte und Altertumskunde, 1902, abgerufen am 26.\u00a0Mai 2020.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 a b c Landeskarte der Schweiz, Blatt 1089, Swisstopo.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Bruno Schelbert: Staffeleggstrasse sei Dank \u2013 Auengebiete im Rohrer Schachen. (PDF; 686 kB) In: Umwelt Aargau. Departement Bau, Verkehr und Umwelt des Kantons Aargau, Abteilung Landschaft und Gew\u00e4sser, Mai 2010, abgerufen am 2.\u00a0August 2011.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Arealstatistik Standard \u2013 Gemeinden nach 4 Hauptbereichen. Bundesamt f\u00fcr Statistik, 26.\u00a0November 2018, abgerufen am 19.\u00a0Mai 2019.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Klimanormwerte Buchs / Aarau. Normperiode 1991\u20132020. (PDF) In: meteoschweiz.admin.ch. Bundesamt f\u00fcr Meteorologie und Klimatologie MeteoSchweiz, abgerufen am 29.\u00a0April 2022.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 L\u00fcthi et al.: Geschichte der Stadt Aarau. S. 23\u201324.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 L\u00fcthi et al.: Geschichte der Stadt Aarau. S. 28.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 L\u00fcthi et al.: Geschichte der Stadt Aarau. S. 32\u201337.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Martin Hartmann, Hans Weber: Die R\u00f6mer im Aargau. Verlag Sauerl\u00e4nder, Aarau 1985, ISBN 3-7941-2539-8, S.\u00a0161.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 L\u00fcthi et al.: Geschichte der Stadt Aarau. S. 40\u201341.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 L\u00fcthi et al.: Geschichte der Stadt Aarau. S. 58\u201359.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 L\u00fcthi et al.: Geschichte der Stadt Aarau. S. 61\u201365.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Felix Kuhn: Die Furt durch die Aare und die Telli-Kirche. In: Ortsb\u00fcrgergemeinde Aarau (Hrsg.): Aarauer Neujahrsbl\u00e4tter. Band\u00a092. hier+jetzt, Baden 2018, ISBN 978-3-03919-429-2, S.\u00a025\u201335.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 L\u00fcthi et al.: Geschichte der Stadt Aarau. S. 98\u201399.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Beat Zehnder: Die Gemeindenamen des Kantons Aargau. In: Historische Gesellschaft des Kantons Aargau (Hrsg.): Argovia. Band\u00a0100. Verlag Sauerl\u00e4nder, Aarau 1991, ISBN 3-7941-3122-3, S.\u00a054\u201355.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 L\u00fcthi et al.: Geschichte der Stadt Aarau. S. 101\u2013103.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Heinrich Gottfried Gengler: Regesten und Urkunden zur Verfassungs- und Rechtsgeschichte der deutschen St\u00e4dte im Mittelalter, Erlangen 1863, S. 12\u201315.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 L\u00fcthi et al.: Geschichte der Stadt Aarau. S. 105\u2013110.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 L\u00fcthi et al.: Geschichte der Stadt Aarau. S. 124\u2013125.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 L\u00fcthi et al.: Geschichte der Stadt Aarau. S. 132\u2013134.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 L\u00fcthi et al.: Geschichte der Stadt Aarau. S. 139\u2013145.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 L\u00fcthi et al.: Geschichte der Stadt Aarau. S. 328\u2013332.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 L\u00fcthi et al.: Geschichte der Stadt Aarau. S. 243\u2013251.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 L\u00fcthi et al.: Geschichte der Stadt Aarau. S. 150.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 L\u00fcthi et al.: Geschichte der Stadt Aarau. S. 288\u2013292.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 L\u00fcthi et al.: Geschichte der Stadt Aarau. S. 323\u2013324.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 L\u00fcthi et al.: Geschichte der Stadt Aarau. S. 348\u2013350.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 L\u00fcthi et al.: Geschichte der Stadt Aarau. S. 350\u2013357.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 L\u00fcthi et al.: Geschichte der Stadt Aarau. S. 340\u2013347.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 L\u00fcthi et al.: Geschichte der Stadt Aarau. S. 358\u2013360.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 L\u00fcthi et al.: Geschichte der Stadt Aarau. S. 374\u2013376.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 L\u00fcthi et al.: Geschichte der Stadt Aarau. S. 410\u2013411.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Tobias K\u00e4stli: Die Schweiz. Eine Republik in Europa. Geschichte des Nationalstaats seit 1798. Verlag Neue Z\u00fcrcher Zeitung, Z\u00fcrich 1998, ISBN 3-85823-706-X, S.\u00a056.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 L\u00fcthi et al.: Geschichte der Stadt Aarau. S. 413\u2013415.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 L\u00fcthi et al.: Geschichte der Stadt Aarau. S. 420\u2013424.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Raoul Richner / Schweizerisches Nationalmuseum: Als Aarau Hauptstadt wurde. In: Watson vom 6. Mai 2018.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 L\u00fcthi et al.: Geschichte der Stadt Aarau. S. 425\u2013430.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 L\u00fcthi et al.: Geschichte der Stadt Aarau. S. 434\u2013436.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 L\u00fcthi et al.: Geschichte der Stadt Aarau. S. 172\u2013176.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 L\u00fcthi et al.: Geschichte der Stadt Aarau. S. 484\u2013485.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 L\u00fcthi et al.: Geschichte der Stadt Aarau. S. 452\u2013453.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Kellers Quelle: Beschreibung des eidgen\u00f6ssischen Freischiessens, abgehalten in Aarau vom 1. bis 8. Juli 1849, Verlag J. J. Christen, Aarau und Thun 1849.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Herzog, Johannes, Spinnerei. In: Datenbank Industriekultur. Verband Aargauer Museen und Sammlungen, abgerufen am 30.\u00a0Juli 2011.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Hunziker & Co. In: Datenbank Industriekultur. Verband Aargauer Museen und Sammlungen, abgerufen am 30.\u00a0Juli 2011.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 L\u00fcthi et al.: Geschichte der Stadt Aarau. S. 467\u2013471.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 L\u00fcthi et al.: Geschichte der Stadt Aarau. S. 529\u2013532.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 L\u00fcthi et al.: Geschichte der Stadt Aarau. S. 556\u2013560.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 L\u00fcthi et al.: Geschichte der Stadt Aarau. S. 525\u2013529.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 L\u00fcthi et al.: Geschichte der Stadt Aarau. S. 583\u2013586.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 L\u00fcthi et al.: Geschichte der Stadt Aarau. S. 595\u2013596.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 a b Felix Kuhn, Andreas Schneider: Zwischen Aufbruch, Zaghaftigkeit und Blockierung. Eine kleine Geschichte der Aarauer Stadtplanung ab 1850. In: Ortsb\u00fcrgergemeinde Aarau (Hrsg.): Aarauer Neujahrsbl\u00e4tter. Sauerl\u00e4nder, Aarau 2002, S.\u00a095\u201399.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 L\u00fcthi et al.: Geschichte der Stadt Aarau. S. 614\u2013620.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 L\u00fcthi et al.: Geschichte der Stadt Aarau. S. 592\u2013594.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Bauordnung der Stadt Aarau: erl\u00e4utert von Dr. iur. Erich Zimmerlin, Stadtammann, unter Mitarbeit von Hans Marti, dipl. Architekt ETH, Z\u00fcrich. Stadtkanzlei Aarau 1960.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 L\u00fcthi et al.: Geschichte der Stadt Aarau. S. 704\u2013705.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Andr\u00e9 Schluchter: Aarolfingen. In: Historisches Lexikon der Schweiz.  10.\u00a0April 2001, abgerufen am 4.\u00a0Juni 2019.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 L\u00fcthi et al.: Geschichte der Stadt Aarau. S. 721\u2013722.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Gemeinden fusionieren landauf und landab. In: Tages-Anzeiger, 24. Februar 2008.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 a b Michael Stettler: Die Kunstdenkm\u00e4ler des Kantons Aargau, Band I. S. 20\u201326.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Michael Stettler: Die Kunstdenkm\u00e4ler des Kantons Aargau, Band I. S. 27\u201334.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Michael Stettler: Die Kunstdenkm\u00e4ler des Kantons Aargau, Band I. S. 109\u2013113.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Michael Stettler: Die Kunstdenkm\u00e4ler des Kantons Aargau, Band I. S. 113\u2013116.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Joseph Galliker, Marcel Giger: Gemeindewappen Kanton Aargau. Lehrmittelverlag des Kantons Aargau, Buchs 2004, ISBN 3-906738-07-8, S.\u00a0100.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Bev\u00f6lkerungsentwicklung in den Gemeinden des Kantons Aargau seit 1850. (Excel) In: Eidg. Volksz\u00e4hlung 2000. Statistik Aargau, 2001, archiviert vom Original (nicht mehr online verf\u00fcgbar) am 8.\u00a0Oktober 2018; abgerufen am 19.\u00a0Mai 2019.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 L\u00fcthi, Alfred: Aarau. In: Historisches Lexikon der Schweiz.  25.\u00a0November 2016, abgerufen am 2.\u00a0Oktober 2020.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Ausl\u00e4nder nach Herkunftsland, 2015. (Excel) In: Bev\u00f6lkerung und Haushalte, Gemeindetabellen 2015. Statistik Aargau, archiviert vom Original (nicht mehr online verf\u00fcgbar) am 20.\u00a0Oktober 2019; abgerufen am 19.\u00a0Mai 2019. \u00a0Info: Der Archivlink wurde automatisch eingesetzt und noch nicht gepr\u00fcft. Bitte pr\u00fcfe Original- und Archivlink gem\u00e4\u00df Anleitung und entferne dann diesen Hinweis.@1@2Vorlage:Webachiv/IABot/www.ag.ch\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Eidg. Volksz\u00e4hlung 2000: Wirtschaftliche Wohnbev\u00f6lkerung nach Hauptsprache sowie nach Bezirken und Gemeinden. (Excel) Statistik Aargau, archiviert vom Original (nicht mehr online verf\u00fcgbar) am 10.\u00a0August 2018; abgerufen am 19.\u00a0Mai 2019.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Wohnbev\u00f6lkerung nach Religionszugeh\u00f6rigkeit, 2015. (Excel) In: Bev\u00f6lkerung und Haushalte, Gemeindetabellen 2015. Statistik Aargau, archiviert vom Original (nicht mehr online verf\u00fcgbar) am 20.\u00a0Oktober 2019; abgerufen am 19.\u00a0Mai 2019. \u00a0Info: Der Archivlink wurde automatisch eingesetzt und noch nicht gepr\u00fcft. Bitte pr\u00fcfe Original- und Archivlink gem\u00e4\u00df Anleitung und entferne dann diesen Hinweis.@1@2Vorlage:Webachiv/IABot/www.ag.ch\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Ergebnis der Einwohnerratswahlen. Stadt Aarau, 28.\u00a0November 2021, abgerufen am 29.\u00a0November 2021.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Friedensrichterkreise. Kanton Aargau, abgerufen am 21.\u00a0Juni 2019.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Bundesamt f\u00fcr Statistik: Bundesamt f\u00fcr Statistik - Eidgen\u00f6ssische Wahlen 2023. In: Eidgen\u00f6ssische Wahlen 2023 | opendata.swiss. Abgerufen am 10.\u00a0Dezember 2023.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Gesch\u00e4ftsbericht und Rechnung 2014. (PDF; 5,6 MB) Ortsb\u00fcrgergemeinde Aarau, 2015, archiviert vom Original (nicht mehr online verf\u00fcgbar) am 1.\u00a0Mai 2016; abgerufen am 1.\u00a0Mai 2016. \u00a0Info: Der Archivlink wurde automatisch eingesetzt und noch nicht gepr\u00fcft. Bitte pr\u00fcfe Original- und Archivlink gem\u00e4\u00df Anleitung und entferne dann diesen Hinweis.@1@2Vorlage:Webachiv/IABot/www.aarau.ch\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Partnerst\u00e4dte. Stadt Aarau, archiviert vom Original (nicht mehr online verf\u00fcgbar) am 31.\u00a0Oktober 2011; abgerufen am 30.\u00a0Juli 2011. \u00a0Info: Der Archivlink wurde automatisch eingesetzt und noch nicht gepr\u00fcft. Bitte pr\u00fcfe Original- und Archivlink gem\u00e4\u00df Anleitung und entferne dann diesen Hinweis.@1@2Vorlage:Webachiv/IABot/www.aarau.ch\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Faktenblatt Aarau. (PDF) Energiestadt, archiviert vom Original (nicht mehr online verf\u00fcgbar) am 19.\u00a0Oktober 2017; abgerufen am 19.\u00a0Oktober 2017. \u00a0Info: Der Archivlink wurde automatisch eingesetzt und noch nicht gepr\u00fcft. Bitte pr\u00fcfe Original- und Archivlink gem\u00e4\u00df Anleitung und entferne dann diesen Hinweis.@1@2Vorlage:Webachiv/IABot/www.energiestadt.ch\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Statistik der Unternehmensstruktur (STATENT). (Excel; 157 kB) Statistik Aargau, 2016, archiviert vom Original (nicht mehr online verf\u00fcgbar) am 8.\u00a0Mai 2019; abgerufen am 19.\u00a0Mai 2019. \u00a0Info: Der Archivlink wurde automatisch eingesetzt und noch nicht gepr\u00fcft. Bitte pr\u00fcfe Original- und Archivlink gem\u00e4\u00df Anleitung und entferne dann diesen Hinweis.@1@2Vorlage:Webachiv/IABot/www.ag.ch\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Reto Steiner, Claire Kaiser, Lukas Reichmuth: Entwicklungsoptionen f\u00fcr den Zukunftsraum Aarau. (PDF; 4,8 MB) Universit\u00e4t Bern, 2015, archiviert vom Original (nicht mehr online verf\u00fcgbar) am 1.\u00a0Mai 2016; abgerufen am 1.\u00a0Mai 2016. \u00a0Info: Der Archivlink wurde automatisch eingesetzt und noch nicht gepr\u00fcft. Bitte pr\u00fcfe Original- und Archivlink gem\u00e4\u00df Anleitung und entferne dann diesen Hinweis.@1@2Vorlage:Webachiv/IABot/zukunftsraumaarau.ch\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Markt Aarauer Gewerbetreibender", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 R\u00fceblim\u00e4rt Aarau", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 AMA - Aargauer Messe Aarau", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Die neue Staffeleggstrasse ist er\u00f6ffnet. Aargauer Zeitung, 7.\u00a0Dezember 2010, abgerufen am 16.\u00a0Januar 2012.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Aarauer Altstadt vom Verkehr befreit. news.ch, 3.\u00a0April 2006, abgerufen am 1.\u00a0August 2011.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Nicht alle freuen sich \u00fcber neue WSB-Linie. Aargauer Zeitung, 21.\u00a0November 2010, abgerufen am 19.\u00a0Mai 2019.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 \u00dcber uns. Eniwa AG, abgerufen am 19.\u00a0Mai 2019.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 a b Aarau und sein Wasser. (PDF; 3,80 MB) Museum Aarau, 2010, archiviert vom Original (nicht mehr online verf\u00fcgbar) am 4.\u00a0Oktober 2013; abgerufen am 31.\u00a0Juli 2011.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 L\u00fcthi et al.: Geschichte der Stadt Aarau. S. 547\u2013550.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 a b Schule Aarau. Abgerufen am 30.\u00a0Juli 2011.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Kreisschule Buchs-Rohr. Abgerufen am 30.\u00a0Juli 2011.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Bildung. Stadt Aarau, abgerufen am 30.\u00a0Juli 2011.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 L\u00fcthi et al.: Geschichte der Stadt Aarau. S. 360\u2013374.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 L\u00fcthi et al.: Geschichte der Stadt Aarau. S. 544\u2013545.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 a b c Kultur. Stadt Aarau, abgerufen am 1.\u00a0August 2011.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 100 Jahre Orchesterverein Aarau, Aarauer Neujahrsbl\u00e4tter, Band 89", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Maienzug. Stadt Aarau, abgerufen am 1.\u00a0August 2011.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Bachfischet. Stadt Aarau, abgerufen am 1.\u00a0August 2011.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Infoportal Aargrau: Kleinstadtrebellion. Hrsg.: Infoportal Aargrau. Aarau 2021 (snl.ch).\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 KUBO: Kultur- und Begegnungsort Aarau. In: KUBO Aarau. 2023, abgerufen am 1.\u00a0Dezember 2023.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Pferderennbahn Schachen. Abgerufen am 30.\u00a0Juli 2011.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Sportanlage Telli. Abgerufen am 30.\u00a0Juli 2011.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Rolling Rock. Abgerufen am 30.\u00a0Juli 2011.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 2015 soll das neue Aarauer Fussballstadion in Betrieb genommen werden. Aargauer Zeitung, 8.\u00a0Dezember 2011, abgerufen am 23.\u00a0August 2012.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Sport und Freizeit. Stadt Aarau, abgerufen am 19.\u00a0Mai 2019.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\u2191 Planetenweg Aarau\u2013K\u00f6lliken. Astronomische Vereinigung Aarau, archiviert vom Original (nicht mehr online verf\u00fcgbar) am 22.\u00a0Februar 2006; abgerufen am 30.\u00a0Juli 2011.\u00a0", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Kantonshauptorte der Schweiz\u00a0(Kantonsk\u00fcrzel und Hauptort)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\nAG:\u00a0Aarau\u00a0|\nAR:\u00a0Herisau/Trogen\u00a0|\nAI:\u00a0Appenzell\u00a0|\nBL:\u00a0Liestal\u00a0|\nBS:\u00a0Basel\u00a0|\nBE:\u00a0Bern\u00a0|\nFR:\u00a0Freiburg\u00a0|\nGE:\u00a0Genf\u00a0|\nGL:\u00a0Glarus\u00a0|\nGR:\u00a0Chur\u00a0|\nJU:\u00a0Delsberg\u00a0|\nLU:\u00a0Luzern\u00a0|\nNE:\u00a0Neuenburg\u00a0|\nNW:\u00a0Stans\u00a0|\nOW:\u00a0Sarnen\u00a0|\nSH:\u00a0Schaffhausen\u00a0|\nSZ:\u00a0Schwyz\u00a0|\nSO:\u00a0Solothurn\u00a0|\nSG:\u00a0St.\u00a0Gallen\u00a0|\nTI:\u00a0Bellinzona\u00a0|\nTG:\u00a0Frauenfeld\u00a0|\nUR:\u00a0Altdorf\u00a0|\nVD:\u00a0Lausanne\u00a0|\nVS:\u00a0Sitten\u00a0|\nZG:\u00a0Zug\u00a0|\nZH:\u00a0Z\u00fcrich", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Politische Gemeinden im Bezirk Aarau", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\nAarau\u00a0|\nBiberstein\u00a0|\nBuchs\u00a0|\nDensb\u00fcren\u00a0|\nErlinsbach\u00a0|\nGr\u00e4nichen\u00a0|\nHirschthal\u00a0|\nK\u00fcttigen\u00a0|\nMuhen\u00a0|\nOberentfelden\u00a0|\nSuhr\u00a0|\nUnterentfelden\nEhemalige Gemeinde:\nRohr\nKanton Aargau\u00a0|\nBezirke des Kantons Aargau\u00a0|\nGemeinden des Kantons Aargau", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Territorien der Stadt und Republik Bern (bis 1798)", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\nVier Kirchspiele:\nBolligen\u00a0|\nVechigen\u00a0|\nStettlen\u00a0|\nMuri\nLandgerichte:\nSeftigen\u00a0|\nSternenberg\u00a0|\nKonolfingen\u00a0|\nZollikofen\n\u00c4mter:\nThun\u00a0|\nZofingen\u00a0|\nAarau\u00a0|\nLenzburg\u00a0|\nBrugg\u00a0|\nBurgdorf\u00a0|\nB\u00fcren\u00a0|\nUnterseen\u00a0|\nWiedlisbach\u00a0|\nObersimmental\u00a0|\nNiedersimmental\u00a0|\nFrutigen\u00a0|\nOberhofen\u00a0|\nAigle\u00a0|\nHasli\u00a0|\nTrachselwald\u00a0|\nBipp\u00a0|\nAarwangen\u00a0|\nWangen\u00a0|\nLandshut\u00a0|\nLenzburg (Amt)\u00a0|\nSchenkenberg\u00a0|\nAarberg\u00a0|\nNidau\u00a0|\nErlach\u00a0|\nLaupen\u00a0|\nOltigen\u00a0|\nSignau\u00a0|\nBiberstein\u00a0|\nAarburg\u00a0|\nSaanen\u00a0|\nBrandis\u00a0|\nInterlaken\u00a0|\nK\u00f6nigsfelden\u00a0|\nThorberg\u00a0|\nFraubrunnen\u00a0|\nZofingen (Stift)\u00a0|\nFrienisberg\u00a0|\nSt. Johannsen\u00a0|\nGottstatt\u00a0|\nBuchsee\u00a0|\nSumiswald\u00a0|\nRoche (Saline)\u00a0|\nK\u00f6niz\u00a0|\nKasteln\u00a0|\nHettiswil\n\u00c4mter im Waadtland:\nAvenches\u00a0|\nMoudon\u00a0|\nYverdon\u00a0|\nLausanne\u00a0|\nMorges\u00a0|\nNyon\u00a0|\nVevey\u00a0|\nRomainm\u00f4tier\u00a0|\nOron\u00a0|\nPayerne\u00a0|\nBonmont\u00a0|\nAubonne\u00a0|\nVilleneuve (Spital)\nGemeine Herrschaften mit Freiburg:\nSchwarzenburg\u00a0|\nMurten\u00a0|\nGrandson\u00a0|\nEchallens\nGemeineidgen\u00f6ssische Herrschaften:\nBaden\u00a0|\nThurgau\u00a0|\nFreie \u00c4mter\u00a0|\nRheintal\u00a0|\nSargans\u00a0|\nLocarno\u00a0|\nLugano\u00a0|\nMendrisio\u00a0|\nValle Maggia\n\u00c4mter und Dienste in der Stadt Bern:\nBauamt\u00a0|\nSalzdirektion\u00a0|\nMushafen\u00a0|\nStift\u00a0|\nKornamt\u00a0|\nGrosses Spital\u00a0|\nInselspital", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "\nDieser Artikel wurde am 6.\u00a0Dezember 2004 in dieser Version in die Liste der exzellenten Artikel aufgenommen.", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}, {"content": "Normdaten\u00a0(Geografikum): GND: 4000018-7 (lobid, OGND)  | LCCN: n79074353  | VIAF: 149567019 ", "meta": "https://de.wikipedia.org/wiki/Aarau"}]